[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38548",
        "text": "Ja se ispri\u010davam, onda \u0107u okrenuti povredu Poslovnika. Dajte mi palicu za stanku pa \u0107ete imati za stanku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38549",
        "text": "Povredu Poslovnika? Ne razumijem, \u0161to \u017eelite? \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Pa stanku, vi ste bili predsjednik Parlamenta pa vjerojatno znate da stanku trebate obrazlo\u017eiti. Ja \u0107u vam je dat ali moram znati razlog.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38550",
        "text": "Predsjedavaju\u0107i, u trenutku kada se javim za rije\u010d onda biste trebali pitati \u0161to tra\u017eim pa \u0107u re\u0107i da tra\u017eim stanku. Tra\u017eim stanku o aktualnoj politi\u010dkoj situaciji u Hrvatskoj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38551",
        "text": "Kolega Sin\u010di\u0107 ima repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38552",
        "text": "Predsjedni\u010de Sabora, tra\u017eim stanku iz istih razloga radi aktualne politi\u010dke situacije od deset minuta. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38553",
        "text": "Dobro. Kolega Grbin izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38554",
        "text": "Klub zastupnika SDP-a nema repliku, ali tako\u0111er tra\u017ei stanku iz razloga koje su kolege navele prije nas. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38555",
        "text": "Vi ste dobar poznavatelj Poslovnika pa od vas sam i o\u010dekivao da \u0107ete sve napraviti kako treba. Ima li jo\u0161 zahtjeva za stanku? Ako ne, progla\u0161avam stanku u trajanju od deset minuta. Nastavit \u0107emo u 9,50 sati. STANKA U 9,45 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 9,50 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo sa radom. Prvi se javio za rije\u010d u ime MOST-a uva\u017eeni kolega Bo\u017eo Petrov. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38557",
        "text": "Dragi gra\u0111ani, slu\u0161am ve\u0107 vi\u0161e od mjesec dana o potrebi za famoznom stabilnosti. Slu\u0161am mantru, slu\u0161am la\u017ei, slu\u0161am izgovore da bi se skrio kriminal. Slu\u0161am izgovore da bi se mogla nastaviti politika kakvu su apostoli Hrvatske provodili zadnjih 20 godina. I upravo ti su prije godinu i pol dana po prvi put izgubili kontrolu. Hrvatska javnost je zbog toga mogla zadnjih mjesec i pol dana svjedo\u010diti dnu dna morala, neeti\u010dnosti, nebrige za op\u0107e dobro. Sve je je to iza\u0161lo na vidjelo ali ne zato \u0161to su oni to htjeli nego zato \u0161to smo ih istjerali na \u010distac, na vidjelo. Tada ste hrvatski gra\u0111ani mogli vidjeti kako je funkcionirala politika iza zastora zadnjih 20 godina. I svaki izgovor je smije\u0161an, dragi saborski zastupnici, svaki izgovor vrije\u0111a zdrav razum. Ne\u0107ete se ni jedni ni drugi mo\u0107i oprati ni da se stotinama godinama po vama izlijevaju vodopadi bistre Jane. Danas je HDZ-u normalno i\u0107i u koaliciju sa HNS-om, istim i \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ljudima koji su inicirali opoziv ministara koje je ovdje HDZ-ov Andrej Plenkovi\u0107 branio. Danas im je normalno sjediti u istoj prostoriji, zajedno raditi s istim onima koji su ih htjeli ru\u0161iti, zajedno. Oni koji su dana\u0161nje nove partnere progla\u0161avali \u201eTitanik Vladom\u201c i ovi koji su ove nazivali nesposobnima i da su zavili u crno gospodarstvo Hrvatske. Ja \u0107u se samo jednu stvar upitati gdje su vam nestale vrijednosti koje vam pi\u0161u u statutu dragi HDZ-ovci. Odakle je nestala potreba da i dalje vodite Ministarstvo obrazovanja? Ili ste se mo\u017eda dogovorili sa HNS-ovcima da \u0107e po va\u0161im vrijednosnim na\u010delima oni upravljati tim ministarstvima. Najlak\u0161e su otpale vrijednosti u koje se kunete. I sve je to normalno, sve je to za Hrvatsku, do boli, zajedno. Kada bi Hrvatska mogla pri\u010dati, vrisnula bi da joj vi\u0161e ne poma\u017eete. Dragi gra\u0111ani, mo\u017eda je bolno otvoriti o\u010di nakon toliko vremena, mo\u017eda je mu\u010dno ali svijet ne\u0107e biti bolji ako se pretvarate da se ovo doga\u0111a u nekoj paralelnoj stvarnosti. Namjerna autisti\u010dnost kako biste ubla\u017eili svoju bol ne\u0107e va\u0161u okolinu u\u010diniti boljom, pravednijom, ovo je dr\u017eava svih vas. Va\u0161 ne\u0107u pitati jel' vas sram. Ta rije\u010d po meni ne postoji u va\u0161em rje\u010dniku, niti vi mo\u017eete prepoznati taj osje\u0107aj, kada osjetite neku muku koju ne znate definirati, zato i prebacite krivnju na nekog drugog. Meni razumljivo jer ste nakon svega \u0161to ste morali progutati da biste sjedili u tim foteljama, ne\u0161to je moralo otpasti, obraz. Zato ne\u0107u pitati vas je li vas sram, pitati \u0107u gra\u0111ane, je li ih stid. Dragi gra\u0111ani je li se osje\u0107ate izdano? Politika je onakva kakvu mi \u010dinimo, kakvu mi biramo. Ako biramo prostitutke na izborima onda \u0107e politika biti prostitutka. Ako biramo po\u0161tene onda \u0107e politika biti po\u0161tena. Biti \u0107e onakva kakvu mi biramo. Ali \u0161to govori na\u0161 odabir? Tko smo mi ako biramo politi\u010dke prostitutke? I to je ono \u0161to se gra\u0111ani Hrvatske danas trebaju svi upitati. I danas kona\u010dno trebaju podvu\u0107i crtu. Nismo svi isti. Postoje po\u0161teni i postoje prostitutke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38558",
        "text": "Druga rasprava u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e, uva\u017eeni kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38559",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Evo, kolegice i kolege, gra\u0111ani koji slu\u0161ate ovu dana\u0161nju raspravu, danas \u0107e vjerojatno biti veoma dugi dan, ali prije svega ho\u0107u re\u0107i da je ovo crni dan, crni dan za hrvatsku politiku, za Hrvatski sabor, za hrvatsku Vladu. Dan kada je pobijedio klijentalizam, kada je pobijedila politi\u010dka korupcija, dan kada je poga\u017een op\u0107i interes, dan kada \u0107e vjerojatno biti izglasana Vlada koja nije dobila bira\u010da dovoljno na izborima. Svjedo\u010dimo ovdje jednom konvertitstvu, bje\u017eanju iz tabora u tabor. Pa neka se zapitaju oni koji su tako olako promijenili tabor za par ministarstava. Neka se zapitaju svi oni bira\u010di koje su ih tolike godine uvjeravali da glasaju za njih, da su oni ba\u0161 pravi izbor, pa \u0107e oni u Saboru re\u0107i HDZ-u \u0161ta treba, da \u0107e oni zastupati interese svojih bira\u010da, da \u0107e govoriti, da \u0107e zastupati. Kako \u0107e sada im pogledati u o\u010di? Kako \u0107e sada opet biti izabrani? Vjerojatno ne\u0107e vi\u0161e nikada. Vjerojatno ne\u0107e vi\u0161e nikada. I neka im je tvrda Hrvatska zemlja za primjer ostalima. Takvi ne zaslu\u017euju da se ponovno izaberu. Zato kolegice i kolege, hrvatski gra\u0111ani su razo\u010darani u politiku, razo\u010darani su u Sabor, razo\u010darani su u demokraciju, razo\u010darani su u demokraciju, u izborni sustav. Zato ih i glasa 50, ako i toliko posto. Zato \u0161to su toliko puta izvarani, prevareni, zato \u0161to su dali mandat svojim ljudima. Dakle, znaju li neki ovdje uop\u0107e \u0161to zna\u010di biti zastupnik? Zna\u010di zastupati ne\u0161to, nekoga, ovdje u Parlamentu. Nemamo u Parlamentu 4 milijuna stolica pa da svatko mo\u017ee sebe zastupati, nemamo demokraciju. Zato svatko od nas nosi, netko 200, netko 1000, netko 10000, netko i vi\u0161e du\u0161a iza sebe, vu\u010dete ljude, poslani ovdje da govori u njihovo ime kako sam rekao na po\u010detku, da govori plavo. I \u0161to onda? Onda ka\u017ee crveno. Nisu nas za to sve poslali i neka se zapita onaj koga su bira\u010di poslali za \u0161to su ga poslali, gdje su ga poslali za ono \u0161to \u0107e danas di\u0107i ruku. Ne smatram toliko spornim nekakvu ideolo\u0161ku, ideolo\u0161ki sukob liberala i tzv. demokr\u0161\u0107ana u ovoj novoj Vladi koja nam se sprema, to je puno manje sporan dio. Sporan dio je to \u0161to su mandati koji su pre\u0161li do\u0161li na le\u0111ima oporbe, sami nikada ne bi pre\u0161li. Dakle gra\u0111ani su glasali za jednu stvar, dobit \u0107e skroz drugu stvar i to na dugi rok, navodno jo\u0161 3 godine. Totalna prevara, totalna prevara. I \u0161to sad? Uzalud se mi trudimo iz \u017divog zida vratiti povjerenje u izborni sustav, vratiti povjerenje u demokraciju. Ako sam rekao da ne\u0107u onda nisam, ako sam rekao da \u0107u i\u0107i ne znam, na delo\u017eacije, jesam. Uzalud se trudimo i onda vam do\u0111u ovakvi. \u0160to vam naprave? Sve vam sru\u0161e. I \u0161ta \u0107e sad re\u0107i gra\u0111ani, bira\u010di? Re\u0107i \u0107e svi su isti, ma ni\u0161ta se tu ne mo\u017ee, opet \u0107e biti po starome, eto. Crni dan za Hrvatski sabor, crni dan za hrvatski narod. Vra\u0107amo se bojim se par godina unazad, sve \u0161to je postignuto u zadnjih par godina je ozbiljno poru\u0161eno zbog ovoga \u0161to smo vidjeli. Tko je govorio o Titanik Vladi, lex Agrokoru, ru\u0161io Bari\u0161i\u0107a, Mari\u0107a? O\u010dito od danas gospodine, evo neka se ispri\u010daju gospodinu Mari\u0107u, tu \u0107e biti niste vi tako lo\u0161, ipak vi niste povezani, niste vi tamo radili, sve je u redu, sve \u0107e biti u redu. A osoba koja je sve to zakuhala u tajnosti, iza le\u0111a radila i svojoj stranci gospodin Vrdoljak, danas se i nije ovdje pojavio. Postoje indicije da je i DORH imao utjecaj na formiranje ove saborske ve\u0107ine, neki bi zavr\u0161ili u zatvoru, odnosno dignule bi se optu\u017enice protiv njih da nisu dignuli ruku kako je u odre\u0111enom trenutku trebalo. Ni\u0161ta novo na\u017ealost u hrvatskoj politici, DORH je jo\u0161 uvijek korumpiran, instrumentaliziran, jedan je od alata, zna se koga. Mogu re\u0107i da sam izrazito tu\u017ean, ali pone\u0161to i \u0161okiran. Jer svega zato jer je prije mene govorio gospodin Petrov a nije ni on daleko \u0161to se ti\u010de izdaje bira\u010da od ovog HNS-a. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38560",
        "text": "Hvala. Idu\u0107i klub je Klub zastupnik SDP-a i uva\u017eeni kolega Davor Bernardi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38561",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, kolegice i kolege, gra\u0111anke i gra\u0111ani RH, svima je jasno o \u010demu se ovdje radi. Imperativ koalicije HDZ-a i HNS-a nije stabilnost dr\u017eave i interes gra\u0111ana kako se poku\u0161ava prikazati. Svima je jasno da je ovo klasi\u010dna trgovina, borba za fotelje i izdaja bira\u010da. HNS je prekr\u0161io koalicijski sporazum i prevario gra\u0111ane koji su im dali povjerenje na listi Narodne koalicije. Tu je ugovor, podsje\u0107am 9 mandata HNS duguje koaliciji Narodnoj i tome \u0161to je bila na listi sa SDP-om. Onaj tko je spreman prekr\u0161iti ugovor koji je potpisao, morate se zapitati na koji na\u010din \u0107e se odnositi kr\u0161e\u0107i ugovore kad \u0107e potpisivati ugovore o javnom novcu. O novcu svih gra\u0111ana RH. \u017dao mi je \u010dasnih ljudi u HNS-u koji nisu podr\u017eali prodaju stranke HDZ-u. Prodaju stranke, makar po cijenu vlastitog isklju\u010denja. Neki u HNS-u su za cijenu 2 ministarska mjesta prodali cijelu stranku i pogazili sve svoje principe. HNS su stvarali \u010dasni ljudi a ubili su ih oni kojima je politika torbarenje. Danas je i vi\u0161e nego jasno da su Vrdoljak i Plenkovi\u0107 obmanjivali cijelo vrijem hrvatsku javnost. Vrdoljak i Plenkovi\u0107 glumili su \u017eestoku sva\u0111u ovdje u Hrvatskom saboru, Vrdoljak i Plenkovi\u0107 cijelo to vrijeme su dilali ispod stola, trgovali i mijenjali razli\u010dite privatne interese i to je u ovom trenutku jasno. Kakva je ovo poruka gra\u0111anima? Je li ovo vjerodostojno o \u010demu je govorio HDZ? Koliko puta je Vrdoljak odlu\u010dno rekao ne HDZ-u, koliko puta? Ova koalicija iz svega \u0161to je vidljivo, ova koalicija je izgra\u0111ena na la\u017ei, na trgovini, suprotstavljena je u temeljnim svjetonazorskim i programskim na\u010delima, ova koalicija nema budu\u0107nost. Ova koalicija nema legitimitet. Ali Hrvatska zaslu\u017euje imati budu\u0107nost. Hrvatska zaslu\u017euje bolje. Hrvatska mora bolje i Hrvatska \u0107e i\u0107i bolje samo kada hrvatska politika postane po\u0161tenija, samo kad se u politici budu primjenjivali odredbe rada i po\u0161tenja, a ne interesa pod svaku cijenu, privatnih interesa pod svaku cijenu i politi\u010dke trgovine pod svaku cijenu. I to je temeljna razlika izme\u0111u jednih kojih Hrvatskoj \u017eele dobro i onih kojih u Hrvatskoj \u017eele samo vlast. S jedne strane imamo vlast pod svaku cijenu, interese pod svaku cijenu, a s druge strane imamo Hrvatsku koja nema cijenu i obraz koji nema cijenu. Prema tome, ne mo\u017eemo niti \u0107emo sudjelovati u podr\u0161ci ovakvoj politi\u010dkoj trgovini koja je nezabilje\u017eena u Hrvatskoj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38597",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de, u ime kluba SDSS-a zbog izjava jednog od na\u0161ih kolega kojima se opravda potjerivanje pripadnika nacionalnih manjina, tra\u017eim stanku od 5 minuta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38598",
        "text": "Dali smo suglasni da odmah ovaj nastavimo bez stanke da se obrati kolega Pupovac. Je, mo\u017ee [[Upadica Pernar: Tako\u0111er stanku tra\u017eim.]] Vezano uz \u0161to. Izvolite kolega, kolega Pupovac izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38599",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege. Zastupnici nacionalnih manjina u Hrvatskom saboru otkako postoji kao institut, a postoje od po\u010detaka ove zemlje, nastoji doprinijeti toleranciji, nastoji doprinijeti njezinom boljitku, nastoji doprinijeti politi\u010dkoj kulturi i nastoje doprinijeti onome \u0161to svakoj zemlji treba, a \u0161to ovoj zemlji nedostaje ve\u0107 nekoliko godina od prakti\u010dki 2013. a to je politi\u010dka stabilnost i politi\u010dka tolerancija. I to smo imali u nekim razdobljima i svjedoci smo u proteklim mjesecima da se ponovno ime zastupnika nacionalnih manjina i nacionalne manjine uzimaju kao sredstvo za diskvalifikaciju, za difamaciju i za \u0161irenje mr\u017enje. Ono \u0161to smo danas \u010duli u istina potpunom nekonzistentnom govoru kolege Pernara, o tome da pripadnici nacionalnih manjina \u010diji broj je od 41' godine na ovome u Hrvatskoj smanjen, za preko milijun i ne\u0161to, kad se zbroji ukupan broj su to zaslu\u017eili zbog toga \u0161to su bili separatisti. I nevi\u0111en i ne\u010duven, kolegice i kolege, svi mi znamo da u nekim kulturama je separatizam normalna pojava koja se tolerira. I svi mi znamo, da o po\u010detka 20 stolje\u0107a, od Vilsonovih principa koji je omogu\u0107io mnogim zemljama da nastanu i da postanu bez separatizma, toga ne bi bilo. Ali to nikom ne daje za pravo, da bore\u0107i se za svoju slobodu, svoju nacionalnu ideju, ne daje nikome za pravo da druge narode protjeruje ili istrebljuje, a 20 stolje\u0107e i jeste bilo stolje\u0107e prepuno takvih iskustava. Pa i na prostoru biv\u0161e Jugoslavije. Neki narodi koji su pripadnici nacionalnih manjina su to gorko iskusili neki nisu. Mi u Hrvatskoj svi, i Hrvati i Srbi i Talijani smo to gorko iskusili. Ne\u0107u ovdje re\u0107i tko sa ve\u0107om gor\u010dinom jer ne bi bilo korektno. Jer smo se sad na\u0161li u situaciji da stvaramo nove odnose i da se suo\u010dimo sa pro\u0161lo\u0161\u0107u koju nosimo kao golem teret. A ho\u0107emo li mi i danas u ovoj situaciji, kada poku\u0161avamo napraviti ne\u0161to \u0161to ovoj zemlji mo\u017ee doprinijeti da ima u naredne 3 godine kakvog takvog izgleda. Da se po\u010dne baviti onim \u0161to su stvarna pitanja ovih gra\u0111ana i ove zemlje i da politi\u010dkim strankama kojima je potrebna politi\u010dka konsolidacija pomognu da se konsolidiraju i da prestanu politi\u010dka sukobljavanja. Ho\u0107emo li cijelu stvar sada svesti na obra\u010dun sa pripadnicima nacionalnih manjina? Tako je to izgledalo. Onda toga kolega Pernar nije bio svjestan, ali mi koji jesmo predstavnici nacionalnih manjina, dovoljno je da pogledamo forume ispod vijesti koje \u0107e osvanuti sada nakon ovoga \u0161to ja govorim i nakon onoga \u0161to ste vi govorili. Pa \u0107ete vidjeti eskalaciju mr\u017enje, pa \u0107ete vidjeti pretpostavke po kojima mi trebamo se boriti za ostvarivanje prava pripadnika naroda koje zastupamo. Za\u0161to smo oprezni na svaki hir da se mijenja vlast. Mi zastupnici nacionalnih manjina. Pa zato \u0161to znamo da to mo\u017ee uzrokovati odnose koji mogu biti veoma opasni i riskantni, a ne zato [[Upadica Jandrokovi\u0107: Hvala.]] \u0161to smo gostoljupci, nego zato \u0161to znamo da je neophodno da se oprezno postupa sa sre\u0111ivanjem odnosa u zemlji kao \u0161to je na\u0161a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38600",
        "text": "Hvala vam lijepa. Kolega Pernar izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38601",
        "text": "Hvala predsjedavaju\u0107i. Htio bi prije svega re\u0107i da protiv ni jedne manjine nemam ni\u0161ta i da ako odete kojim slu\u010dajem na Internet, na forume, na komentare \u010dlanaka itd., vidjet \u0107ete da me ljudi skloni HDZ-om \u010desto nazivaju Srbinom i \u010detnikom itd. A to rade zato jer u mojem srcu nema mr\u017enje za nikoga. Ali o \u010demu se radi? Radi se o tome da Vlada koju HDZ sla\u017ee uz pomo\u0107 manjina, nije u interesu Hrvatska i ne predstavlja demokratsku volju njenih gra\u0111ana, pa samim time niti manjina. Ono \u0161to manjine boli jest to \u0161to Vlada koju podr\u017eavaju, zna\u010di HDZ-ova s premijerom Plenkovi\u0107em tu Vladu ne smeta plo\u010da \u201eZa dom spremni\u201c u Jasenovcu, a manjine tu Vladu koju plo\u010da \u201eZa dom spremni\u201c ne smeta podr\u017eavaju. Ja da sam predstavnik Srpske nacionalne manjine, ja bih rekao HDZ-u gospodo nisam pohlepan ne tra\u017eim pet ministarstva, ali molim vas maknite tu plo\u010du iz Jasenovca, to bi rekao i imao bi ki\u010dmu za to. Na\u017ealost, predstavnici Srpske nacionalne manjine prelaze preko plo\u010de u Jasenovcu, ona njima ne smeta. Za\u0161to ne ka\u017eu HDZ-u gospodo prije nego se glasa za Vladu maknite tu plo\u010du, za\u0161to to ne ka\u017eu? E vidite. I onda se meni prebacuje i zna\u010di nisu izlazili iz Sabora kada je Plenkovi\u0107 rekao neka plo\u010da \u201eZa dom spremni\u201c neka ostane, onda nisu izlazili iz Sabora. Ali kada im je Pernar rekao gospodo \u0161to to podr\u017eavate, za\u0161to sudjelujete u tome onda su uvrije\u0111eni oti\u0161li. To je jedna \u017ealosna \u010dinjenica da manjine u Hrvatskoj na\u017ealost od svojih zastupnika slabo profitiraju. A ako im netko dovede u pitanje to \u0161to je njima osobno dobro tim predstavnicima manjina, a \u0161to i manjine skupa sa ve\u0107inom propadaju, e onda je on ekstremist, onda ona ima ne\u0161to protiv manjine itd. Ali evo, ja \u0107u iskreno re\u0107i, pod geslom \u201eZa dom spremni\u201c u Drugom svjetskom ratu su ubijani ljudi u Jasenovcu i meni osobno kao osobi koja je protiv fa\u0161izma ne bi bilo prihvatljivo biti u Vladi, biti dio Vlade kojoj je to normalno, ne bi. Jer u Jasenovcu je bio od djede stric moj Ivan Pernar koji je sa Stjepanom Radi\u0107em upucan u Narodnoj skup\u0161tini i njega su usta\u0161e stavili u Jasenovac jer je politi\u010dki razmi\u0161ljao druk\u010dije od njih, na isti na\u010din na koji ja sada razmi\u0161ljam druk\u010dije od HDZ-a, na isti na\u010din je Ivan Pernar 1941., druge, tre\u0107e, \u010detvrte, pete razmi\u0161ljao druk\u010dije od usta\u0161kog re\u017eima, samo \u0161to je sada situacija takva da HDZ stranka koja usudio bi se re\u0107 ako je hrvatska ijedna stranka odgovorna za nestanak Srpskog naroda iz Hrvatske to je HDZ. Ja ne vidim neku drugu stranku koja je imala takvu politiku prema Srbima kao HDZ. Imate brijunske transkripte da Srbi nestanu, da im se zadaju takvi udarci da nestanu, to je govorio osniva\u010d i predsjednik HDZ-a. Ali na\u017ealost sa HDZ-om koji je nasljednik tog Tu\u0111manovog HDZ-a koja mu je plo\u010da u Jasenovcu no problem, a \u0161ta da ka\u017eem. I onda \u0107e re\u0107 Pernar je baba roga, Pernar je ekstremist, Pernar ima ne\u0161to protiv manjina, iako nema. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u38602",
        "text": "Dobro. Zavr\u0161avamo kao \u0161to smo i najavili, stanka je do 19,00 sati, za to vrijeme odr\u017eat \u0107e se odbori i nakon toga u 19,00 sati glasujemo o novim ministrima. Hvala lijepa. STANKA U 15,55 SATI. Sada prelazimo na 4. Izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva Pa bih molio predsjednika Mandatno-imunitetnog povjerenstva, gospodina \u017darka Tu\u0161eka, da podnese izvje\u0161\u0107e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39493",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de, kolegice i kolege. Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskog sabora razmotrilo je na 21. sjednici odr\u017eanoj 7. lipnja 2017. godine pisani zahtjev zastupnika Darka Milinovi\u0107a od 25. svibnja 2017. godine kojim je izvijestio predsjednika Hrvatskog sabora da stavlja svoj zastupni\u010dki mandat u mirovanje zbog obna\u0161anja du\u017enosti \u017eupana Li\u010dko-senjske \u017eupanije koja je nespojiva sa obna\u0161anjem zastupni\u010dke du\u017enosti u smislu odredbe \u010dlanka 9. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor. Hrvatska demokratska zajednica sukladno \u010dlanku 42. stavku 2. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor odredila je Marijana Kusti\u0107a kao zamjenika zastupnika Darka Milinovi\u0107a. Povjerenstvo je utvrdilo da su ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za po\u010detak mirovanja zastupni\u010dkog mandata Darka Milinovi\u0107a kao i uvjeti za po\u010detak obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti njegovog zamjenika Marijana Kusti\u0107a. Slijedom navedenog Mandatno-imunitetno povjerenstvo je temeljem \u010dlanka 9., 11. i 42. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor i \u010dlanka 9. stavka 2. i \u010dlanka 116. Poslovnika Hrvatskog sabora jednoglasno s 5 glasova za Hrvatskom saboru predlo\u017eilo dono\u0161enje odluke o mirovanju zastupni\u010dkog mandata zastupnika i po\u010detku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenika zastupnika dana 25. svibnja 2017. godine zapo\u010dinje mirovanje zastupni\u010dkog mandata zastupnika Darka Milinovi\u0107a. Zastupni\u010dku du\u017enost sukladno \u010dlanku 9. stavku 2. Poslovnika Hrvatskog sabora po\u010dinje obna\u0161ati zamjenik zastupnika Marijan Kusti\u0107 na dan kada Sabor odlukom utvrdi zakonske pretpostavke za primjenu instituta zamjenjivanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39494",
        "text": "Zahvaljujem predsjedniku Mandatno-imunitetnog povjerenstva i otvaram raspravu. Ako se nitko ne javlja, zaklju\u010dujem raspravu i dajem na glasovanje navedeni prijedlog. Konstatiram da je navedeni prijedlog pro\u0161ao sa 88 glasova, jednoglasno. Molim vas drugu odluku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39495",
        "text": "Zahvaljujem. Mandatno-imunitetno povjerens9vo Hrvatskog sabora razmotrilo je na 22. sjednici odr\u017eanoj 7. lipnja 2017. godine pisani zahtjev zastupnika Ivana Anu\u0161i\u0107a od 9. lipnja 2017. godine kojim je izvijestio predsjednika Hrvatskog sabora da stavlja svoj zastupni\u010dki mandat u mirovanje zbog obna\u0161anja du\u017enosti \u017eupana Osije\u010dko-baranjske \u017eupanije koja je nespojiva sa obna\u0161anjem zastupni\u010dke du\u017enosti u smislu odredbe \u010dlanka 9. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor. Hrvatska demokratska zajednica sukladno \u010dlanku 42. stavku 2. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor odredila je Domagoja Mikuli\u0107a kao zamjenika zastupnika Ivana Anu\u0161i\u0107a. Povjerenstvo je utvrdilo da su ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za po\u010detak mirovanja zastupni\u010dkog mandata Ivana Anu\u0161i\u0107a kao i uvjeti za po\u010detak obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti njegovog zamjenika Domagoja Mikuli\u0107a. Slijedom navedenog Mandatno-imunitetno povjerenstvo je temeljem \u010dlanka 9., 11. i 42. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor i \u010dlanka 116. Poslovnika Hrvatskog sabora jednoglasno s 5 glasova za predla\u017ee dono\u0161enje odluke o mirovanju zastupni\u010dkog mandata zastupnika i po\u010detku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenika zastupnika dana 9. lipnja 2017. godine zapo\u010dinje mirovanje zastupni\u010dkog mandata zastupnika Ivana Anu\u0161i\u0107a. Zastupni\u010dku du\u017enost sukladno \u010dlanku 9. stavku 2. Poslovnika Hrvatskog sabora po\u010dinje obna\u0161ati zamjenik zastupnika Domagoj Mikuli\u0107 na dan kada Sabor odlukom utvrdi zakonske pretpostavke za primjenu instituta zamjenjivanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39496",
        "text": "Zahvaljujem se predsjedniku Mandatno-imunitetnom povjerenstva, opravljam raspravu. Zaklju\u010dujem raspravu i dajem na glasovanje prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno donesena odluka, kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo, sa 100 glasova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39497",
        "text": "Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskog sabora, razmotrilo je na 22 sjednici, odr\u017eanoj 9. lipnja 2017. godine pisane zahtjev zastupnika Ivana Vrdoljaka, kojim je izvijestio predsjednika Hrvatskog sabora, da temeljem \u010dlanka 14. Zakona o izboru zastupnika u Hrvatski sabor, stavlja zastupni\u010dki mandat u mirovanje, sa danom 9. lipnja 2017. godine. Ivan Vrdoljak, izabran je za zastupnika u 9 saziv Hrvatskog sabora, kao kandidat na listi Socijalno demokratske partije Hrvatske SDP, Hrvatske narodne stranke liberalnih demokrata HNS, Hrvatske selja\u010dke stranke HSS, Hrvatske stranke umirovljenika HSU, u \u010detvrtoj izbornoj jedinici, te je Hrvatska narodna stranka liberalni demokrati HNS, sukladno \u010dlanku 42. stavku 3. Zakona o izboru zastupnika u Hrvatski sabor, odredila Stjepana \u010curaja kao zamjenika zastupnika. Povjerenstvo je utvrdilo, da su ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za po\u010detak mirovanja zastupni\u010dkog mandata zastupnika Ivana Vrdoljaka, kao i uvjeti za po\u010detak obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenika, zastupnika Stjepana \u010curaja. Slijedom navedenog, Mandatno-imunitetno povjerenstvo, temeljem \u010dlanka 14., 11., i 42., Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor i 116. Poslovnika Hrvatskog sabora, jednoglasno sa 5 glasova za, predla\u017ee Hrvatskom saboru dono\u0161enje odluke o po\u010detku mirovanja zastupni\u010dkog mandata zastupnika i po\u010detku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenika zastupnika, dana 9. lipnja 2017. godine zapo\u010dinje mirovanje zastupni\u010dkog mandata Ivanu Vrdoljaku. Stjepan \u010curaj zastupni\u010dku du\u017enost zamjenika zastupnika sukladno \u010dlanku 9. stavku 2. Poslovnika Hrvatskog sabora, zapo\u010dinje obna\u0161ati kada Sabor odlukom utvrdi zakonske pretpostavke za primjenu instituta zamjenjivanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39498",
        "text": "Zahvaljujem se i otvaram raspravu. Imamo prijavljenih nekoliko zastupnika i jedan Klub. Prvo, dakle, u ime Kluba zastupnika Mosta nezavisnih lista kolega Nikola Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39499",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Zna\u0161 da radi\u0161 ne\u0161to dobro, kad Grmoja, ve\u0107 drugi put u tri dana mora lagati o dogovoru HDZ-a i HNS-a. \u0106ao Nikola, \u0107ao moj Ivane, \u0107ao moj Ivane. Ovo je status Ivana Vrdoljaka, koji danas, evo odlazi iz Hrvatskog sabora, govorio je kroz cijelo vrijeme da ja la\u017eem o koaliciji HDZ-a i HNS-a i kao \u0161to je netko danas dobro primijetio, ona sva\u0111a ovdje u Hrvatskom saboru izme\u0111u premjera Andreja Plenkovi\u0107a i Ivana Vrdoljaka je bila izre\u017eirana, od drugog mjeseca traju pregovori HDZ-a i HNS-a ispod stola. Ja sam na to upozoravao cijelo vrijeme, prije ovih doga\u0111anja, znao sam da pritiskom na zastupnika Sauchu i onom nekakvom tankom ve\u0107inom za novog predsjednika Sabora se kupuje vrijeme do iza izbora, kako bi se onda sklopila ova neprincipala koalicija. Govorio sam u vezi Milijana Brki\u0107a i Ivana Vrdoljaka, Josipa Jur\u010devi\u0107a i ekipe koja je gurala termoelektranu na Ugljenu, Plo\u010dama, protiv kojih smo se mi borili, to su interesi koji se \u0161tite, to nisu interesi Hrvatske, to nije pri\u010da o stabilnosti, to nije pri\u010da za dobrobit gra\u0111ana, to je pri\u010da o za\u0161titi interesa. I to je jedina svrha ovakve koalicije, govorio sam o tome zna\u010di glasa\u010di, odnosno bira\u010di HDZ-a su napadali Most, za\u0161to se ne mijenjaju kadrovi HNS-a, u HEP-u, evo dragi bira\u010di HDZ-a za\u0161to se nisu mijenjali. Mi smo bili ti, koji su inzistirali da se mi\u010du HNS-ovi kadrovi. Al te kadrove je trebalo \u0161titi jer se ra\u010dunalo na HNS. I znate tko je promijenio odluku HNS-a? Zna\u010di na predsjedni\u0161tvu je donesena jedna odluka, onda je promijenjena, pa i ovi ljudi s terena koji su zvali, treba za\u0161tititi te pozicije, a na to je cijelo vrijeme ra\u010dunao premijer Plenkovi\u0107. Ra\u010dunao je na svaku ruku u ovom Saboru, sjetite se zastupnika Salapi\u0107a, on je tu nelegalno sjedio, ali je trebala njegova ruka. Svaka ruka je bila bitna, da bi se Most izbacio iz igre, jer s nama se ne mo\u017ee krasti, s nama se ne mo\u017ee hara\u010diti po HEP-u, s nama se ne mo\u017ee privatizirati HEP, s nama se ne mogu raditi sve ove kriminalne radnje koje namjeravaju raditi, a jedan dobar dio HNS-a, na\u017ealost, jer je s vremenom to postao, je postao klijentelisti\u010dka stranka koja ovisi o pozicijama i na to je premijer ra\u010dunao. I rekao je kolega Sin\u010di\u0107 jednu dobru stvar ovdje iako on uvijek voli napadati i nas, ja \u0107u biti konstruktivan i pohvalit \u0107u uvijek ono \u0161to je dobro. Ovdje se radi i u to sam uvjeren o pritisku DORH-a, prvo na zastupnika Sauchu, a onda i na zastupnika Vrdoljaka. Sjetite se intervjua Ivana Vrdoljaka da mu Bo\u017eo Petrov radi o glavi, da koristi represivni aparat, nije Bo\u017eo Petrov koristio represivni aparat, nego je represivni aparat kona\u010dno imao slobodne ruke. Vi\u0161e ih ne\u0107e imati, na \u010delo MUP-a dolazi biv\u0161i predstojnik ureda Stjepana Mesi\u0107a, sad to ne\u0107e, Vlaho tebe su zvali, zna\u0161 kako su te zvali HDZ-ovci? Da si oficir JNA. Nikad nisi bio oficir JNA, al si bio hrvatski branitelj za razliku od Bo\u017einovi\u0107a, a sad dolazi \u010dovjek iz tih dubokih struktura, iz tih dubokih struktura biv\u0161e dr\u017eave, dolaze na \u010delo Ministarstva unutarnjih poslova i to su te strukture koje smo mi po\u010deli razotkrivati, prvo Zakonom o arhivima i vidjet \u0107ete, do\u0107i \u0107e ovdje na ovaj Sabor prijedlog novog zakona Ministarstva kulture koji \u0107e i\u0107i u smjeru da zatvori te arhive. To je ta ekipa. Nisu Stjepana Mesi\u0107a rije\u0161ili HDZ-ovci, mi smo ga rije\u0161ili, a oni su bili protiv toga, to je ta ekipa. To je ta ekipa koja se samo pre\u0161altala devedesetih u HDZ da sa\u010duva svoje pozicije, bojali su se scenarija u nekakvim postkomunisti\u010dkim zemljama koje su se dogodile i ovdje su ostali sa\u010duvani. A mi smo zapo\u010deli taj proces. Znate koja je najbitnija lustracija? Gospodarska lustracija jer svi ti komunisti\u010dki direktori u nas su postali veliki gospodarstvenici od Ivice Todori\u0107a pa nadalje, od ovog Tedeschia, Miro protiv kojeg si ti digao kaznenu prijavu, protiv takvih smo se mi borili i borit \u0107emo se i dalje, a vi \u0107ete ih i dalje \u010duvati. Ali nikad, nikad niste imali ekipu ljudi koja se ne da kupiti ovdje u Hrvatskom saboru i koja \u0107e vas \u017eestoko pritiskati i razotkrivati, budite u to sigurni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39500",
        "text": "U me\u0111uvremenu se javio jo\u0161 jedan klub, to je Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e i uva\u017eeni kolega Branimir Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39501",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege. Mi ovdje danas raspravljamo o navodnom stavljanju mandata u mirovanje, a ustvari raspravljamo o jednom klasi\u010dnom bijegu, kukavi\u010dkom bijegu pred svojom vlastitom savje\u0161\u0107u. Mi imamo slu\u010daj zastupnika koji je do prije tri, \u010detiri dana, tjedan dana najvi\u0161e, govorio sve suprotno od onoga za \u0161to se danas zala\u017ee. Imamo zastupnika koji je tvrdio u novinama da oni koji napadaju zastupnicu Vesnu Pusi\u0107 su usta\u0161oidni fa\u0161isti, a danas s tim istim navodno usta\u0161oidnim fa\u0161istima taj Vrdoljak zastupnik koalira. Ako je on smatrao da je to moralno ispravno, za\u0161to nije bar do\u0161ao ovdje, pogledao nas u o\u010di i rekao ja u to vjerujem i sada odlazim. \u0160to bi se dogodilo toliko bitnoga da je zastupnik Vrdoljak stavio svoj mandat u mirovanje u ponedjeljak? Ne bi se dogodilo ni\u0161ta. Al njega, kolegu Batini\u0107a stra\u0161no pe\u010de savjest, pe\u010de ga savjest jer prevario je svoje bira\u010de, 131 tisu\u0107a gra\u0111ana samo grada Zagreba dala je glas za gospo\u0111u Anku Mrak Tarita\u0161 koja je vodila jednu herojsku borbu za bolju Hrvatsku, a taj isti predsjednik njezine stranke je joj ru\u0161io kampanju i sru\u0161io je i sada \u0107e je jo\u0161 izbaciti iz stranke. Pa nije li to nezapam\u0107ena sramota? Ja ga razumijem da on danas ovdje ne mo\u017ee biti jer bi morao pogledati ljude u o\u010di. Za to nakon svega ovoga \u0161to je u\u010dinio doista treba imati jako, jako debeli obraz. A ovo \u0161to je spomenuo moj kolega Sin\u010di\u0107 i potvrdio zastupnik Grmoja, javna je tajna da je u ovom sastavljanju saborske ve\u0107ine ponovno sudjelovao DORH. Ja osobno koji nemam veze s tom koalicijom dobio sam na desetke poruka koji su sve elementi bili kori\u0161teni protiv gospodina Vrdoljaka, s \u010dime mu se sve prijetilo, \u010dime ga s ucjenjivalo, \u0161to mu je sve bilo obe\u0107ano. Ne znam, od posjeta Katara, ja ni ne znam \u0161to je bilo u tom Kataru, a od nekakvih doga\u0111anja u Tuheljskim toplicama, \u0161ta ja znam \u0161ta je tamo bilo, nisam htio to toliko prou\u010davati, ali cijeli niz tih indicija ukazuje na to kako ka\u017ee narod, tamo gdje ima dima, ima i vatre. \u0160to je prava istina, vjerojatno \u0107emo saznati u mjesecima koji slijede. Ka\u017ee se da je gospodinu Vrdoljaku obe\u0107ana funkcija u nekoj od javnih tvrtki, navodno \u0107e biti ravnatelj JANAF-a ili ne znam, njegova tvrtka \u0107e poslovati sa dr\u017eavnim institucijama. Kakvi god bili razlozi na kraju \u0161to god na kraju otkrili jasno je samo jedno, da ova koalicija na koju je gospodin Vrdoljak pristao nije pristala njegovom slobodnom voljom nego je nastala pod pritiskom. I ova koalicija je u biti jedna izdaja bira\u010da, ali prije svega bira\u010da HNS-a i prije svega bira\u010da HDZ-a. Mi bi mogli naravno sada likovati oporba i re\u0107i uredu je, sre\u0107a u nesre\u0107i je bar ta da je HNS potpisao svoju politi\u010dku smrt i da ih vi\u0161e nikada ne\u0107emo gledati u ovom Saboru. Mogli bismo likovati i re\u0107i da je premijer Plenkovi\u0107 uspio izgubiti sljede\u0107e izbore jel \u0107e se jedan dobar dio glasa\u010da HDZ-a sada prikloniti nekim drugim tzv. desnim opcijama. Me\u0111utim, najve\u0107i gubitnik ipak od svih hrvatski narod, hrvatski bira\u010di. Pro\u010ditajte gospodine Batini\u0107u, imate bilo koji portal u RH, komentare \u010ditatelja, va\u0161ih \u010dlanova. Od 100 komentara 99 je protiv vas. Na\u0111ite dva dobra komentara pa mi ih poslije poka\u017eite, molim vas, da vidim koji su ti. Ja ih nisam vidio. Bira\u010di HNS-a ne \u017eele koalirati sa HDZ-om. Ako bira\u010di HDZ-a ne podnose koju stranku u Hrvatskom saboru onda ne podnose HNS. I kakvu poruku nam vi \u0161aljete? Vi nam \u0161aljete ovakvu poruku. Nije bitno kakvi su programi, nije bitno kakva su predizborna obe\u0107anja, nije bitno \u0161to \u017eele bira\u010di, \u010dlanovi, glasa\u0107i, nije bitno kakve su vrijednosti sudovi, bitne su fotelje, bitno je dobiti novac. Gospodi\u010dna ili gospo\u0111a, ne znam kako se zove Marija Puh, prije nepunih 7, 8 mjeseci preljepljivala je plakate Andreja Plenkovi\u0107a, preljepljivala ih je i zbog toga bila prijavljena i dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu i eti\u010dnom povjerenstvu i Povjerenstvu za sukob interesa. Ho\u0107e li sada ponovno te plakate preljepljivati? Ho\u0107e li sada preljepljivati plakate Vesne Pusi\u0107? Je li to povratak povjerenja u institucije u koje se cijelo vrijeme zaklinjete? Ho\u0107e li vam hrvatski gra\u0111ani ponovno vjerovati nakon \u0161to ste ovo u\u010dinili? Zna\u010di poruka koju nam vi danas \u0161aljete i ova zamjena i bijeg zastupnika Vrdoljaka poput ptice trka\u010dice u onom crtanom filmu glasi: \u201eVi\u0161e vrijedi politi\u010dka trgovina nego sve ljudske vrijednosti. Vlada nastala na politi\u010dkoj trgovini trajati \u0107e du\u017ee nego Vlada nastala na sukladnim strana\u010dkim programima\u201c. A to izme\u0111u ostaloga pokazuje s kakvim ljudima je okru\u017een na\u0161 premijer. To pokazuje da po\u0161ten \u010dovjek s takvom Vladom ne \u017eeli imati posla. Samo prodana du\u0161a. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39502",
        "text": "Zahvaljujem se. Prelazimo na pojedina\u010dne rasprave. Prva rasprava je uva\u017eeni kolega Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39503",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, narod nas gleda. Postavlja se klju\u010dno pitanje o bijegu Ivana Vrdoljaka i \u010dinjenice da je ovo, da su maske pale ve\u0107 prije 4, 5 mjeseci, o tome je govorio Nikola Grmoja i sve je jasno. Postavljam pitanje \u010dlanovima HNS-a, \u0161to bi sada kazao moj Sinjanin na koga se oni pozivaju, Ante Mika Tripalo. \u010covjek s kojim se mo\u017eemo slagati ili ne slagati ali je vodio Hrvatsko prolje\u0107e, ali je probudio nacionalnu svijest u te\u0161kim vremenima. Kazao bi \u0161to je kazao i '91. Svi oni koji su ga izdali '71., koji mu se nisu javljali a prije toga grlili, ljubili, pozivali se da im pomogne. Kada bi do\u0161ao u Sinj, ba\u0161 ti ljudi mu se nisu javljali. I danas bi iste rije\u010di on kazao. Isti ljudi, iste strukture, potpuno iste strukture, i zaista Andrej Plenkovi\u0107 2011. godine, ovo je poruka i \u010dlanovima HDZ-a, narod koji \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] je birao mogao je u\u0107i u HNS. Jer djecu Stipe Mesi\u0107a kao \u0161to je Bo\u017einovi\u0107 stavlja sada na klju\u010dna mjesta. Gospodin Bo\u017einovi\u0107 da narod zna je bio savjetnik Stipe Mesi\u0107a, u vrijeme kada je izrekao veliki ideolog HDZ-a, sada i vo\u0111e, Vladimir \u0160eks, kada se najvi\u0161e plja\u010dkala Hrvatska dr\u017eava, kada su se hrvatski sinovi proganjali da bi se dodvorilo europskim \u010dinovnicima, kada je izgovorio rije\u010di \u201elocirati, uhititi, procesuirati i osuditi\u201c. Mo\u017eda sam rije\u010di promijenio, ali zaista \u0161ta bih kazao, sada ti ljudi kao \u0161to je moj Sinjanin Ante Mika Tripalo? Da li \u0107ete ga vi\u0161e spomenuti? Ne smijemo dozvoliti da Hrvatska postane PPD. Ni vjetro parkovi u vlasni\u0161tvu stranaca. Ne smijemo dozvoliti da na\u0161e more i pla\u017ee, na\u0161e bogatstvo i resursi postanu u rukama stranaca i politi\u010dkih elita u koncesijama kao \u0161to je i bio Zlatni Bol. To mora slu\u017eiti u svrhu naroda koji iseljava i bje\u017ei. Plenkovi\u0107 je obmanuo narod, bira\u010de, pa postavljam ljudima koji su glasali za HDZ, da li su glasali za ovaj Plenkovi\u0107ev \u2013 Vrdoljakov i gospodina Pupovca HDZ? Da li je to bio njihov izbor? Da, ja sam inzistirao da se ukine ured predsjedniku, biv\u0161em predsjedniku Republike Stipi Mesi\u0107u ali ga je o\u017eivio Andrej Plenkovi\u0107 sa istim strukturama, istih ljudi u obliku kao \u0161to sam kazao gospodina Bo\u017einovi\u0107a, njegovoga savjetnika koji je dobio sada resor Ministarstva unutra\u0161njih poslova. A Cvitane, pozivam Cvitana da se bavi sa kaznenom prijavom koju sam dao 21.4. protiv HNB-a gospodina Vuj\u010di\u0107a, njegovih guvernera, viceguvernera i zamjenika zbog onih 10 milijardi kuna mjenica bez pokri\u0107a koje je ugrozilo financijsku stabilnost RH i izravan udar na monetarnu politiku. O tome se ne ogla\u0161ava. Pozivam Cvitana da odradi ono \u0161to sam prijavio 10 puta, 4 puta do sada, 5 puta, nestanak novaca za obranu Cetinskoga kraja, '91., kada smo goloruki stali u Vrlici branili na\u0161 narod a novac je u njihovim d\u017eepovima i oni su sada, upravljaju RH. Narode, da do\u0111e Tursko carstvo, da nas okupiraju, uz sultana bi bili likovi koji su dobili 200, 300, 400 glasova, kao \u0161to je gospodin Jandrokovi\u0107 isto, virio bi iza njih, dobro upamtite. Bio Sanader, bio Karamarko, bila Jadranka Kosor, bio Andrej Plenkovi\u0107 ili bio sultan ili bio car ili bio dr\u017eava Tad\u017eistan ili ISIL, uvijek ti isti ljudi bi vas prodavali za Judine \u0161kude. Pozivam u mome Sinju, pozivam, kad bi dolazili oni u kampanju onda sve\u010dani odbor, ja sam vjernik i ne stidim se toga, ispred crkava, sve\u010dani do\u010dek tim ljudima. Kao jedini oni imaju pravo pozivati se na vjeru, naciju, jedini su oni koji brane interese. Narode, hrvatski, bilo koji ste glasali za HNS ili bilo za HDZ. \u0160to bi sad kazao dr. Franjo Tu\u0111man da mu Stipe Mesi\u0107a ljudi upravljaju strankom? \u0160to bi sada kazao Ante Mika Tripalo? Mo\u017eemo ih vi\u0161e voliti, manje voliti, ali to su bile moralne vertikale politi\u010dkog diskursa i upravljanja hrvatskom dr\u017eavom. Klju\u010dna je poruka da se ovako ne vodi dr\u017eava, da parlament i saborski zastupnici ne mogu biti omalova\u017eavani, a isklju\u010divo volja bira\u010da, pretr\u010davanje iz jedne koalicije za koju je narod glasao, Narodne koalicije u drugi tabor i to polovinom kluba, polovica kluba govori o eklatantnom primjeru pritisaka i eklatantnom primjeru o\u010duvanja fotelja. I zato je vidljivo da Ivan Vrdoljak je danas zbog toga dao i ostavku. Danas. Tko mu je smetao danas biti u Saboru i raspravljati o ovoj temi? O temi kad je prije izbora govorio, tijekom cijelih izbora da nema \u0161anse da on koalira sa HDZ-om, a ve\u0107 je sve dogovoreno unaprijed. To gospodin Jandrokovi\u0107 vrlo dobro zna. Da je sve dogovoreno unaprijed. Da niste dali mijenjati kadrove HNS-a, niste. Jer vrlo lako trgujete, vi, vi koji ste postali predsjednik. Vi\u0161e sam ja dobio glasova u svome selu koje je vrlo malo. Da, vi. Vi ste isklju\u010divo trgovac a ovaj Parlament ne smije biti trgova\u010dko dru\u0161tvo \u0161to u ovom trenutku je. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39504",
        "text": "Zahvaljujem se. Prelazimo na idu\u0107u raspravu a to je uva\u017eeni kolega Vlaho Orepi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39505",
        "text": "Nisam ba\u0161, po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, kolegice i kolege, nisam ba\u0161 siguran koliko se uop\u0107e ima smisla obra\u0107ati vama gospodo, tamo s te strane. Ne znam da li znate ali u ovom trenutku ste nekulturni. Ako idete spojiti Vrdoljak, Plenkovi\u0107, sa rije\u010dima stabilnost, vjerodostojnost, argumentirano, ali uistinu argumentirano u ovom trenutku to ne ide skupa. Mo\u017eete spojiti rije\u010di kao \u0161to su nestabilnost, nevjerodostojnost, a mo\u017eda najbli\u017ee izdaja. No ipak politi\u010dka zbilja kojoj svjedo\u010dimo ovih dana draga gospodo uistinu se ne mo\u017ee opisat niti jednom dosad poznatom i izgovorenom rije\u010di. Doslovno. Drago mi je vidjeti gospodina Bari\u0161i\u0107a kako se smije. Napokon je svima jasno da je HDZ postao jedna hranidbena struktura, jedan hranidbeni lanac u kojem se dobro jede, ali na tu\u0111i ra\u010dun. I toga trebate biti svjesni, znam da je to te\u0161ko. Ignoriranje potrebe i interesa bira\u010dkog tijela neke druge stranke politi\u010dkog protivnika je postala konstanta hrvatskog politi\u010dkog \u017eivota pa o tome ne \u017eelim puno pri\u010dati, ali kad se ignorira, ali kad se izda politi\u010dka volja, kad se izda politi\u010dki interes vlastitog bira\u010dkog tijela gospodo, onda uistinu u ovom trenutku svi skupa koliko god nas ovdje ima mo\u017eemo konstatirati da je narod postao nebitan politi\u010dki \u010dimbenik. Hrvatski narod je izgubio dr\u017eavu kao sredstvo vlastite politike, zapamtite ovu re\u010denicu. U ovom trenutku hrvatski narod je izgubio dr\u017eavu kao sredstvo vlastite politike. Gospodin Plenkovi\u0107 je otvorio o\u010di i onim malobrojnima koji to dosad nisu vidjeli da stanovnici RH vi\u0161e ne dobivaju za\u0161titu ni od politike ni od gospodarstva. Upravo od njih bivaju osiroma\u0161eni i bivaju obespravljeni. Ponovit \u0107u gospodo i zapamtite ovu re\u010denicu tako\u0111er. Obra\u0107am se i narodu koji nas gleda. Stanovnici RH, doslovno nemaju za\u0161titu ni od politike niti od gospodarstva, od njih bivaju osiroma\u0161eni i obespravljeni. Narod ali doslovno ako se \u017eeli spasiti, za\u0161tititi pa u kona\u010dnici i obnoviti molim vas budite kulturni bar malo. Evo poku\u0161ajte glumit kulturu, poku\u0161ajte. Nu\u017eno treba obnoviti vlast nad vlastitom dr\u017eavom i ovom prigodom vas pozivam, pozivam narod da obnovi vlast nad vlastitom dr\u017eavom. To podrazumijeva razgradnju ovog politi\u010dkog kartela, kartela politi\u010dkih stranaka koji je na snazi. Taj politi\u010dki kartel djeluje izvan interesa naroda, valjda je svima vi\u0161e jasno. Ova razgradnja ipak gospodo po\u010dela. To smo svjedoci diljem na\u0161e Domovine gdje rezultati neovisnih ljudi su sve ve\u0107i. Napokon narod je po\u010deo birati ljude, napokon. Samo tako se mo\u017ee uni\u0161titi ovaj kartel politi\u010dkih stranaka koji upravlja ne\u010dijim kapitalom a ne interesom naroda. Toga ste i vi dobro svjesni, jer ne smijete ni pisnuti kad vam veliki vo\u0111a ka\u017ee ne\u0161to. Ni pisnut! Vjerujem da svi slobodno misle\u0107i ljudi razumiju okolnosti u kojima se nalazimo. Vjerujem da je ovo napokon probudilo i akademsku zajednicu ali i crkvu. Demokracija je u okupljanju gospodo, a ne u ovoj i ovakvim prevarama koje se doga\u0111aju pa i u ovom Visokom domu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39506",
        "text": "Imamo tri replike na izlaganje kolege Orepi\u0107a. Prvo je uva\u017eeni kolega Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39507",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Orepi\u0107, da je HDZ jedan hranidbeni lanac kako ste vi to rekli meni je jasno ve\u0107 jako dugo. Ja sam to poku\u0161ao argumentirati, artikulirati predstavnicima MOST-a nezavisnih lista u Stonu 2015. godine u kolovozu. Tamo na \u017ealost nisu me slu\u0161ali i odlu\u010dili su sami, pa i vi me\u0111u njima dvaput nahraniti HDZ. A \u0161to je hrana? Hrana je se ono \u0161to dolazi sa vlasti, novac, poluge mo\u0107i, pozicije, ministarstva itd. Bez te hrane oni ne bi mogli funkcionirati. Me\u0111utim, uvijek nekako uspiju pustiti svoje pipke u sve \u017eivo i ne\u017eivo. Na \u017ealost jednim dijelom i u moje redove, u va\u0161e totalno. Vidimo sad u HNS. Mnoge ljude ovdje su diskreditirali, uvukli u svoju pri\u010du. Ti ljudi \u0107e politi\u010dki nestati. HDZ zbog toga ne\u0107e. To \u0107e jo\u0161 ohrabriti njihovo bira\u010dko tijelo. Na \u017ealost, evo htio bih samo nadodati ovoj raspravi kad sam razgovarao sa gospodinom Glasnovi\u0107em nakon \u0161to je izabran u 2016. dakle ne petnaeste nego \u0161esnaeste kada je i\u0161ao sam u dijaspori sa svojom listom i prvi puta da je netko dobio u dijaspori mandat da nije HDZ. Pitao sam ga gospodine Glasnovi\u0107 kako to da ste vi zadnji dan, zadnji dan prije predaje lista i\u0161li sa svojom listom a niste i\u0161li sa HDZ-om? I on je meni ne\u0161to ovako rekao, parafraziram Ivane to su ti sve tamo lobiji, ja nisam mogao. Eto o Glasnovi\u0107u ne\u0107u vi\u0161e, ali mislim da je ovo jako indikativno za ovu raspravu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39508",
        "text": "Odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39509",
        "text": "Dragi kolega Sin\u010di\u0107u, samo vam \u017eelim potvrditi da ste bili u pravu, ali mi smo se nastojali boriti u tom politi\u010dkom ambijentu i nastavit \u0107emo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39510",
        "text": "Hvala. Druga replika je uva\u017eeni kolega Stevo Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39511",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de. Kolega Orepi\u0107u, rekli ste da narod treba za\u0161tititi od politike, pa \u0107u ja progovoriti o jednom dijelu naroda, to\u010dnije o jednome \u010dovjeku koji je dok ste vi bili ministar se na\u0161ao van Domovine Hrvatske za koju se borio, a radi se o Mirku Kljai\u0107u iz Ora\u0161ja, 80 postotnom ratnom vojnom invalidu ranjenom na prvoj crti, \u010dovjeku koji se borio i u Hrvatskoj, \u010dovjeku koji je u Hrvatskoj imao svoju ku\u0107u, \u010dovjeku koji ima u Hrvatskoj i jedan mali plac na moru, \u010dovjeku kojemu je dvoje djece zavr\u0161ilo \u0161kolovanje u Hrvatskoj i tre\u0107e dijete ide u gimnaziju u \u017dupaniji. \u010covjeku koji ima registriran auto i motor u Hrvatskoj, taj \u010dovjek vi\u0161e nije Hrvat iz Hrvatske nego on je Hrvat iz Bosne i Hercegovine. On je izbrisan u va\u0161oj metodi uklanjanja Hrvata iz Hrvatske. Pozivali ste narod na promptno reagiranje. \u0160ta to zna\u010di? Ja sam promptno reagirao devedesete godine 15.12. kada sam do\u0161ao iz JNA u kojoj ste i vi bili. \u0160ta to zna\u010di promptno reagirati? Ja vas to pitam. Ja bih \u017eelio da odgovorite Mirku Kljai\u0107u za\u0161to on vi\u0161e nije Hrvat kao i mnogi Hrvati koji su izbrisani iz Hrvatske? Koga \u0107emo mi upisati na njihova mjesta? Ja vas to pitam. Dobro do\u0161ki, willcommen, do\u0111ite, crveni, \u017euti, zeleni, narand\u017easti svi do\u0111ite ali Mirko Kljai\u0107 i njegova djeca ne mogu biti Hrvati u Hrvatskoj. Promptno \u0107e i on reagirati mo\u017eda jednog dana kao \u0161to je reagirao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39512",
        "text": "Hvala kolega Culej. Imamo jednu povredu Poslovnika prije nego \u0161to kolega Orepi\u0107 odgovori. Kolega Jovanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39513",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de \u010dlanak 238. Poslovnika je povrije\u0111en i trebali ste izre\u0107i opomenu kolegi Culeju koji je govorio apsolutno bez ikakve veze sa tematikom koja je trenuta\u010dno na dnevnom redu u Saboru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39514",
        "text": "Ne sla\u017eem se sa time, ne\u0107u mu izre\u0107i opomenu. Smatram da nije povrije\u0111en Poslovnik. Vi znadete koje su. On je odgovorio na repliku na na\u010din na koji je smatrao da je primjereno. Dobro. Izvolite kolega Orepi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39515",
        "text": "Gospodine Culej, ja se za razliku od vas o\u010dito zala\u017eem za ure\u0111enu dr\u017eavu u kojoj \u0107e vladati zakon i zakonitosti i nastavit \u0107u se zalagat za to, a \u010desto se pozivate na Domovinski rat. Ja sam pro\u0161ao vi\u0161e terena nego \u0161to ste ga vi vidjeli na televiziji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39516",
        "text": "Dobro. Hvala vam lijepa. Imamo jo\u0161 jednu repliku, to je uva\u017eeni kolega Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39517",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Sabora. Evo prisustvujemo zanimljivim raspravama, \u010duli smo iz redova va\u0161e koalicije, konkretno iz redova Reformista, kako je gospodin Vrdoljak bio dezerter, koji je za vrijeme Domovinskog rata, pobjegao u Brazil, a sada ga ovdje pojedini zastupnici HDZ-a brane kao velikog ratnog heroja. Vas koji ste bili u ratu, s druge strane omalova\u017eenu da se borite protiv Hrvata. Imamo tako\u0111er slu\u010daj, da je zastupnik Vrdoljak, koji je pobjegao glavom bez obzira iz Sabora, nakon potpisane koalicije, tvrdio da oni koji napadaju zastupnicu Pusi\u0107 su usta\u0161oidni fa\u0161isti, a on je sam potpisao koalicijski sporazum sa SDP-om, koji je u \u010dlanku 5. ka\u017ee, da se ni pod koju cijenu, ne\u0107e koalirati sa HDZ-om. Znate li tko je postupao na takav na\u010din, potpisivao ugovore koje je kasnije kr\u0161io kad se sjetio? Nitko drugi do Adolf Hitler. On je 1939. godine, npr. potpisao ugovor o prijateljstvu i nenapadanju sa SSSR-om, da bi ga 1941. bez objave napada mu\u010dki i podlo napao. I znate \u0161to je rekao? Ugovori vrijede tako dugo dok su u mom interesu. Eto. I sad ne mo\u017eemo na kraju ni\u0161ta drugo zaklju\u010diti, nego da na\u0161i uva\u017eeni zastupnik bjegunac, je ovdje cijelo vrijeme u Saboru samo lupetao, a da u biti cijelo vrijeme iza svega toga, stoje oni \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] najbanalniji interesi koji i kakvi ste se vi slikovito izrazili, doista nemaju nikakve veze sa Hrvatskom dr\u017eavom, nego sa jednim kartelom, koji dakle, kupuje zastupnike, guta ih, ispljune i baci zaborav. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39518",
        "text": "Hvala i vama. Prije tre\u0107e diskusije, samo jedna informacija. Dakle vidim da su ve\u0107 po\u010dele pristizati informacije o terminima kada \u0107e biti odbori. Ja vas molim da se ti termini prilagode zavr\u0161etku ove to\u010dke i one koja \u0107e do\u0107i nakon te, a to je promjene u sastavu odbora, s obzirom da imamo novu parlamentarnu ve\u0107inu. Dakle ne\u0107emo mo\u0107i po\u010deti prije, jer \u0107e zastupnici morati biti ovdje i glasovati, tako da vas molim da se prilagode onda vremena zavr\u0161etku izglasavanja novih odbora. Kolega Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39519",
        "text": "Prije svega gospodine predsjedni\u010de, zahvaljujem na ovoj informaciji, jer smo se upravo spremali predlo\u017eili ne\u0161to takvo. A tako\u0111er, molili bi tajni\u0161tvo, da organizira sjednice odbora, tako da se mogu nesmetano odvijati, jer termini koji su dodijeljeni predvi\u0111aju da sjednice po\u010dinju sa 20 minuta razlike. Primjerice, Odbor za ustav je trebao po\u010deti u 11,00 sati, Odbor za pravosu\u0111e, gdje bi kolega Bo\u0161njakvoi\u0107, koji je \u010dlan Odbora za ustav, trebao biti predstavljen kao kandidat za ministre, je trebao po\u010deti 20 minuta, a mislim da objektivno u 20 minuta ne mo\u017eemo provesti postupak rasprave o ministru. Tako da vas molim, za.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39520",
        "text": "Razumijem vas sve, u redu za\u0161to smo napravili ovako sa 20 minuta razmaka. Zato da do\u0111e predsjednik Vlade i predstavi ministra i nakon toga da ide na drugi odbor. Ima 7 odbora, dakle, to je dosta vremena, pazit \u0107emo naravno, da nitko od ljudi koji su u dva odbora, ne bude zakinut prilikom glasovanja. D Dakle molim tu za malo fleksibilnosti, imamo dosta ministara, dosta prijedloga, dosta sjednica odbora, tako da \u0107e tra\u017eiti to i odre\u0111enu fleksibilnost, ali hvala vam na razumijevanju, pa molim jo\u0161 jednom predsjednike odbora samo da se prilagodimo dinamici rada Sabora. Prelazimo sada na raspravu pojedina\u010dnu idu\u0107u. To je uva\u017eeni kolega Marko Sladoljev. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39521",
        "text": "Hvala gospodin predsjedni\u010de. Evo ja ne\u0107u dugo, moji prethodnici su dosta toga rekli, govorit \u0107u o budu\u0107nosti ove koalicije. Evo ovi politi\u010dki analiti\u010dari zadnjih dana su predvi\u0111ali ovoj koaliciji brzi raspad. Ja \u0107u re\u0107 jednu moju tezu koju smatram da je ispravna, a da \u0107e to biti naj\u010dvr\u0161\u0107a koalicija u povijesti Hrvatske dr\u017eave, makar imala 76 ruku, 77 ruku, jer je zasnovana na \u0161u\u0161kavim temeljima. U toj koaliciji \u0107e biti sukoba, ideolo\u0161kih, svjetonazorskih, tu \u0107e biti divne bombe koji \u0107e i jedni i drugi baciti svojim bira\u010dima, bit \u0107e sukoba oko gender ideologije, oko reforme obrazovanja, oko Istambulske konferencije, me\u0111utim, na kraju \u0107e opet svi glasati onako kako veliki vo\u0111a bude rekao i ta vlast, odnosno koalicija \u0107e i\u0107i dalje. Jedino sukob koji ne\u0107e biti svjetonazorski ove koalicije, bit \u0107e sedma Bo\u017eja zapovijed, ne ukradi, to \u0107e biti zapovijed koja \u0107e biti izbrisana iz njihovih savjesti i ja predvi\u0111am ovoj koaliciji 4 godine mandata i stabilnost koja zaziva. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39522",
        "text": "Zahvaljujem se. Prelazimo na idu\u0107u pojedina\u010dnu raspravu. Uva\u017eeni kolega Miroslav \u0160imi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39523",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Evo danas raspravljamo i glasujemo na kraju o zahtjevu za mirovanje zastupni\u010dkog mandata zastupnika Vrdoljaka. Mogli smo \u010duti ovdje razne pretpostavke, za\u0161to on danas nije ovdje i za\u0161to se na odlu\u010duje izme\u0111u ostalog i da su postojali nekakvi pritisci sa strane, ja danas to ne mogu znati, malo tko od nas ovdje mo\u017ee o tom imati informaciju, mo\u017ee samo pretpostavljati. Ali ono \u0161to znam, da je jedan od razloga njegovog zahtjeva to \u0161to je osramotio sebe, svoju politi\u010dku stranku, na kraju krajeva, hrvatsku politiku. Kako se pojaviti u ovim Saborskim klupama i obraniti 1000 puta izgovorenu la\u017e, \u0161to za ovom govornicom, \u0161to pred novinarima, \u0161to na dru\u0161tvenim mre\u017eama. Ne zaboravljam prozivanja pojedinih zastupnika MOST-a koji su ukazivali na dogovor izme\u0111u HDZ-a i HNS-a gdje im se sa ove govornice od gospodina Vrdoljaka govorilo la\u017eete, doslovno ta rije\u010d, la\u017eete. Danas jako dobro znamo tko je lagao i tko la\u017ee u ovoj sabornici svoje kolege, tko je lagao, tko la\u017ee i tko je prevario gra\u0111ane koji su ih birali. Ovo je povijesna prevara hrvatskih bira\u010da, nezabilje\u017eena u modernoj hrvatskoj povijesti. Podsje\u0107am kolege iz HNS-a koji \u0107e uskoro \u010diniti i \u010dine vladaju\u0107u ve\u0107inu, da su izabrani sa liste SDP-a i HNS-a. Izabrani na tezama kako HDZ ne smije upravljati Hrvatskom dr\u017eavom. To njih danas vjerojatno nije briga jer oni su se odlu\u010dili za trgovinu foteljama koji su na prevari hrvatskih gra\u0111ana na prevari svojih koalicijskih partnera, na kr\u0161enju koalicijskih ugovora dobili. Danas oni tim foteljama trguju i trgovat \u0107e idu\u0107e tri godine. Tu se sla\u017eem sa kolegom Sladoljevom, ova koalicija bit \u0107e \u010dvrsta jer je na \u0161u\u0161kavim temeljima. Kako bi se danas ovdje pojavio zastupnik Vrdoljak i branio \u010dinjenicu da ministar financija treba ostati gospodin Zdravko Mari\u0107? Pa toliko je ovdje branio zahtjev za njegovim opozivom. I onda je zanimljivo primijetiti da s druge strane HDZ-u danas nije problem to \u0161to je njihov dana\u0161nji koalicijski partner pokrenuo izglasavanje nepovjerenja aktualnom ministru. Ovdje se za ovom govornicom govorilo kako MOST nije kolegijalan, govorili se da upravo izglasavanje nepovjerenja gospodinu Mari\u0107u je razlog za raspad koalicije. Pa mi nemamo problem \u0161to se ta koalicija raspala, hvala Bogu nek se raspala, ali imamo problem \u0161to se i tada lagalo. O\u010digledno nije pitanje Zdravka Mari\u0107a i ministra financija, o\u010digledno se \u010duvaju neki puno ja\u010di interesi, interesnih skupina o kojima su moje kolege ve\u0107 govorili. Kako obraniti danas \u010dinjenicu da kolege iz HNS-a \u010dine novu vladaju\u0107u ve\u0107inu, a evo ima malo vi\u0161e od mjesec dana kako su podnijeli prijedlog za pitanje povjerenja Vladi, potpisano u ime predsjednika kluba gospodina Batini\u0107a koji je danas \u010dvrsti \u010dlan vladaju\u0107e koalicije? Na\u017ealost, hrvatska politika u posljednjih mjesec dana pokazala je svoje lice i nali\u010dje i najgorem smislu te rije\u010di. Bavim se s njom dugo i \u010desto sam u raspravama razuvjeravao svoje kolege da to nije sve ba\u0161 tako crno. A onda kada sam sjedio ovdje i kada sam vidio kolegu SAuchu kako glasuje, bio sam u \u0161oku i vidio da ja grije\u0161im. A danas kada se suo\u010davamo sa ovom novom vladaju\u0107om ve\u0107inom, jasno je da duboko grije\u0161im. Me\u0111utim drago mi je zbog mog politi\u010dkog anga\u017emana i politi\u010dkog anga\u017emana mojih kolega i MOST-a koji se pojavio na nacionalnoj politi\u010dkoj sceni jel dragi gra\u0111ani, da nas niste podr\u017eali i da se nismo pojavili ova hrvatska politika se ne bi razgolitila do ove mjere pa \u010dak i mi koji smo bili u zabludi i vi koji ste bili u zabludi i dalje bi vjerovali nekim ljudima koji vam prodaju floskule da bi dobili fotelje s kojima \u0107e trgovati idu\u0107e \u010detiri godine. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39524",
        "text": "Imamo tri replike, prvi je uva\u017eeni kolega Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39525",
        "text": "Hvala predsjedavaju\u0107i. Gospodine \u0160imi\u0107, sla\u017eem se s vama da ono \u0161to su napravili u HNS-u izdaja bira\u010da, da su potpisali ugovor sa SDP-om da ne\u0107e i\u0107i sa HDZ-om, a sada HNS ide sa HDZ-om. Me\u0111utim, svojedobno je i predsjednik va\u0161e stranke isto potpisao ugovor s bira\u010dima, ovjerio ga kod javnog bilje\u017enika da ne\u0107e i\u0107i s istim tim ljudima. I na\u017ealost, jedan put gre\u0161ka se mo\u017ee dogoditi ajmo re\u0107. Drugi put kada se dogodi ve\u0107 je to sumnjivo, ali ipak vam je proradila savjest, ipak ste pokazali da niste ljudi bez ki\u010dme i to vam priznajem. Na\u017ealost, gospoda iz HNS-a nemaju ki\u010dmu, nemaju srama, nemaju morala, a oni \u0107e preuzeti obrazovni sustav. Zna\u010di takvi ljudi \u0107e zavladat obrazovnim procesom. I to je jedna velika sramota i to je jedan od resora koji se takvim ljudima ne bi smio dati ni pod koju cijenu. Ali budu\u0107i da u HDZ-u postoji cijena za sve prihvatili su i to i na ovaj jedan nakaradan na\u010din bez potpore bira\u010dkog tijela vodi cijelu zemlju u propast. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39526",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39527",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Pernar, \u0161to se ti\u010de te slavne i \u010desto puta spominjane javnobilje\u017eni\u010dke izjave predla\u017eem da je uzmete pro\u010ditate pa onda o njoj mo\u017eemo raspravljati pa \u0107ete vidjeti da \u010dak i ona i ono \u0161to pi\u0161e u njoj, MOST nije prekr\u0161io niti prvi, niti drugi puta kada je sudjelovao u vladaju\u0107oj ve\u0107ini. \u0160to se ti\u010de na\u0161eg sudjelovanja u vladaju\u0107oj ve\u0107ini i pru\u017eanja ruke hrvatskim tzv. politi\u010dkim elitama, mi smo pokazali i odgovornost i dobru volju da zajedno mijenjamo Hrvatsku. Na\u017ealost, to danas nije mogu\u0107e i tu ste upravu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39528",
        "text": "Druga replika uva\u017eeni kolega Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39529",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Evo kolega \u0160imi\u0107 replicirati \u0107u na onaj va\u0161 dio gdje ste rekli da je ovo nezapam\u0107ena prijevara bira\u010da. Pa ja i znam da bi ste vi i htjeli da je nezapam\u0107ena, me\u0111utim neki od nas ovdje ipak pamte malo bolje. Ja \u0107u vas podsjetiti na va\u0161u prijevaru bira\u010da. I zapamtite si da ste izme\u0111u 2015. i 2016. izgubili 120 tisu\u0107a bira\u010da sa svoje liste. Zna\u010di 120 tisu\u0107a bira\u010da je zbog razo\u010daranje izba\u010deno iz stroja, iz RH, to je trajan gubitak za demokratski proces, za sustav, za povjerenje. I nije nezapam\u0107en, nije puno gori ili bolji od ovog \u0161to je HNS sada napravio. Vi ste imali puno vi\u0161e zastupnika nego \u0161to oni imaju sada. Tako\u0111er Grmoju, gospodina Grmoju ste predstavili kao neko proroka, vizionara koji je predvidio, najavljivao da \u0107e HNS oti\u0107i sa HDZ-om itd.. Pa uzmite moj \u010dlanak od 1.9. za Ve\u010dernji list 2015. godine gdje ja ka\u017eem za MOST da iza toga stoji HDZ. I jesam li ja onda bio prorok kada je pred novu godinu MOST oti\u0161ao sa HDZ-om. \u0160ta onda mene ne hvalite? Eto toliko.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39530",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39531",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine Sin\u010di\u0107, mislim da je MOST dokazao svoju principijelnost unazad godinu i pol dana u hrvatskoj politici. Do tada se nije pojavila politi\u010dka stranka koja je bila spremna odre\u0107i se svojih fotelja radi principa. To je neupitna \u010dinjenica, neupitna \u010dinjenica. \u0160to se ti\u010de gra\u0111ana koji kako ka\u017eete su prevareni ili nisu prevareni. Htio bih podsjetiti na \u010dinjenicu da je MOST dva puta na izbore izlazio samostalno i dobio mandate samostalno. Ako ste me slu\u0161ali kada sam govorio o prijevari hrvatskih bira\u010da. Povezao sam to s \u010dinjenicom da su kolege iz HNS-a koje \u0107e danas biti dio vladaju\u0107e ve\u0107ine sa HDZ-om dobile svoje mandate na listama sa SDP-om. To je prijevara hrvatskih bira\u010da. Jer te mandate da nisu bili na tim listama, da nisu govorili i zastupali stav da HDZ ne smije do\u0107i na vlast, nikada ne bi dobili. I danas s njima trguju, to je prijevara hrvatskih bira\u010da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39532",
        "text": "Hvala. Imamo jo\u0161 jednu repliku, uva\u017eeni kolega Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39533",
        "text": "Hvala lijepa uva\u017eeni zastupni\u010de \u0160imi\u0107. Htio bih se nadovezati na ovo \u0161to ste rekli vi i kolega Sladoljev da koalicija koja se temelji na novcu \u0107e biti daleko stabilnija nego koalicija koja se temelji na provedbi strana\u010dkih programa. Me\u0111utim nisu svi ljudi takvi. To je samo s ovom prilikom slu\u010daj. Ogromna ve\u0107ina hrvatskih gra\u0111ana je u biti \u010dasna, po\u0161tena i marljiva i ne bi svoj obraz prodala ni za sva blaga ovoga svijeta. To \u0161to \u0107e ova Vlada, takva Vlada, utemeljena na nekoliko fotelja i na sinekurama koje \u0107e se dijeliti iz prora\u010duna pokazuje kakvi su ljudi u Vladi. Ona sada u cijelosti razotkriva premijera Plenkovi\u0107a koji je rekao da \u0107e se boriti za povjerenje u institucije, da \u0107e unaprijediti politi\u010dku kulturu u Hrvatskoj. A sveo je dr\u017eavu na najprizemnije mogu\u0107e strasti: \u0161to \u0107u ja dobiti, koliko \u0107e dobiti moja obitelj, moji prijatelji, to govori o njemu a ne o hrvatskome narodu. To je njegova sramota i htio bih da se to jasno razlikuje. Da, ova Vlada \u0107e biti stabilna, zahvaljuju\u0107i politi\u010dkoj trgovini ali i zahvaljuju\u0107i prije svega onim ljudima koji su je oformili i time bjelodano pokazali svoje pravo, moralno i ljudsko lice. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39534",
        "text": "Nema odgovora na repliku pa prelazimo na idu\u0107u pojedina\u010dnu raspravu. Uva\u017eeni kolega Marko Vu\u010deti\u0107 izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39535",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege. Mi danas sudjelujemo u jednoj aktivnosti koja nije emanentna Hrvatskom saboru nego ne\u010demu \u0161to se u literaturi naziva Kartezijanski teatar. Mi sudjelujemo u promatranju suprotnosti koje se samo naizgled pomiruju. Suprotnosti se u \u017eivotu mogu pomiriti ukoliko su bazirane na \u010dvrstom identitetu dviju strana. Mi taj identitet sada nemamo. HDZ da bi mogao ostvariti suradnju sa HNS-om trebao je najprije postati ne HDZ, negirati vlastiti identitet. Istu stvar je u\u010dinio i HNS. Tako da u ovom slu\u010daju mi ovaj problem ne promatramo vi\u0161e sa razine politolo\u0161ke misli nego sa razine socijalne patologije. Ovo su uistinu ozbiljni eksplozivni elementi koji su ugra\u0111eni u jedan socijalni organizam. Ako taj socijalni organizam nazivamo strankom ili ga nazivamo politikom koja je izgubila svoju organiziranost onda dolazimo do situacije da shva\u0107amo da kako samo organizirana misao, organiziran dogovor mo\u017ee proizvesti ono \u0161to se dogovorilo. Mi danas imamo mnoge subjekte koji su i\u0161\u010dezli. Do je individualno i\u0161\u010deznu\u0107e. Meni je drago, to vam osobno trebam re\u0107i i glasovati \u0107u za ovu to\u010dku, meni je drago \u0161to je kolega Vrdoljak napustio. Jer uistinu dr\u017eim da je za neke ljude u javnom prostoru da je bitno da budu prisutni, za neke je bitno da budu odsutni. Jer mi odsutnost isto trebamo demonstrirati kao po\u017eeljnu vje\u0161tinu. Mnogi bi trebali biti odsutni u javnom prostoru, ne bi tu trebali biti. Zbog \u010dega? Jer ovo nije, mi politiku ne smijemo shvatiti kao igru i nadigravanje, na dobacivanje, podsmjehivanje jer raspravljamo o ozbiljnim stvarima o kojima ovise mnoge ljudske sudbine a ne samo na\u0161i \u010dasoviti interesi. Dijete kada se igra ono osmi\u0161ljava svijet jer igra\u010dki i svijetu daje neki novi smisao. \u010covjek koji se igra on izigrava. Ovo je primjer izigravanja. I zato se nalazimo u teatru koji je izigrao hrvatsku zbilju, izigrao je hrvatskog \u010dovjeka, izigrao je pripadnike ovih dviju opcija a nas je ostavio sa strane. Mi \u0107emo sa strane biti promatra\u010di ali \u0107emo biti i oni koji \u0107e okupljati sve ono koji \u0107e ovaj teatar na kraju dovesti do toga da pokidamo ulaznice, da zaklju\u010dimo da predstava nije bila dobra i da otpo\u010dnemo sa kreiranjem nove stvarnosti u kojoj \u0107e prisutnost biti po\u017eeljna, a kojoj \u0107e igra biti ostavljena djeci, a ne onim velikim bi\u0107ima koji ili mogu biti bi\u0107a slobode ili mogu biti kreature koje su stvorene iz odsustva slobode. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39536",
        "text": "Idu\u0107a pojedina\u010dna rasprava uva\u017eeni kolega Ivan Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39537",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i, uva\u017eene dame i gospodo zastupnici i gledatelji koji ovo promatrate i zgra\u017eavate se. Pa eto sje\u0107am se kada je svojedobno Andrija Hebrang rekao da je sramota za Hrvatski sabor to \u0161to neki zastupnici u tenisicama dolaze na sjednice. Sje\u0107am se kada su govorili da je sramota za Hrvatski sabor to \u0161to neki zastupnici jedu pizzu u Hrvatskom saboru ili dr\u017ee jabuku na stolu. Ja mislim dame i gospodo da odijelo ne \u010dini \u010dovjeka, da forma ne mo\u017ee imati dominaciju nad sadr\u017eajem. Mi danas u Saboru imamo puno ljudi u odijelima i cipelama, puno ljudi koji su izvana ugla\u0111eni i fini. Svojedobno je ako me mo\u017ee kolega \u0160kibola, ako ima\u0161 Novi zavjet, molim te da mi doda\u0161 to je negdje ispod. Svojedobno je Isus govorio o Farizejima i on ih je opisao na na\u010din da je rekao da su oni izvana se doimaju jako fini, a iznutra su, rekao je okre\u010deni grobovi. To su ljudi koji, koji glume, koji se izdaju za ne\u0161to \u0161to nisu. U Mateju 7,24 Isus se takvima obra\u0107a ovim rije\u010dima: \u201eZa\u0161to me zovete gospodine, gospodine a ne \u010dinite ono \u0161to ka\u017eem? Svatko tko dolazi k meni \u010duje moje rije\u010di izvr\u0161ava ih, sli\u010dan je \u010dovjeku koji je ovako sagradio ku\u0107u, kopao je duboko i postavio temelje na stijeni, kad je rijeka nado\u0161la, bujica je navalila na ku\u0107u, ali je nije moglo uzdrmati jer je ku\u0107a bila dobro sagra\u0111ena.\u201c Zna\u010di, ku\u0107a prava je izgra\u0111ena na dobrim temeljima. \u201eAli onaj tko slu\u0161a moje rije\u010di i ne izvr\u0161ava ih i sli\u010dan je \u010dovjeku koji je sagradio ku\u0107u bez temelja, bujica je navalila i ku\u0107a se odmah sru\u0161ila, od nje je ostala velika ru\u0161evina.\u201c Velika ru\u0161evina \u0107e ostati od HNS-a. I ono \u0161to je bitno za re\u0107i, jest da zna\u010di mnogi su glumili Isusu da su njegovi sljedbenici. Tako su i mnogi glumili u ovom Saboru da su dio oporbe. Tvrdili su da ne\u0107e postati dio HDZ-ove vlasti i lagali su i zato jer nemaju srama, zato jer nemaju srama, zato ih danas ovdje u Saboru i nema. Ka\u017ee, ka\u017ee dalje, ka\u017ee dalje. Ka\u017ee Isus: \u201eVidio sam sotonu gdje pada kao munja s neba.\u201c Zamislite koje su to rije\u010di, Luka 10,18. A za\u0161to vam to govorim? Zato jer u Ivanu 8,44 Isus ka\u017ee da je sotona la\u017eac i otac la\u017ei, da u njemu nije bilo istine da od po\u010detka nije stajao u istini. Moramo se pitati da li u ovom Saboru postoje ljudi koji su sustavno lagali i dan danas la\u017eu i obmanjuju hrvatski narod koji nemaju srama, koji nemaju po\u0161tenja i \u010dasti i obraza? I u Ivanu 8,44 obja\u0161njava se, obja\u0161njava se tko inspirira takve ljude, koji su njihovi motivi, da li su oni \u010destiti ili nisu. I drage dame i gospodo, ovaj \u017eivot je prolazan, to stalno ja govorim svima, ponavljam \u010desto, a to i kolege iz HNS-a moraju znati, odnosno koji su ostali u HNS-u, ne\u0107e ovaj \u017eivot trajat vje\u010dno, prevaranti, licemjeri, la\u0161ci, kukavice. Ima li za takve ljude mjesta u Kraljevstvu nebeskom? Zapitajte se. Mo\u017eda \u0107ete vi re\u0107i, mo\u017eda \u0107ete vi re\u0107i dame i gospodo iz HNS-a Biblija ne vrijedi, to su bajke, mo\u017eda \u0107ete re\u0107i Isus Krist nije umro za moje grijehe, mo\u017eda \u0107ete re\u0107i pa nije grijeh lagati, nije grijeh prevariti, nije grijeh biti kukavica i licemjer, ok, svatko ima svoje vrijednosti i jasno mi je za\u0161to vam te vrijednosti smetaju jer na\u017ealost te vrijednosti su suprotne va\u0161im vrijednostima. Zna\u010di biblijske vrijednosti se suprotstavljaju vrijednostima za kojima se HNS zala\u017ee. Na\u017ealost, problem koji HNS ima nije samo teolo\u0161ke prirode, nego je to elementarno ljudsko po\u0161tenje i zdrav razum kojem se vi protivite i sudbina va\u0161a gledano iz perspektive Biblije je u\u017easna, a oni koji s vama rade savez da bi se do\u010depali vlasti na\u017ealost nisu puno bolji od vas jer i oni zapravo kao \u0161to ste vi prevarili gospodo iz HNS-a svoje bira\u010de, tako su i gospoda iz HDZ-a isto prevarila svoje bira\u010de time \u0161to idu s vama u koaliciju, barem one iskrene, one koji vjeruju u Franju Tu\u0111mana u domoljublje i ostale vrijednosti za koje se HDZ u teoriji zala\u017ee. Vidite dame i gospodo, \u017eivot je prolazan i vi \u0107ete isto pro\u0107i s ove planete i u\u0107i \u0107ete u povijest, gospodin Vrdoljak \u0107e u\u0107i u povijest i vi skupa s a njima. Ivan Vrdoljak vi\u0161e srama nema, on je pobjegao ali je vas ostavio. Vas je ostavio ovdje na va\u0161u sramotu, jer \u0107ete morati gledati hrvatski narod i obja\u0161njavati kako je koalicija sa HDZ-om dobra za hrvatski narod, za hrvatsko dru\u0161tvo i \u0161to ve\u0107. A jasno je da ni\u0161ta od onoga o \u010demu \u0107ete, ste se zalagali ne\u0107ete provesti. Vi ka\u017eete napravit \u0107ete obrazovnu reformu, da od toga ne\u0107ete odustati. Pa evo ja pitam gospodu iz HNS-a ako ste vi toliko protiv hajmo re\u0107i tj. ako smatrate da treba religija biti odvojena od dr\u017eave, pa ho\u0107ete li maknuti vjeronauk iz \u0161kole? Jel' to dio obrazovne reforme? Jer ja znam da se HNS zalagao za to da se vjeronauk makne iz \u0161kole, vjerojatno se i dan danas zala\u017ee ako niste i to mi\u0161ljenje promijenili. I zanima me da li \u0107e va\u0161i ministri, odnosno ministrica obrazovanja maknut vjeronauk iz \u0161kole? A ja vam garantiram da ne\u0107e, jer vi nemate nikakve principe. \u010cak i recimo netko tko je komunist pa iskren je komunist pa ima svoje principe. O.k. Ima\u0161 svoje principe. Ali koji su va\u0161i principi gospodo iz HNS-a? \u0160ta je, princip je bit direktor u HEP-u. Jel' to neki moralni princip? Jel' moralni princip bit ministar? \u0160ta? Vi ste na \u017ealost stranka koja je stavila sve odnosno podredila je op\u0107i interes osobnom interesu. Ako postoji primjer za stranku koja op\u0107i interes podre\u0111uje vlastitom, osobnom to ste onda vi i to se u narodu dugo, dugo govorilo, dugo. Ali vi ste sada to potvrdili, vi ste sada to dokazali. Vi ste danas shvatili, tj. otvorili ste o\u010di \u010dak i slijepcima. Ka\u017ee Isus jednom prilikom da govori onima koji gledaju a ne vide, koji slu\u0161aju a ne \u010duju. Tako i vi dame i gospodo danas ste i slijepcima i gluhima otvorili o\u010di i otvorili u\u0161i sebi na sramotu. A najgore od svega je \u0161to \u0107ete i dalje gledati, bezo\u010dno lagati hrvatski narod gledaju\u0107i ljude u o\u010di izgovaraju\u0107i jednu la\u017e za drugom. I stoga bih htio za kraj pro\u010ditati jednu pjesmu od Ante Gustava Mato\u0161a. Ka\u017ee ovako: \u201eO ta uska varo\u0161, o ti uski ljudi, o taj puk \u0161to dnevno ve\u0107i slijepac biva, o te \u0161uplje glave, o te \u0161uplje grudi, pa ta svakida\u0161nja glupa perspektiva. \u010cemu iskren razum koji zdravo sudi? \u010cemu polet du\u0161e i srce koje snima? \u010cemu \u017ear, slobodu i pravdu kada \u017eudi usred kukavica \u010demu krepost diva? Me\u0111u narodima mi Hrvati sada, jesmo zadnji robovi bez vlasti, osu\u0111eni pasti i propasti bez \u010dasti. Domovino moja tvoje sunce pada, ni umrijet za te Hrvat snage nema. Dok nam stranac majko tihu propast sprema.\u201c Dame i gospodo kako re\u010de Antun Gustav Mato\u010d da nema \u0161trika za toliko Juda, da je izdajica jednostavno previ\u0161e i te izdajice naroda su danas, tj. sutra \u0107e preuzeti vlast. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39538",
        "text": "Imamo dvije replike. Prvi je kolega Sin\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39539",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Evo kolega Pernar govorili ste o principima pojedinih ljudi. Ja sam kroz svoj politi\u010dki rad evo sada ve\u0107 sedmu godinu shvatio da ve\u0107ina ljudi u politici se mo\u017ee svesti u dvije glavne kategorije. Jedna su materijalisti, drugo su idealisti. Mo\u017eemo se vratit mi u devedesete i prije, imali smo taj tzv. komunizam ili kako bi ga tko nazvao i onda je do\u0161lo vrijeme tranzicije. Do\u0161la je devedeseta, devedeset i prva. Oni koji su stvarno vjerovali u taj komunizam oti\u0161li su tada iz partije u penziju. Neki su se prebacili u SDP SKH kako se tada zvala \u0161to je koliko toliko sli\u010dno nekakvoj lijevoj ideji socijalizma itd. Me\u0111utim, dio ljudi je oti\u0161ao na drugu stranu u HDZ i neke druge stranke. Naravno javljaju se \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] druge stvari da ne idem sada u hrvatsku povijest. Ako je netko idealist, zna\u010di da je u\u0161ao u politiku sa nekakvim okvirom i zna ono \u0161to je unutar okvira da je to mandat koji su mu dali bira\u010di da to smije raditi, a \u0161to je izvan okvira da je to izvan mandata, da to ne stoji u njegovom rekao bih pismu u kojem je poslan u Sabor. I da ako ne\u0161to, o ne\u010dem treba suditi \u0161to je izvan tog okvira on se mora konzultirati sa bira\u010dkim tijelom. Zna\u010di postoji nekakav program, nekakovi stavovi, ideologija, svjetonazor ve\u0107 kako koja stranka \u0161to im je bitno, \u0161to im je u ideologiji prema \u010demu se osoba koja je idealist pona\u0161a. Me\u0111utim, ako je netko materijalist njemu je svejedno jel' komunizam, jel' fa\u0161izam, jel' welfare state ili je ne znam ovaj na\u0161 taj kunat bih ja to nazvao. Ljudi za sve sisteme i oni \u0107e uvijek i\u0107i onome tko da dolar vi\u0161e, fotelju vi\u0161e. Takvih se moraju hrvatski bira\u010di \u010duvati. Jer dok su takvi u ve\u0107ini, oni \u0107e izdati bira\u010de \u010dim zavr\u0161e izbori. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39540",
        "text": "Druga replika uva\u017eeni kolega Bunjac. A jeste se javili? Oprostite, nisam vidio. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39541",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Sin\u010di\u0107, na \u017ealost materijalisti a ne idealisti ima ih puno i u ovom Saboru, na \u017ealost. A na \u017ealost ima ih puno i me\u0111u bira\u010dima i ta jedna vojska uhljeba na \u017ealost dr\u017ei Hrvatsku kao taoca sustavno provode\u0107i politiku protivnu javnom interesu i op\u0107em dobru. A za\u0161to? Zato jer bira\u010di ne izlaze na izbore. Zna\u010di za ovu situaciju je u biti marginalna stranka dr\u017ei cijelu zemlju kao taoca. Krvi su hrvatski bira\u010di koji ne izlaze na izbore i koji su to dozvolili. A ono \u0161to je bitno jest da \u0107e HNS ovim potezom zapravo kao stranka nestati zato jer \u0107e jednostavno dobivati sve manje mandata i samim time \u0107e biti sve manje prilika za uhljebljivanjem, a uhljebljene im je temelj svega. I na kraju \u0107e naravno nestati, jer svaka stranka koja je u\u0161la u zagrljaj sa HDZ-om, a nije se na vrijeme iz njega izmaknula kao Most, bila je osu\u0111ena na smrt. Sjetite se samo HSP-a i Ante \u0110api\u0107a, koji je dr\u017eao kvorum HDZ-u i zapravo ih dr\u017eao na vlasti. Sjetite se HSLS-a koji je isto i\u0161ao sa HDZ-om sa jednakim rezultatima i HSS-a koji bi jednako zavr\u0161io, da nije na vrijeme prebjegao, da tako ka\u017eem, ka SDP-u. Zna\u010di, HDZ je jedna, ja bi ju nazvao, ona crna udovica, koja \u0107e zaviti HNS i njihovo \u010dlanstvo u crno, samo \u0161to oni ne shva\u0107aju \u0161to ih \u010deka, ali \u0107e shvatiti \u010dim do\u0111u prvi idu\u0107i izbori. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39542",
        "text": "Druga replika uva\u017eeni kolega Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39543",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni zastupni\u010de Pernar. Pa doista, ako postoji koja stranka koja je razbijala samu sebe, onda je to definitivno HNS. Oni su prvo izbacili iz stranke ove Laburiste, pa su izbacili iz stranke Reformiste, pa \u0107e sad izbacit pola Kluba. Pretpostavljam da \u0107e zavr\u0161ni \u010din uni\u0161tenja te stranke biti kad \u0107e gospodin Batini\u0107 sam sebe izbaci iz te stranke i onda \u0107e se kona\u010dno mo\u0107i ugasiti na Ministarstvu uprave. Vi pitate koja je njegova motivacija? Pa motivacija je 20 tisu\u0107a 18 kuna, koliko gospodin ima pla\u0107u, a vi ne znate da je on drugi po redu, odmah iza gospodina \u0110aki\u0107a po visini svoje pla\u0107e. Pa nije valjda on sad lud, da se toga odrekne, da ide na izbore i da nakon toga se mora baviti nekim ozbiljnim poslom, nekakvim dru\u0161tvenim korisnim radom. Zamislite samo ovu situaciju. Prije dva tjedna je predsjednik Reformista, zna\u010di biv\u0161ih HNS-ovaca, gospodin \u010ca\u010di\u0107 rekao da je gospodin \u0160tromar nesposobni uhljeb, koji u \u017eivotu nije sagradio jednu jedinu \u0161upu, koji u 8 godina provodio politiku bez ikakvog sadr\u017eaja i sada \u0107e taj, dakle \u010dovjek koji nije sagradio \u0161upu postati Ministarstvo graditeljstva. I gospodin Batini\u0107 \u0107e pru\u017eiti ruku gospodinu \u010ca\u010di\u0107u i re\u0107 bravo vi ste u pravu. Dok \u0107e gospodin \u010ca\u010di\u0107 re\u0107i da mo\u017ee sada on biti sa mnom u Vladi. Glavno da su pro\u0161li lokalni izbori, \u0161ta ima veze, do\u010depali smo se pozicija, ja sam \u017eupan, vi ste u Saboru i sad mo\u017eemo zajedno dalje skupa. Ja ne znam, po ovome \u0161to mi sada gledamo, hrvatska politi\u010dka scena se pretvorila u \u010disti nihilizam. Zna\u010di ja danas mogu re\u0107i \u0161ta god ho\u0107u, sutra drugo, preksutra tre\u0107e i to nema nikakve veze. To je doslovce pona\u0161anje \u0161izofrenih ljudi. Ja nemam \u0161ta drugo za re\u0107i. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39544",
        "text": "Odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39545",
        "text": "Kolega Bunjac, pa to \u0161to radi ova, ja ne znam kako bi nazvao tu grupu ljudi u HNS-u. Zna\u010di to je gospodine Bunjac, kao da netko preuzme \u017divi zid, ode u koalicijom s HDZ-om i onda izbaci Sin\u010di\u0107a i mene iz stranke i ka\u017ee vi ne slu\u0161ate \u017divi zid. To je ono \u0161to \u0107e sad HNS napraviti. Zna\u010di Vesnu Pusi\u0107, koja je njihov osniva\u010d, re\u0107i \u0107e ti si nas osramotila, ti se ne dr\u017ei\u0161 kao pravila stranke i ti mora\u0161 i\u0107i van. Zamislite tko je sablazan. Zna\u010di izbacuju se iz stranke njeni osniva\u010di i ljudi koji nemaju nikakvih principa niti morala, preuzimaju tu stranku. I ista stvar se dogodila HSP-u kada je \u0110api\u0107 preuzeo od Parage. Paraga je imao uvjerenja. Suprotna uvjerenja Vesne Pusi\u0107, ali je imao uvjerenja. On je iskreno u to vjerovao i dan danas u to vjeruje, ali kao i Vesna Pusi\u0107. Me\u0111utim, ove kolege koje su preuzele HNS, ta ekipa iz sredi\u0161njeg odbora, mi vidimo zapravo u kojem smjeru oni HNS vode i koja je budu\u0107nost HNS-a s njima na \u010delu. Zna\u010di, principi 0, moral 0, \u010dast 0, po\u0161tenje 0, \u010dist obraz 0, dana rije\u010d 0, potpis 0, obe\u0107anje 0, ugovor predizborni 0, zna\u010di i to je sve 0 sa 0 i onda jo\u0161 ka\u017eu da im je stalo do ne znam, reforme obrazovanja ili \u010dega ve\u0107. Pa nije njima stalo, drage dame i gospode do ni\u010dega, osim svog vlastitog d\u017eepa. Jadna na\u0161a zemlja s takvim politi\u010darima i jadna Vlada s takvim ljudima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39546",
        "text": "Hvala. E sad imamo jo\u0161 dvije rasprave zavr\u0161ne. Prvi je Klub zastupnika Mosta, kolega Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39547",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de. Uva\u017eene kolegice i kolege, uva\u017eeni gra\u0111ani RH, svima je evidentno da ve\u0107 pri samim raspravi o razrje\u0161enju Bo\u017ee Petrova, to\u010dnije, kod potpisa dijela HNS-a na \u010delu sa Ivanom Vrdoljakom je bilo vidljivo da je HDZ, ve\u0107 tada ne zbog Mari\u0107a, jer je HNS bio predlagatelj, da se raspravlja o Mari\u0107u, prema tome, vidljivo je da je HDZ duboko ukorijenjen s HNS-om i to je jasno i principijalno jer imamo danas kandidata za ministra gospodina Bo\u017einovi\u0107a, koja je bila klju\u010dna osoba Stipe Mesi\u0107a, \u010dovjeka, pa evo \u010dovjek se zapita kako se osje\u0107aju bira\u010di koji su dali glas HDZ-u. Da li su prevareni? Da li je ovo prevara demokracije, da li su bira\u010di, davaju\u0107i glas Ivanu Vrdoljaku i HNS-u, dali glas narodnoj koaliciji zajedno sa SDP-om i partnerima, dali glas HDZ-u. Ovo je prevara bira\u010da, ovo je izigravanje demokracije i ovdje je najpo\u0161tenije \u0161to je trebalo biti da ne varamo narod, da ne bacamo blato na ovaj Dom, da se iza\u0111e na parlamentarne izbore, me\u0111utim, i to bi nekako mogli prije\u0107i, al cijelu izboru kampanju, zbog glasova, bio je sukob izme\u0111u HDZ-a, HNS-a, pa \u010dak sam \u010dulo da su neki saborski zastupnici, da su kidali plakate od Andreja Plenkovi\u0107a ili ne znam koga ne tako davno. Postavlja se ovdje pitanje da li \u0107e HDZ-ovi bira\u010di prihvatiti vra\u0107anje plo\u010da, \u2026 plo\u010da \u0107irili\u010dnih u Vukovar? Da li \u0107e prihvatiti ukidanje vjeronauka u \u0161kolama, to je HNS-ova ideja, tj. programsko na\u010delo, to su zastupali? Me\u0111utim, ovo je isklju\u010divo trgova\u010dka koalicija zbog daljnjeg uni\u0161tavanja na\u0161ih gospodarskih resursa jer je \u010dinjenica da u jednom pogonu HDP-a ima vi\u0161e \u010dlanova HNS-a nego \u0161ta ima \u010dlanova cijela stranka. Prema tome, to\u010dna je vijest da je to bio pritisak raznih direktora u HEP-u i drugim tvrtkama za o\u010duvanje sinekura prema vrhu vlasti. Vrlo bitno je i otvaranje arhiva, ali moramo znati da Greguri\u0107, Valenti\u0107, \u0160eks, Bo\u017einovi\u0107 i gospodarski koji su te strukture i ti mislioci upravljanja Hrvatskom koji su osiroma\u0161ili moju Dalmatinsku zagoru, Gorski kotar, Liku, Slavoniju i nije ih briga za to, jednostavno trgovinom i prevarom bira\u010da mogu do\u0107i do ve\u0107ine i faraonskim na\u010dinom upravljati jer je \u010dinjenica da mi danas za predsjednika Sabora imamo \u010dovjeka zaista koji je dobio manje ne\u0161to vi\u0161e glasova nego ja u svome selu gdje imamo 500 bira\u010da. To su \u010dinjenice, zna\u010di ovdje je prevara demokracije, prevara bira\u010da izravnog bira\u010da koji je dao glas narodnoj koaliciji, daje glas HNS-u, daje glas HDZ-u. Na kraju bi kazao ispred kluba MOST-a, bili smo u prvoj Vladi da, ali zbog INA-e i MOL-a bili smo \u010dvrsti. Bili su novi izbori, na novim izborima pojavio se novi \u010dovjek koji je gore postupio nego Karamarko deset puta jel je \u010dinjenica da je \u0161titio jednu osobu i zbog toga ministre smijenio, a one koji su predlagali da se smijeni taj ministar Mari\u0107 je uvukao u Vladu. Zna\u010di nije tu bilo pitanje ni\u010dega nego treba nastaviti \u010derupati Hrvatsku. Jo\u0161 jednom pitam se, \u0161ta ka\u017eu bira\u010di HDZ-a, \u0161ta ka\u017eu HNS-a? I jo\u0161 jednom \u0107u se podsjetiti moga Sinjanina Mike Tripala, \u010dovjeka s kojim se mo\u017eemo slagati ili ne slagati, ali se borio za demokraciju. \u010covjek kojem je bilo zabranjeno politi\u010dko djelovanje [[Upadica Jandrokovi\u0107: Hvala vam.]] zbog Hrvatskog prolje\u0107a. Isti ti ljudi koji su tada se odricali kada je bio u zatvoru [[Upadica Jandrokovi\u0107: Kolega Bulj.]] i sada ga se odri\u010du, a na njegovim krilima su ovdje u Parlamentu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39548",
        "text": "Imamo jednu repliku uva\u017eeni kolega Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39549",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni zastupni\u010de Bulj. Evo \u010dujemo da \u0107e HDZ koji se zala\u017ee za demokr\u0161\u0107anske vrijednosti poduprijeti ministricu koja podupire Joki\u0107evu kurikuralnu reformu, pa poslu\u0161ajmo \u0161to ka\u017ee pater Marija Radelj o toj kurikuralnoj reformi. \u201eU prijedlogu uputnika hrvatskog jezika s popisom lektire izba\u010deni su stupovi i klasici hrvatske knji\u017eevnosti, pisci kr\u0161\u0107anskog nadahnu\u0107a identiteta, prezrena je sva hrvatska knji\u017eevnost u iseljeni\u0161tvu, a predlo\u017een je niz naslova koji poti\u010du pornografiju, name\u0107u rodnu ideologiju, panseksualizaciju dru\u0161tva, institucionalizaciju pedofilije, vrve bolesnom sklono\u0161\u0107u da se govore nepristojne i ru\u017ene i pogrdne rije\u010di pa iz predlo\u017eene lektire str\u0161e prostote i nastranosti. Prijedlogom uputnika povijesti nastavlja se partizanski revan\u0161izam. Prijedlogom uputnika katoli\u010dkog vjeronauka taj predmet za one u\u010denike koji ga izaberu postaje predmet religijske kulture u kojoj se izostavljaju odgoj crkvenosti i vlastiti katoli\u010dki identitet gdje se pou\u010dava o religijama, a ne o vjeri\u201c. Mo\u017eete li mi gospodine Bulj molim vas odgovoriti, ho\u0107e li vitez Jeruzalemskog groba okrenuti le\u0111a pateru RAdelju ovom prilikom i glasati za sve one vrijednosti za koje se zakleo prilikom svoje instalacije prije nekoliko tjedana? Ho\u0107e li se zastupnici HRAST-a recimo gospodin Zekanovi\u0107, odre\u0107i Boga i glasati za sve ono \u0161to je suprotno njegovim vrijednostima u privatnom \u017eivotu? Recite mi zastupni\u010de Bulj, ho\u0107e li se zastupnici demokr\u0161\u0107anskih vrijednosti, ho\u0107e li oni tri puta zatajiti svoju vjeru prije nego pijetao zapjeva? Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39550",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39551",
        "text": "Hvala lijepa. Ma odrekli bi se oni i \u0107a\u0107inoga groba da ostanu na vlasti. Ajme ti je svecu gdje su ti vitezovi i grobovima koje oni \u010duvaju, ajme ti je iz jednoga primjera, dvije tisu\u0107e, '99. godine general Gotovina je u Sinju u Alkarske dvore postavio plo\u010du u ime predsjednika Tu\u0111mana da bi je 2007. sakrili da bi je postavio Ivo Sanader. I ja sam se tada usprotivio i zabranjeno mi je sudjelovanje u alci. I ti isti ljudi kada je general Gotovina iza\u0161ao, ti isti ljudi su dali nagradu Gotovini u Vite\u0161kom alkarskom dru\u0161tvu i ti isti ljudi se danas uklju\u010duju u tu na\u0161u svetinju alku, u izbornu kampanju, daju\u0107i potporu mome protukandidatu za \u017eupana. Nemaju oni svetinja, nije njima alka svetinja, Gospa sinjska, nije njima svetinja ho\u0107e li biti vjeronauka. Ja ima svoje ideolo\u0161ke i svjetonazorske stavove i stat \u0107u iza njih, mo\u017eda razli\u010dite od va\u0161ih, ali oni nemaju ni\u0161ta osim prevare naroda. I \u017ealosti me kada do\u0111u po gradovima ispred oltara i kle\u010de, a na\u0161 narod na to nasjeda. Nije to vjernik, to su farizeji, to su farizeji, to su licemjeri koji su locirali, uhi\u0107ivali, transferirali, sudili najistaknutije sinove dok se plja\u010dkala Hrvatska i INA-MOL i Telekom, to su plja\u010dka\u0161i Hrvatske dr\u017eave. To su ljudi koji su zlo\u010dine napravili gore nego Turci u svom osvajanju Otomanskog carstva. Evo pitam ih, ho\u0107e li vratiti plo\u010de \u0106irili\u010dne u Vukovar? A donijeli su i oni taj zakon \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] , ho\u0107e li biti sada \u0161ator u Savskoj? Evo pitam ih. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39552",
        "text": "Imamo jo\u0161 jednu raspravu zavr\u0161nu. Dakle to je Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e, uva\u017eeni kolega Ivan Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39553",
        "text": "Uva\u017eene dame i gospodo, pro\u010ditati \u0107u rije\u010di iz Mateja 23,25. \u201eJa o vama u\u010ditelji zakona i Farizeji, licemjeri jedni, \u010distite svoje \u010da\u0161e i posude izvana a iznutra su pune prijevare i neumjerenosti. Slijepi farizeji, najprije o\u010distite unutra\u0161njoj \u010da\u0161e pa \u0107e i vanj\u0161tina biti \u010dista. Jao vama u\u010ditelji zakona i Farizeji, licemjeri jedni, vi ste poput okre\u010denih grobova koji izgledaju lijepo izvana ali iznutra ste puni mrtva\u010dkih kostiju i svakakve ne\u010disto\u0107e.\u201c. Tako i vi izvana ljudima izgledate pravedni a iznutra ste puni licemjerja i bezakonja. Jao vama u\u010ditelji zakona i Farizeji, gradite grobnice prorocima i ukra\u0161avate grobove pravednika govore\u0107i da smo \u017eivjeli u vrijeme svojih predaka ne bismo s njima sudjelovali u ubijanju proroka. Tako potvr\u0111ujete da ste potomci onih koji su ubijali proroke. Dovr\u0161ite dakle ono \u0161to su va\u0161i preci zapo\u010deli. I pazite dalje, vele zmije i zmijski porodi. Kako \u0107ete izbje\u0107i da ne budete osu\u0111eni na pakao? Zato vam evo \u0161aljem proroke, mudrace i u\u010ditelje, neke od njih \u0107ete i razapeti a neke \u0107ete bi\u010devati u svojim sinagogama i progoniti ih iz grada u grad. O \u010demu se radi? Radi se o tome da gospoda iz HNS-a nose sjajna odjela, izgledaju fino, pred kamerama a iznutra su u su\u0161tini pokvareni, puni su prijevare i la\u017ei. I pazite ovo, kao i Farizeji i u\u010ditelji zakona iz Isusovog vremena i oni isto, i oni isto se pozivaju na Miku Tripala, Savku Dap\u010devi\u0107 itd., kao \u0161to su i ovi licemjeri i Farizeji se pozivali na starozavjetne proroke i govorili, mi crpimo inspiraciju od njih, oni su na\u0161i u\u010ditelji, oni su na\u0161a tradicija itd. a u stvarnosti su se odricali svih njihovih na\u010dela i u biti su njihovi preci ka\u017ee ubijali te iste proroke. Dame i gospodo. Suvi\u0161no je za obja\u0161njavati \u0161to je to izborna prijevara, hrvatski narod danas to gleda svojim o\u010dima i sabla\u017enjava se, sabla\u017enjava se i u u\u017easu gleda kako dvije dijametralno suprotne stranke je povezalo ni\u0161ta drugo osim golog interesa. Nadam se da ovaj \u010din totalne izdaje bira\u010da, prevare koalicijskih partnera da ne\u0107e samo na\u0161tetiti HNS-u ve\u0107 da \u0107e otvoriti o\u010di i bira\u010dima HDZ-a, da \u0107e bira\u010di HDZ-a shvatiti kakav profil ljudi su oni izabrali u ovaj Sabor da ih predstavlja i na koji na\u010din oni sklepavaju ve\u0107inu. Rekao sam svojedobno da je HDZ nakon kra\u0111e zastupnika odlu\u010dio ukrasti cijelu jednu stranku koja se zove HNS i koja se sada pretvara u zombija, politi\u010dkog zombija, politi\u010dkog mrtvaca. I ne znam zapravo kako bih ga nazvao. Taj \u010dudan entitet zapravo sada postoji isklju\u010divo sam radi sebe i radi ljudi koje uhljebljuje po dr\u017eavnim institucijama. A oni koji \u0107e ih uhljebiti, koji su jamac njihovog uhljebljena su ljudi koji se tvrde da su domoljubno nastrojeni, da vole Hrvatsku itd., a pri tome vode katastrofalno monetarnu politiku i kr\u0161e sve svoje principe i na\u010dela kao i gospoda iz HNS-a. Pa ja se sje\u0107am kada je Ivo Sanader govorio ne novim porezima, ne porezu na nekretnine. Ja sam tad, evo ja \u0107u biti iskren gospodo iz HDZ-a, ja sam tada podr\u017eavao HDZ jer sam bio naivan i vjerovao sam obe\u0107anjima Ive Sanadera, prevario me. I mislio sam da ste vi stvarno protiv poreza na nekretnine. A sada ta ista stranka koja je govorila ne novim porezima, sada ista ta stranka uvodi nove poreze. Ona stranka koja je govorila ne HDZ-u danas ka\u017ee da HDZ. To vam je dame i gospodo principijelnost u hrvatskoj politici ali ponavljam za to su krivi bira\u010di, kako oni koji daju glas za te stranke tako i oni koji ne izlaze na izbore. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39554",
        "text": "Ovime smo iscrpili raspravu, tako da prelazimo sada na glasovanje i dajem na glasovanje Prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 85 glasova donesena Odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno, o oprostite, i sa 84 glasa za i 1 suzdr\u017ean, dakle donesena je odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. Molim sada kolegu Tu\u0161eka da predstavi idu\u0107i prijedlog. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39555",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de, kolegice i kolege. Mandatn-imunitetno povjerenstvo Hrvatskoga sabora razmotrilo je na 22. sjednici odr\u017eanoj 9. lipnja 2017. godine pisanu izjavu o ostavci na zastupni\u010dku du\u017enost zastupnika Mate Frankovi\u0107a upu\u0107enu predsjedniku Hrvatskoga sabora dana 8. lipnja 2017. godine. \u010clankom 10., stavkom 1. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor propisano je da zastupniku prestaje mandat prije isteka vremena na koji je izabran ako podnese ostavku. Povjerenstvo je utvrdilo da je Mato Frankovi\u0107 zapo\u010deo obna\u0161ati zastupni\u010dku du\u017enost zamjenika zastupnika dana14. listopada 2016. godine umjesto izabranog zastupnika Lovre Ku\u0161\u010devi\u0107a. HDZ sukladno \u010dlanku 42. stavku 3. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor, odredila je gospo\u0111u Sanju Puticu, kao zamjenicu zastupnika Lovri Ku\u0161\u010devi\u0107u. Povjerenstvo je utvrdilo da su ostavkom na zastupni\u010dku du\u017enost ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za prestanak zastupni\u010de du\u017enosti zastupnika Mate Frankovi\u0107a, kao uvjeti za po\u010detak obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenici zastupnika Sanji Putici. Slijedom navedenog, Mandatno-imunitetno povjerenstvo temeljem \u010dlanka 10., 11. i 42. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor i 116. Poslovnika Hrvatskog sabora, jednoglasno sa 5 glasova za Hrvatskom saboru predla\u017ee dono\u0161enje Odluke o prestanku zastupni\u010dkog mandata zastupnika i po\u010detku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenici zastupnika. Sukladno \u010dlanku 10. stavku 4. Poslovnika Hrvatskog sabora, Mati Frankovi\u0107u prestaje zastupni\u010dki mandat na dan kada Odluku o prestanku donese Hrvatski sabor. Sanja Putica zastupni\u010dku du\u017enost zamjenice zastupnika sukladno \u010dlanku 9. stavku 2. Poslovnika Hrvatskog sabora zapo\u010dinje obna\u0161ati kada Sabor odlukom utvrdi zakonske pretpostavke za primjenu instituta zamjenjivanja. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39556",
        "text": "Otvaram raspravu. Nitko se nije prijavio. Zaklju\u010dujem raspravu i dajem na glasovanje Prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Pristupimo glasovanju. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 100 glasova donesena odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. Nakon \u0161to smo donijeli ove odluke prelazimo na davanje prisege, dakle imamo zastupnike Marijana Kusti\u0107a, Domagoja Mikuli\u0107a, Stjepana \u010curaja i zastupnicu Sanju Puticu. U \u010dlanku 7. Poslovnika utvr\u0111eno je da predsjednik pro\u010dita tekst prisege, a nakon toga poimeni\u010dno proziva zastupnike. Prozvani zastupnik ustaje i izgovara rije\u010d \u201eprise\u017eem\u201c. Pro\u010ditat \u0107u tekst prisege. \u201ePrise\u017eem svojom \u010da\u0161\u0107u da \u0107u du\u017enost zastupnika u Hrvatskom saboru obna\u0161ati savjesno i odgovorno, da \u0107u se u svom radu dr\u017eati Ustava i zakona i po\u0161tivati pravni predak te da \u0107u se zauzimati za svekoliko napredak RH.\u201c Pa pozivam zastupnika Marijana Kusti\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39557",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39558",
        "text": "Hvala vam i \u010destitam. [[Pljesak.]] Pozivam sada i zastupnika Domagoja Mikuli\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39559",
        "text": "Prise\u017eem. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39560",
        "text": "\u010cestitam i zastupniku Mikuli\u0107u. Pozivam sada zastupnika Stjepana \u010curaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39561",
        "text": "Prise\u017eem. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39562",
        "text": "\u010cestitam i zastupniku \u010curaju i na kraju pozivam zastupnicu Sanju Puticu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39563",
        "text": "Prise\u017eem. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39564",
        "text": "Prelazimo sada na: - Izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva, pa molim predsjednika \u017darka Tu\u0161eka da podnese izvje\u0161\u0107e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39565",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolegice i kolege. Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskog sabora razmotrilo je na 23. sjednici odr\u017eanoj 19. lipnja 2017. godine pisanu obavijesti zastupnika Dra\u017eena Bo\u0161njakovi\u0107a od 12. lipnja 2017. godine kojom je izvijestio predsjednika Hrvatskog sabora da mu je Hrvatski sabor dana 9. lipnja izglasao povjerenje za ministra pravosu\u0111a koja du\u017enost je nespojiva sa obna\u0161anjem zastupni\u010dke te mu zastupni\u010dki mandat miruje temeljem \u010dlanka 9. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor. Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107 izabran za zastupnika u 9. saziv Hrvatskoga sabora kao kandidat na listi HDZ-a 6. izbornoj jedinici, te je HDZ sukladno \u010dlanku 42. stavku 7. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor odredila Ivana \u0160ukera kao zamjenika zastupnika. Povjerenstvo je utvrdilo da su ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za po\u010detak mirovanja zastupni\u010dkog mandata Dra\u017eena Bo\u0161njakovi\u0107a kao i uvjeti za po\u010detak obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti njegovog zamjenika Ivana \u0160ukera. Slijedom navedenog Mandatno-imunitetno povjerenstvo temeljem \u010dlanka 9., 11. i 42. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor i \u010dlanka 9., stavka 2. i \u010dlanka 116. Poslovnika Hrvatskoga sabora jednoglasno sa 5 glasova za predla\u017ee Hrvatskom saboru dono\u0161enje Odluke o mirovanju zastupni\u010dkog mandata zastupnika i po\u010detku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenika zastupnika dana 9. lipnja 2017. godine zapo\u010dinje mirovanje zastupni\u010dkog mandata zastupnika Dra\u017eena Bo\u017enjakovi\u0107a. Zastupni\u010dku du\u017enost sukladno \u010dlanku 9. stavku 2. Poslovnika Hrvatskoga sabora po\u010dinje obna\u0161ati zamjenik zastupnika Ivan \u0160uker na dan kada Sabor odlukom utvrdi zakonske pretpostavke za primjenu Instituta zamjenjivanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39566",
        "text": "Otvaram raspravu. Zatvaram raspravu. Nitko se nije javio. I onda dajem na glasovanje Prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 118. glasova za donesena odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39567",
        "text": "Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskoga sabora razmotrilo je na 23. sjednici odr\u017eanoj 19. lipnja 2017. godine pisanu izjavu o ostavci na zastupni\u010dku du\u017enost zastupnika Ivana Vrdoljaka upu\u0107enu predsjedniku Hrvatskoga sabora aktom dana 12. lipnja 2017. godine. \u010clankom 10. stavkom 1. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor propisano je da zastupniku prestaje mandat prije isteka vremena na koji je izabran ako on podnese ostavku. Povjerenstvo je utvrdilo da je Ivan Vrdoljak izabran za zastupnika u 9. saziv Hrvatskoga sabora, da mu mandat miruje temeljem \u010dlanka 14. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor od 9. lipnja 2017. godine i da je istog dana Stjepan \u010curaj po\u010deo obna\u0161ati zastupni\u010dku du\u017enost zamjenika zastupnika. Slijedom navedenog povjerenstvo je utvrdilo da su ostavkom na zastupni\u010dku du\u017enost Ivana Vrdoljaka ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za prestanak njegovog zastupni\u010dkog mandata. Mandatno-imunitetno povjerenstvo temeljem \u010dlanka 10. stavka 1. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor i \u010dlanka 10. stavka 4. 116. Poslovnika Hrvatskoga sabora predla\u017ee Hrvatskom saboru dono\u0161enje odluke o prestanku zastupni\u010dkog mandata zastupnika, temeljem \u010dlanka 10. stavka 4. Poslovnika Hrvatskoga sabora zastupniku Ivanu Vrdoljaku, zastupni\u010dki mandat prestaje na dan kada je odluku o prestanku donio Hrvatski sabor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39568",
        "text": "Hvala. Otvaram raspravu. Nitko se ne javlja pa onda i zaklju\u010dujem raspravu. I dajem na glasovanje Prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 116. glasova donesena odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. Izvolite dalje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39569",
        "text": "Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskoga sabora, razmotrilo je na 23. sjednici odr\u017eanoj 19. lipnja 2017. godine pisani zahtjev zastupnika Andre Krstulovi\u0107a Opare kojim je izvijestio predsjednika Hrvatskoga sabora da temeljem \u010dlanka 14. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor stavlja zastupni\u010dki mandat u mirovanje sa danom 14. lipnja 2017. godine zbog preuzimanja du\u017enosti gradona\u010delnika grada Splita. Andro Krstulovi\u0107-Opara izabran je za zastupnika u 9. saziv Hrvatskoga sabora kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice i Hrvatske demokr\u0161\u0107anske stranke u 10.-oj izbornoj jedinici. Te je Hrvatska demokratska zajednica sukladno \u010dlanku 42. stavku 3. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor odredila Antu Babi\u0107a kao zamjenika zastupnika. Povjerenstvo je utvrdilo da su ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za po\u010detak mirovanja zastupni\u010dkog mandata zastupnika Andre Krstulovi\u0107a Opare kao i uvjeti za po\u010detak obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenika zastupnika Ante Babi\u0107a. Slijedom navedenog Mandatno-imunitetno povjerenstvo temeljem \u010dlanka 14., 11. i 42. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor i \u010dlanka 9. stavka 2. i 116. Poslovnika Hrvatskoga sabora jednoglasno je donijelo odluku sa 5 glasova za o po\u010detku mirovanja zastupni\u010dkog mandata zastupnika i po\u010detku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenika zastupnika. Dana 14. lipnja 2017. godine zapo\u010dinje mirovanje zastupni\u010dkog mandata Andru Krstulovi\u0107u Opari, Ante Babi\u0107 zastupniku du\u017enost zamjenika zastupnika sukladno \u010dlanku 9. stavku 2. Poslovnika Hrvatskoga sabora zapo\u010dinje obna\u0161ati kada Sabor odlukom utvrdi zakonske pretpostavke za primjenu instituta zamjenjivanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39570",
        "text": "Hvala. Otvaram raspravu. Zaklju\u010dujem raspravu. I dajem na glasovanje Prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 119 glasova donesena odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. Molim vas dalje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39571",
        "text": "Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskoga sabora razmotrilo je na 23. sjednici odr\u017eanoj 19. lipnja 2017. godine pisanu izjavu o ostavci na zastupni\u010dku du\u017enost zastupnika Bla\u017eenka Bobana zbog preuzimanja du\u017enosti \u017eupana Splitsko-dalmatinske \u017eupanije upu\u0107enu predsjedniku Hrvatskoga sabora aktom od 16. lipnja 2017. godine. \u010clankom 10. stavkom 1. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor propisano je da zastupniku prestaje mandat prije isteka vremena na koji je izabran ako podnese ostavku. Povjerenstvo je utvrdilo da je Bla\u017eenko Boban zapo\u010deo obna\u0161ati zastupni\u010dku du\u017enost zamjenika zastupnika dana 19. listopada 2016. godine umjesto izabranog zastupnika Damira Krsti\u010devi\u0107a. HDZ sukladno \u010dlanku 42. stavku 3. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor odredila je Antu Ba\u010di\u0107a kao zamjenika izabranog zastupnika Damiru Krsti\u010devi\u0107u. Povjerenstvo je utvrdilo da su ostavkom na zastupni\u010dku du\u017enost ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za prestanak zastupni\u010dke du\u017enosti zastupnika Bla\u017eenka Bobana kao i uvjeti za po\u010detak obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenika zastupnika Anti Ba\u010di\u0107u. Slijedom navedenog Mandatno-imunitetno povjerenstvo temeljem \u010dlanka 10., 11. i 42. Zakon o izboru zastupnika u Hrvatski sabor i \u010dlanka 10., 9., stavka 2 i 116. Poslovnika Hrvatskog sabora, jednoglasno sa 5 glasova za, predlo\u017eeno je u Hrvatski sabor dono\u0161enje Odluke o prestanku zastupni\u010dkog mandata zastupnika i po\u010detku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenika zastupnika, sukladno \u010dlanku 10. stavku 4. Poslovnika Hrvatskog sabora, Bla\u017eenku Bobanu prestaje zastupni\u010dki mandat na dan kada odluku o prestanku donese Hrvatski sabor. Ante Ba\u010di\u0107, zastupni\u010dku du\u017enost zamjenika zastupnika sukladno \u010dlanku 9. stavku 2. Poslovnika Hrvatskog sabora, zapo\u010dinje obna\u0161ati kada Sabor odlukom utvrdi zakonske pretpostavke za primjenu instituta zamjenjivanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39572",
        "text": "Hvala. Otvaram raspravu. I zaklju\u010dujem raspravu i dajem na glasovanje Prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 119 glasova donesena odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. Nakon \u0161to smo donijeli ove odluke, prelazimo na davanje prisege. U \u010dlanku 7. Poslovnika utvr\u0111eno je da predsjednik pro\u010dita tekst prisege, a nakon toga poimeni\u010dno proziva zastupnike. Prozvani zastupnik ustaje, i izgovara rije\u010d \u201eprise\u017eem\u201c. Pro\u010ditat \u0107u tekst prisege. \u201ePrise\u017eem svojom \u010da\u0161\u0107u da \u0107u du\u017enost zastupnika u Hrvatskom saboru obna\u0161ati savjesno i odgovorno, da \u0107u se u svom radu dr\u017eati Ustava i zakona i po\u0161tivati pravni predak te da \u0107u se zauzimati za svekoliko napredak RH.\u201c Zastupnik Ivan \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39573",
        "text": "Prise\u017eem. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39574",
        "text": "Zastupnik Ante Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39575",
        "text": "Prise\u017eem. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39576",
        "text": "I zastupnik Ante Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39577",
        "text": "Prise\u017eem. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39578",
        "text": "\u010cestitam zastupnicima na polo\u017eenoj prisezi i \u017eelim im uspjeh u obavljanju \u010dasne i odgovorne zastupni\u010dke du\u017enosti. I imamo jo\u0161 jednu to\u010dku uva\u017eene kolegice i kolege za koju je potrebno i glasovanje, to je Izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva pa bi molio predsjednika Mandatno-imunitetnog povjerenstva gospodina \u017darka Tu\u0161eka da podnese izvje\u0161\u0107e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39580",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolegice i kolege. Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskog sabora razmotrilo je na 21. sjednici odr\u017eanoj dana 7. lipnja 2017. godine zahtjev punomo\u0107nika privatnih tu\u017eitelja Igora \u0160kolnekovi\u0107a i Svjetlane Lazi\u0107 iz Petrinje upu\u0107en predsjedniku Hrvatskog sabora za davanje odobrenja za pokretanje kaznenog postupka protiv Darinka Dumbovi\u0107a zastupnika u Hrvatskom saboru zbog kaznenog djela klevete iz \u010dlanka 149. stavka 2. Kaznenog zakona. Darinko Dumbovi\u0107 zastupnik je 9. saziva Hrvatskog sabora te na temelju \u010dlanka 76. Ustava RH i \u010dlanka 23. Poslovnika Hrvatskog sabora ima imunitet do prestanka zastupni\u010dkog mandata te se bez odluke Hrvatskog sabora protiv istoga ne mo\u017ee pokrenuti niti voditi kazneni postupak bez rasprave. Mandatno-imunitetno povjerenstvo na osnovu \u010dlanka 116. Poslovnika Hrvatskog sabora jednoglasno sa 5 glasova za predla\u017ee Hrvatskom saboru dono\u0161enje sljede\u0107e odluke: \u201eZa vrijeme trajanja zastupni\u010dkog mandata uskra\u0107uje se odobrenje za pokretanje i vo\u0111enje kaznenog postupka protiv zastupnika Darinka Dumbovi\u0107a po zahtjevu punomo\u0107nika privatnih tu\u017eitelja Igora \u0160kolnekovi\u0107a i Svjetlane Lazi\u0107 iz Petrinje po tu\u017ebi koja je podnijeta dana 3. velja\u010de 2016. Op\u0107inskom sudu u Sisku zbog kaznenog djela klevete iz \u010dlanka 149. stavka 2. Kaznenog zakona\u201c. Da ne \u010ditam dalje obrazlo\u017eenje, radi se o privatnoj tu\u017ebi i zadr\u017eali smo praksu kakva je bila i do sada. Naravno kazneni postupak mo\u017ee se pokrenuti i voditi nakon isteka mandata zastupnika s obzirom da zastara ne te\u010de dok postoje opravdani razlozi zbog kojih se postupak ne mo\u017ee provesti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39581",
        "text": "Otvaram raspravu. Kolega Bauk izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39582",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. \u017delio bih ipak Hrvatski sabor upozoriti na jednu fenomenalnu apsurdnu situaciju da kada du\u017enosnici po\u010dine odnosno kada netko misli da su du\u017enosnici po\u010dinili, zastupnici u Saboru konkretno kazneno djelo klevete, da onda njih \u0161titimo imunitetom, \u0161to je uredu, a kada se to dogodi prema du\u017enosnicima onda zbog uvrede ljudi zavr\u0161avaju u zatvoru, pa samo da to konstatiramo. Ina\u010de glasat \u0107emo za ovaj prijedlog jer je to dosada\u0161nja praksa. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39583",
        "text": "Prvo glasovanje kolega Tu\u0161ek. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Po prvoj to\u010dci. Da, da. Ja vas molim da glasujemo po ovom prijedlogu. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 108 glasova donesena odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. Izvolite kolega Tu\u0161ak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39584",
        "text": "Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskog sabora razmotrilo je na 21. sjednici odr\u017eanoj dana 7. lipnja 2017. godine zahtjev punomo\u0107nika privatnog tu\u017eitelja akademika Vlatka Silobr\u010di\u0107a iz Zagreba upu\u0107en predsjedniku Hrvatskog sabora za davanje odobrenja za pokretanje kaznenog postupka protiv Ivana Vilibora Sin\u010di\u0107a zastupnika u Hrvatskom saboru zbog kaznenog djela klevete iz \u010dlanka 149. stavka 2. Kaznenog zakona. Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107 zastupnik je 9. saziva Hrvatskog sabora te na temelju \u010dlanka 76. Ustava RH i \u010dlanka 23. Poslovnika Hrvatskog sabora ima imunitet do prestanka zastupni\u010dkog mandata te se bez odluke Hrvatskog sabora protiv istoga ne mo\u017ee pokrenuti niti voditi kazneni postupak bez rasprave. Mandatno-imunitetno povjerenstvo na osnovu \u010dlanka 116. Poslovnika Hrvatskog sabora jednoglasno sa 5 glasova za predla\u017ee Hrvatskom saboru dono\u0161enje sljede\u0107e odluke: \u201eZa vrijeme trajanja zastupni\u010dkog mandata uskra\u0107uje se odobrenje za pokretanje i vo\u0111enje kaznenog postupka protiv zastupnika Ivana Vilibora Sin\u010di\u0107a po zahtjevu punomo\u0107nika privatnog tu\u017eitelja akademika Vlatka Silobr\u010di\u0107a iz Zagreba po tu\u017ebi koja je podnijeta dana 10. travnja 2017. godine Op\u0107inskom kaznenom sudu u Zagrebu zbog kaznenog djela klevete iz \u010dlanka 149. stavka 2. Kaznenog zakona\u201c. Obrazlo\u017eenje je identi\u010dno kao i u prvoj situaciji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39585",
        "text": "Hvala. Otvaram raspravu. Vidim da se javio kolega Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39586",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni predsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege. Ne bi se javio za rije\u010d da ovo ve\u0107 nije drugi puta da nam u Sabor dolaze kaznene prijave zbog onoga \u0161to je izre\u010deno u ovoj saborskoj dvorani. Zna\u010di mene \u010dudi da netko tko nosi titulu akademika i tko navodno spada me\u0111u 150 najobrazovanijih ljudi u RH ne zna pro\u010ditati \u010dlanak 76. Ustava koji jasno ka\u017ee: \u201eZastupnik ne mo\u017ee biti pozvan na kaznenu odgovornost, pritvoren ili ka\u017enjen za izra\u017eeno mi\u0161ljenje ili glasovanje u Hrvatskom saboru\u201c Zna\u010di to nema veze sa imunitetom. Vi sada skinite imunitet zastupniku Sin\u010di\u0107u i on opet ne mo\u017ee biti kazneno gonjen. Zna\u010di ovdje se radi o jednoj zlo\u010desto\u0107i jednoga starijega gospodina koji je zbog toga \u0161to je njegovo ime spomenuto u povjerenstvu s punim pravom, zna\u010di Povjerenstvo za Imunolo\u0161ki zavod sada \u017eeli nekom nadri procedurom dakle kazneno goniti saborsko zastupnika bez ikakve osnove. Ja bih volio predsjednika Mandatno-imunitetnog povjerenstva da sljede\u0107i puta kada do\u0111e kaznena prijava za ono \u0161to je izgovoreno ovdje i op\u0107enito u zgradi Hrvatskoga sabora, zna\u010di ne samo za govornicom nego i dolje u klubu i u kuhinji, ne znam i u bilo kojoj dvorani da se jasno ka\u017ee da se za to ne mo\u017ee podnijeti kaznena prijava. Druga stvar je da je zastupnik Sin\u010di\u0107 to rekao negdje na televiziji, u medijima, ne znam gdje privatno, ali on je to izgovorio u Hrvatskom saboru. Prema tome \u017eelim da se to jasno, a \u0161to je radio akademik Silobr\u010di\u0107 tijekom svojeg direktorovanja u Imunolo\u0161kom zavodu, o tome \u0107e odlu\u010diti dakle Povjerenstvo koje je Hrvatski sabor izabrao jednoglasno. Zna\u010di on se nema \u0161to ljutiti, neka se brani na tom povjerenstvu, neka donese argumente, neka donese svoje mi\u0161ljenje, papire, dokumentaciju, jo\u0161 uvijek postoji, neka se na taj na\u010din brani. Ovakav na\u010din je doista vrlo deplasiran i krajnje drzak. I to doista ne prili\u010di nekomu tko je u tim godinama, tko nosi titulu akademika da se na takav na\u010din uop\u0107e obra\u0107a Hrvatskom saboru. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39587",
        "text": "Hvala. Imamo dvije replike. Prva je uva\u017eena kolegica Sabina Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39588",
        "text": "Hvala vam gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Bunjac, vi znate da vi i ja se ne sla\u017eemo u stavu oko gospodina Silobr\u010di\u0107a ali to je u ovom slu\u010daju manje va\u017eno. Kada ste se osvrnuli na \u010dlanak 76. Ustava RH mislim da ni tu niste u pravu. Vi imate potpunu slobodu govora u Hrvatskom saboru i to\u010dno da vas \u010dlanak 76. \u0161titi u smislu imuniteta, da ne mo\u017eete biti pozvani na kaznenu odgovornost. Me\u0111utim, Ustav nigdje ne govori o tome da privatna osoba protiv vas ne mo\u017ee podnijeti kaznenu prijavu. E sad, je li sud trebao samo odbaciti kaznenu prijavu da ona niti ne dolazi pred saborska tijela ili ovdje pred Hrvatski sabor ili ne, to je ne\u0161to o \u010demu se mo\u017ee raspravljati. Ali mislim da niste u pravu kada uskra\u0107ujete pravo privatnim osobama da svoju, ne znam satisfakciju tra\u017ee kroz tu\u017ebu za ono \u0161to ste vi ovdje rekli a vi znate da za to ne mo\u017eete biti gonjeni. I nitko vam ne uskra\u0107uje pravo na slobodu govora da ka\u017eete \u0161to mislite i o kome \u0161to mislite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39589",
        "text": "Odgovor na repliku uva\u017eeni kolega Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39590",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eena zastupnice Glasovac, htio bih napomenuti da ja razumijem da ste vi vrlo anga\u017eirani oko akademika Silobr\u010di\u0107a, on vam je svojedobno u\u010dinio neke usluge dok su bile situacije sa zastupnikom Bari\u0161i\u0107em, odnosno ministrom Bari\u0161i\u0107em. Njega sada vi\u0161e nema a ovo je jedna sasvim druga tema. Dakle bilo koji sud u RH odbaciti \u0107e kaznenu prijavu, ne samo protiv saborskog zastupnika nego protiv bilo kojeg civilnog lica ako je izgovorio u Hrvatskom saboru. Zna\u010di Ustav je tu nedvosmislen. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39591",
        "text": "Imamo povredu Poslovnika, kolegica Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39592",
        "text": "Povrijedili ste \u010dlanak 236. jer ste me omalova\u017eili. Ja vas molim da ovo \u0161to ste sada rekli ponovite van sabornice da vas mogu tu\u017eiti jer ste me grubo oklevetali u smislu da je gospodin Silobr\u010di\u0107 meni \u010dinio ili nama \u010dinio nekakve usluge i da je to razlog \u0161to sam vam replicirala jer ustavnu odredbu ne vidim na isti na\u010din kao i vi. Ma dajte molim vas, sredite se i budite odgovorni i pazite molim vas \u0161to pri\u010date. Imate slobodu govora ali nemate pravo klevetati na takav na\u010din, nemate dokaza za to jer i sami znate da to nije istina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39593",
        "text": "Hvala lijepa. Moja je procjena da nije povrije\u0111en Poslovnik iako smo negdje na rubu onoga \u0161to bi mogla biti povreda Poslovnika ali i ovo je jedan od slu\u010dajeva koji pokazuje da trebamo paziti \u0161to govorimo i na koji na\u010din izgovaramo. A je, omalova\u017eavamo se svaki dan vi\u0161e puta tako da je \u0161teta da to \u010dinimo, bilo bi mo\u017eda bolje da to bude u manjoj mjeri ili da uop\u0107e ne bude. Ali, idemo sada na glasovanje i dajem na glasovanje Prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Molim vas glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 108 glasova donesena odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. I time smo zavr\u0161ili sa glasovanjem za dana\u0161nji dan. Hvala vam lijepa svima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39594",
        "text": "Sada prije nego \u0161to pre\u0111emo na posljednju to\u010dku dnevnoga reda, dajem rije\u010d gospodinu \u017darku Tu\u0161eku radi podno\u0161enja jednog izvje\u0161\u0107a Mandatno-imunitetskog povjerenstva koje se ti\u010de prestanka mirovanja jednoga mandata. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39595",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, kolegice i kolege. Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskoga sabora razmotrilo je na 24 sjednici odr\u017eanoj 27. lipnja 2017. godine pisani zahtjev zastupnika Davora Ive Stiera o ponovnom obna\u0161anju zastupni\u010dke du\u017enosti upu\u0107en predsjedniku Hrvatskoga sabora aktom od 21. lipnja 2017. godine. Budu\u0107i da je njegovo razrje\u0161enje o du\u017enosti potpredsjednika Vlade RH i ministra vanjskih i europskih poslova stupilo na snagu danom iskazivanja povjerenja potpredsjednici i ministrici, odnosno dana 19.6.2017. godine, povjerenstvo je utvrdilo da je mirovanjem zastupni\u010dkog mandata Davoru Ivi Stieru zbog nespojivosti du\u017enosti iz \u010dlanka 9. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor zapo\u010delo 19. listopada 2016. godine te da je istog dana Majda Buri\u0107 zapo\u010dela sa obna\u0161anjem zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenice zastupnika u Hrvatskom saboru. Kako je Davor Ivo Stier sukladno \u010dlanku 13. stavku 1. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor podnio pisani zahtjev o ponovnom obna\u0161anju zastupni\u010dke du\u017enosti predsjedniku Hrvatskoga sabora u zakonskom roku povjerenstvo je utvrdilo da su ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti te mu mirovanje zastupni\u010dkog mandata prestaje 8.-og dana od dana podno\u0161enja zahtjeva. Istim danom prestaje obna\u0161anje zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenici zastupnika Majdi Buri\u0107. Slijedom navedenog Mandatno-imunitetno povjerenstvo temeljem \u010dlanka 13. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor i \u010dlanka 116. Poslovnika Hrvatskoga sabora jednoglasno sa 5 glasova za predla\u017ee Hrvatskom saboru dono\u0161enje odluke o prestanku mirovanja zastupni\u010dkog mandata zastupnika i prestanku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenice zastupnika. Dana 29. lipnja 2017. godine prestaje mirovanje zastupni\u010dkog mandata Davora Ive Stiera, zamjenice zastupnika Majda Buri\u0107 dana 29. lipnja 2017. godine prestaje obna\u0161ati zastupni\u010dku du\u017enost zamjenice zastupnika. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39596",
        "text": "Hvala lijepo gospodine Tu\u0161ek. Otvaram raspravu. Zatvaram raspravu. I o tome \u0107e se glasati kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39597",
        "text": "Sada prelazimo na izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva. To je odre\u0111eno, zna\u010di imamo onda samo glasovanje o prestanku mirovanju zastupni\u010dkog mandata Davora Ive Stier i prestanku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenice zastupnika Majde Buri\u0107. Rasprava je zaklju\u010dena, te dajem na glasovanje prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva o prestanku mirovanja zastupni\u010dkog mandata, zastupnika Davor Ive Stiera i prestanku prestanka obna\u0161anje zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenice zastupnika Majde Buri\u0107. Molim vas da glasujemo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno, sa 91 glasom donesena odluka kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo, zastupniku Davoru Ivi Stieru \u010destitat \u0107emo sutra kada bude ovdje sa nama i za\u017eeljet \u0107emo mu uspjeh u obavljanju ove va\u017ene i odgovorne du\u017enosti. Prelazimo na glasovanje. Prije nego \u0161to idemo sa dopunom dnevnog reda \u0161to je bila prva to\u010dka molit \u0107u predsjednika Mandatno-imunitetnog povjerenstva gospodina \u017darka Tu\u0161eka da podnese izvje\u0161\u0107e. Naime, danas je Mandatno-imunitetno povjerenstvo imalo svoju sjednicu. Imamo jednu zamjenu zastupnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39599",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, kolegice i kolege. Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskog sabora razmotrilo je na 25. sjednici odr\u017eanoj 30. lipnja 2017. godine pisanu obavijest zastupnika Mile Horvata od 30. lipnja 2017. godine kojom je izvijestio predsjednika Hrvatskog sabora da dana 30. lipnja 2017. godine preuzima du\u017enost dr\u017eavnog tajnika u Ministarstvu za\u0161tite okoli\u0161a i energetike koja je nespojiva sa obna\u0161anjem zastupni\u010dke du\u017enosti, te mu zastupni\u010dki mandat miruje temeljem \u010dlanka 9. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor. Mile Horvat izabran je zastupnik u 9. saziv Hrvatskog sabora kao kandidat na listi u 12. izbornoj jedinici, te je Srpska demokratska stranka sukladno \u010dlanku 42. stavku 6. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor odredila Draganu Jeckov kao zamjenicu zastupnika. Povjerenstvo je utvrdilo da su ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za po\u010detak mirovanja zastupni\u010dkog mandata Mile Horvata kao i uvjeti za po\u010detak obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti njegovoj zamjenici Dragani Jeckov. Slijedom navedenog, Mandatno-imunitetno povjerenstvo temeljem \u010dlanka 9., 11. i 42. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor i \u010dlanka 9. stavka 2. i \u010dlanka 116. Poslovnika Hrvatskog sabora jednoglasno sa 7 glasova za, predla\u017ee Hrvatskom saboru dono\u0161enje odluke o mirovanju zastupni\u010dkog mandata zastupnika i po\u010detku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenice zastupnika dana 30. lipnja 2017. godine zapo\u010dinje mirovanje zastupni\u010dkog mandata zastupnika Mile Horvata. Zastupni\u010dku du\u017enost sukladno \u010dlanku 9. stavku 2. Poslovnika Hrvatskog sabora po\u010dinje obna\u0161ati zamjenica zastupnika Dragana Jeckov na dan kada Sabor odlukom utvrdi zakonske pretpostavke za primjenu instituta zamjenjivanja. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39600",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Tu\u0161eku. Otvaram raspravu. Ako nema zainteresiranih, zaklju\u010dujem raspravu i dajem na glasovanje Prijedlog odluke Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Molim vas da se uklju\u010dite i da glasujemo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 116 glasova za donesena odluka kako je predlo\u017eila Mandatno-imunitetno povjerenstvo. Budu\u0107i da zastupnice danas nema, prisegu \u0107emo imati drugi puta, drugi put \u0107e polo\u017eiti prisegu. To je to. Po\u0161tovane zastupnice, po\u0161tovani zastupnici, dobro jutro. Nastavljamo sa sjednicom. U petak 30. lipnja donijeli smo Odluku o mirovanju zastupni\u010dkog mandata zastupnika Mile Horvata i po\u010detku obna\u0161anja zastupni\u010dke du\u017enosti zamjenice zastupnika Dragane Jeckov. Prije nego pre\u0111emo na raspravu po dnevnom redu, zamolit \u0107u novu zastupnicu Draganu Jeckov da prisegne. U \u010dlanku 7. Poslovnika utvr\u0111eno je da predsjednik pro\u010dita tekst prisege, a nakon toga poimeni\u010dno proziva zastupnike. Prozvani zastupnik odnosno zastupnica ustaje, i izgovara rije\u010d prise\u017eem. Pro\u010ditat \u0107u sada tekst prisege. \u201ePrise\u017eem svojom \u010da\u0161\u0107u da \u0107u du\u017enost zastupnika u Hrvatskom saboru obna\u0161ati savjesno i odgovorno, da \u0107u se u svom radu dr\u017eati Ustava i zakona i po\u0161tivati pravni predak te da \u0107u se zauzimati za svekoliki napredak RH.\u201c Dragana Jeckov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39602",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39603",
        "text": "\u010cestitam zastupnici na polo\u017eenoj prisezi. \u017delim joj uspjeh u obavljanju ove \u010dasne du\u017enosti. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39604",
        "text": "Prelazimo na sljede\u0107u to\u010dku dnevnog reda: - Izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Molim predstavnika Mandatno-imunitetnog povjerenstva gospodina \u017darka Tu\u0161eka da podnese izvje\u0161\u0107e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39605",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege. Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskog sabora razmotrilo je na 26. sjednici odr\u017eanoj dana 7. srpnja 2017. godine zahtjev punomo\u0107nika privatne tu\u017eiteljice Jadranske banke d.d. \u0160ibenik upu\u0107en predsjedniku Hrvatskog sabora za davanje odobrenja za pokretanje kaznenog postupka protiv dr.sc. Branimira Bunjca zastupnika u Hrvatskom saboru zbog kaznenog djela klevete iz \u010dlanka 149. stavaka 1. i 2. Kaznenog zakona. Da presko\u010dim ovaj jedan dio Povjerenstvo je izvr\u0161ilo u privatnu tu\u017ebu koja je podnijeta protiv Branimira Bunjca zbog koje se tra\u017ei davanje odobrenja za pokretanje kaznenog postupka protiv zastupnika Branimira Bunjca te je utvrdilo da se radilo o njegovom izra\u017eenom mi\u0161ljenju u Hrvatskom saboru na sjednici odr\u017eanoj 14. lipnja 2017. godine. Budu\u0107i da je \u010dlankom 76. stavkom 2. Ustava RH propisano da zastupnik ne mo\u017ee biti pozvan na kaznenu odgovornost, pritvoren ili ka\u017enjen za izra\u017eeno mi\u0161ljenje ili glasovanje u Hrvatskom saboru. Povjerenstvo smatra da je cijeli zahtjev neosnovano. Bez rasprave Povjerenstvo je na osnovu \u010dlanka 76. stavka 2. Ustava RH jednoglasno sa 5 glasova za predlo\u017eilo Hrvatskom saboru dono\u0161enje sljede\u0107eg zaklju\u010dka: \u201eZahtjev za davanje odobrenja za pokretanje kaznenog postupka protiv dr.sc. Branimira Bunjca po privatnoj tu\u017ebi punomo\u0107nika privatne tu\u017eiteljice Jadranske banke d.d. \u0160ibenik koja je podnijeta dana 23. lipnja 2017. godine Op\u0107inskom kaznenom sudu u Zagrebu zbog kaznenog djela klevete iz \u010dlanka 149. stavka 1. i 2. Kaznenog zakona, temeljem \u010dlanka 76. stavka 2. ustava RH jest neosnovan\u201c. Mislim da je obrazlo\u017eenje samo po sebi jasno. I u slu\u010daju kolege Branimira Glava\u0161a Povjerenstvo je razmotrilo tako\u0111er na 26. sjednici odr\u017eanoj dana 7. srpnja 2017. godine zahtjev \u017dupanijskog dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva u Zagrebu upu\u0107en putem DORH-a od 5. srpnja 2017. godine predsjedniku Hrvatskog sabora za davanje odobrenja za nastavak vo\u0111enja kaznenog postupka protiv Branimira Glava\u0161a zastupnika u Hrvatskom saboru zbog kaznenog djela ratnog zlo\u010dina protiv civilnog stanovni\u0161tva iz \u010dlanka 120. stavka 1. i \u010dlanka 120. stavka 1. i u svezi \u010dlanka 28. Osnovnog krivi\u010dnog zakona RH. Mandatno-imunitetno povjerenstvo na temelju \u010dlanka 116. Poslovnika Hrvatskog sabora jednoglasno sa 5 glasova za Hrvatskom saboru predlo\u017eilo dono\u0161enje sljede\u0107e odluke: \u201eDaje se odobrenje za nastavak vo\u0111enja kaznenog postupka protiv zastupnika Branimira Glava\u0161a po zahtjevu \u017dupanijskog dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva u Zagrebu upu\u0107en putem DORH-a aktom od 5. srpnja 2017. godine zbog kaznenog djela ratnog zlo\u010dina protiv civilnog stanovni\u0161tva iz \u010dlanka stanovni\u0161tva iz \u010dlanka 120. stavka 1. i \u010dlanka 120. stavka 1. i u svezi \u010dlanka 28. Osnovnog krivi\u010dnog zakona RH\u201c. Obrazlo\u017eenje je jasno, radi se o postupku koji traje i o zahtjevu pravosudnih tijela RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39606",
        "text": "Zahvaljujem predsjedniku Mandatno-imunitetnog povjerenstva. Otvaram raspravu. Nema niko. Zaklju\u010dujem raspravu. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki kada se za to steknu uvjeti. Po\u0161tovane kolegice i kolege, s ovime smo zavr\u0161ili tijek plenarne sjednice za dana\u0161nji dan. Zahvaljujem se svima na raspravama. Nastavljamo sutra u 9,30 sati odnosno danas ujutro glasovanjem o raspravljenim to\u010dkama. \u017delim vam ugodnu i laku no\u0107 i nastojte malo br\u017ee spavati da se naspavate. SJEDNICA PREKINUTA U 01,55 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39607",
        "text": "Izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva o zahtjevu za davanje odobrenja za pokretanje kaznenog postupka protiv Branimira Bunjca zastupnika u Hrvatskom saboru. Rasprava je zaklju\u010dena. Dajem na glasovanje prijedlog zaklju\u010dka koji glasi: Zahtjev za davanje odobrenja za pokretanje kaznenog postupka protiv Branimira Bunjca po privatnoj tu\u017ebi punomo\u0107nika privatne tu\u017eiteljice Jadranske banke d.d. \u0160ibenik koja je podnijeta dana 23. lipnja 2017. godine Op\u0107inskom kaznenom sudu u Zagrebu zbog kaznenog djela klevete iz \u010dlanka 149. stavka 1. i 2. Kaznenog zakona temeljem \u010dlanka 76. stavka 2. Ustava RH je neosnovan. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 103 glasa za donesen zaklju\u010dak kako je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. Izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva o zahtjevu za davanje odobrenja za nastavak vo\u0111enja kaznenog postupka protiv Branimira Glava\u0161a zastupnika u Hrvatskom saboru. Rasprava je zaklju\u010dena. Dajem na glasovanje prijedlog odluke. Daje se odobrenje za nastavak vo\u0111enja kaznenog postupka protiv zastupnika Branimira Glava\u0161a po zahtjevu \u017dupanijskog dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva u Zagrebu broj KDO 105/06 od 5. srpnja 2017. godine upu\u0107en putem Dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva RH aktom broj KR-DO-138/2016 od 5. srpnja 2017. godine zbog kaznenog djela ratnog zlo\u010dina protiv civilnog stanovni\u0161tva iz \u010dlanka 120. stavka prvog i \u010dlanka 120. stavka prvog u vezi \u010dlanka 28. Osnovnog krivi\u010dnog zakona RH. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 101 glasom za donesena odluka kako ju je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. \u010cestitam i zastupnici na polo\u017eenoj prisezi i svima njima \u017eelim uspjeh u obavljanju \u010dasne i odgovorne zastupni\u010dke du\u017enosti. Sada prelazimo na Izbor, imenovanja i razrje\u0161enja. Budu\u0107i da je do\u0161lo do promjene u parlamentarnoj ve\u0107ini, potrebno je izvr\u0161iti promjene u sastavu radnih tijela. Stoga molim predsjednika Odbora za izbor, imenovanje, i upravne poslove Antu Sanadera da obrazlo\u017ei prijedlog odluka. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39609",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Uva\u017eene kolegice i kolege, Odbor za izbor i imenovanje i upravne poslove Hrvatskog sabora na temelju \u010dlanka 105. stavka 1. podstavka 1., \u010dlanka 161. stavka 1. i \u010dlanka 273. Poslovnika Hrvatskog sabora podnosi Hrvatskom saboru slijede\u0107e prijedloge. 1. Prijedlog Odluke o razrje\u0161enju i izboru \u010dlanova Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje za \u010dlanove Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav Hrvatskog sabora gospodina Dra\u017eena Bo\u0161njakovi\u0107a, gospodina Gordana Jandrokovi\u0107a i gospo\u0111u Vesnu Pusi\u0107. A predla\u017eemo za nove \u010dlanove Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav Hrvatskog sabora Milorada Batini\u0107a, Davora Mili\u010devi\u0107a i akademika \u017deljka Reinera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39610",
        "text": "Otvaram raspravu. Imamo jednu prijavu. Za raspravu se javio u ime Kluba zastupnika SDP-a kolega Pe\u0111a Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39611",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, za\u0161to danas vodimo ovu raspravu? Pa ne zato \u0161to se promijenio sastav parlamentarne ve\u0107ine nego zato \u0161to je HDZ odlu\u010dila osigurati ve\u0107inu u jednom odboru, prvom koji je potreban za to da bi se potvrdilo odnosno dalo zeleno svjetlo za njihovog kandidata za \u010dlana Vlade. \u010cak \u0161tovi\u0161e, kasnije i za potpredsjednika Vlade. Ali danas kada po\u010dinjemo raspravu o ovoj to\u010dci, moramo raspravljati i o pitanju dosljednosti u radu jedne politi\u010dke stranke koja je predlo\u017eila promjenu. U Odboru za Ustav je do danas dok ne izglasamo ovo ispred opozicije sjedila gospo\u0111a Vesna Pusi\u0107, po\u010dasna potpredsjednica HNS-a. I mi sada \u010dujemo od predsjednika Hrvatskog sabora, od predsjednika Odbora za izbor, imenovanje i uprave poslove da se zbog promjene u sastavu ve\u0107ine mijenja i sastav odbora. Mijenja se sastav prvi Odbora za Ustav u kojem ponovit \u0107u jo\u0161 jednom, ispred HNS-a jo\u0161 uvijek sjedi njihova po\u010dasna potpredsjednica. Koliko je meni poznato, HNS je jo\u0161 uvijek nije isklju\u010dila iz svog \u010dlanstva, ali je tu jo\u0161 puno ve\u0107i problem. A to je pitanje Poslovnika o radu Hrvatskog sabora. Poslovnik o radu Hrvatskog sabora govori o tome da bi sastav radnih tijela Hrvatskog sabora trebao odra\u017eavati i sastav plenarne sjednice odnosno strana\u010dki sastav u Hrvatskom saboru. Da bi to postigli do sada u ovih 27 godina Hrvatskog sabora, a podsjetit \u0107u prije nekoliko dana smo slavili Dan Hrvatskog sabora uvijek se radilo na jedan te isti na\u010din. A znate li kako? Na na\u010din da su sjele oporba i vlast i dogovorili se i postigli da ono \u0161to \u0107e biti u odborima odgovara onome \u0161to \u0107e biti u plenarnoj sjednici, odnosno da odgovara volji gra\u0111ana. Danas to ne \u010dinimo. I po prvi puta u parlamentarnoj povijesti vr\u0161e\u0107i nevjerojatan pritisak na parlamentarnu proceduru inzistiramo na ovakvom rapidnom mimo svih pravila mijenjanju sastava odbora. A za\u0161to? Samo zato da bi danas mogli preko no\u0107i izglasati ministre oko kojih se jednom klasi\u010dnom kupoprodajom HNS dogovorio sa HDZ-o unazad tjedan dana. Po\u0161tovana gospodo iz HDZ-a u ovom Saboru su sjedili eminentni ustavni stru\u010dnjaci predstavnici svih pravnih fakulteta u RH. I \u0161to su vam rekli? Da je rok za predlaganje novih ministara 30 dana. Nije vas bilo briga, odmahnuli ste rukom. Va\u0161 predsjednik stranke je do\u0161ao i rekao da nije impresioniran time. Nema potrebe za \u017eurbom. Predlo\u017eit \u0107emo to kad do\u0111e vrijeme, a onda odjednom preko no\u0107i nastaje potreba za \u017eurbom. I sada sve odjednom treba izglasati. Da li znate koji je bio po\u010detni prijedlog koji ste nam dali? Koliko ste zastupnicima u Hrvatskom saboru ostavili za raspravu o svakom pojedinom novom \u010dlanu Vlade? 20 minuta [[Upadica predsjednik: Ne to nije istina.]] U 11 sati je bio predvi\u0111en jedan odbor, u 11 i 20 drugi, u 11 i 40 tre\u0107i. Za\u0161to? Da bi predsjednik Vlade stigao i da bi sve stigao obaviti do ru\u010dka. E gospodo ne\u0107ete! Zastupnici u Hrvatskom saboru odlu\u010duju na koji na\u010din \u0107e se diktirati tempo rada i na koji na\u010din \u0107e se raditi u Hrvatskom saboru. A sada dopustite mi na trenutak da govorim o onome \u0161to ste vi prikazali kao va\u0161 koalicijski sporazum i koji je razlog ove rasprave koju mi vodimo sada, koji je razlog za\u0161to se predla\u017eu ove osobe koje bi trebale u\u0107i u sastav ovog ali i svih ostalih odbora o kojima \u0107emo danas raspravljati. Mi smo na web stranicama Hrvatske demokratske zajednice prona\u0161li va\u0161 koalicijski sporazum. U njemu primjerice o zdravstvu nema niti jedne jedine rije\u010di, niti jedne jedine rije\u010di. Zdravlje hrvatskih gra\u0111ana nije vam bitno. O gospodarstvu, \u0161to pi\u0161e o gospodarstvu? Pazite sad [[Upadica predsjednik: Kolega Grbin ja vas samo molim sekundu.]] Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de dr\u017eim se dnevnog reda [[Upadica predsjednik: Ja vas samo molim, ja \u0107u vam dati, dat \u0107u vam rije\u010d. Samo vas molim. Dakle, tra\u017eili ste raspravu vezano za \u010dlanstvo i raspravu u Odboru za Ustav.]] To\u010dno [[Upadica predsjednik: Vi ste sad krenuli govoriti o programskom dokumentu koji je potpisan izme\u0111u HDZ-a i HNS-a.]] To\u010dno [[Upadica predsjednik: To nije tema ovoga zbog \u010dega ste dobili rije\u010d.]] To je tema ovoga o \u010demu ja govorim, jer ste upravo vi gospodine predsjedni\u010de rekli da je razlog za promjenu sastava odbora Hrvatskog sabora to \u0161to je do\u0161lo do promjene u sastavu ve\u0107ine. Ako vi meni ka\u017eete da je razlog zbog kojeg je ova to\u010dka do\u0161la na dnevni red to \u0161to ste vi sklopili koalicijski sporazum sa Hrvatskom narodnom strankom, onda je itekako moje pravo, ali i obveza raspravljati o tom koalicijskom sporazumu [[Upadica predsjednik: Kolega samo malo vas molim.]] Ako smatrate da se ne dr\u017eim to\u010dke dnevnog reda vi \u0107ete mi oduzeti rije\u010d i u tom slu\u010daju kolega Pernar ne treba mi advokat. Mislim da sam dovoljno sposoban sam se braniti [[Upadica predsjednik: Kolega Grbin ja bih vas samo molio, ja \u0107u vam dati da nastavite govoriti.]] Hvala vam lijepa. \u2026/Upadica predsjednik: Samo malo vas molim. Dakle, ja \u0107u vam dati rije\u010d. Nemojte se brinuti, ali moram upozoriti dakle da vi ovdje \u010dinite ne\u0161to \u0161to je zaista na rubu onoga \u0161to je prihvatljivo. Dakle, vi ste tra\u017eili raspravu o odluci. Dobro, dobro. Samo malo. Vi ste tra\u017eili rije\u010d da bi komentirali odluku vezanu za rad Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav. Ja sam vam rije\u010d dao. Vi sada \u017eelite govoriti o koalicijskom sporazumu, programskom dokumentu izme\u0111u HDZ-a i HNS-a. To nije tema onoga zbog \u010dega ste tra\u017eili rije\u010d. Ali da bi bili demokrati\u010dni ja \u0107u vam tu rije\u010d dati, pa izvolite nastaviti./\u2026 Zahvaljujem vam po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de. Dakle, vratimo se koalicijskom sporazumu Hrvatske narodne stranke i Hrvatske demokratske zajednice. Posebno me odu\u0161evila jedna to\u010dka tog koalicijskog sporazuma, a ona koja se odnosi na gospodarstvo. I znate li \u0161to je jedna od glavnih poruka? Borba protiv klijentelizma. Borba protiv klijentelizma nakon svega ovoga, nakon svega ovoga, nakon svega onoga \u0161to je dovelo do toga da se taj sporazum uop\u0107e potpi\u0161e oni imaju obraza u njemu najaviti obra\u010dun sa klijentelizmom. Dame i gospodo ova razina licemjerja, ova razina pljuvanja na volju gra\u0111anki i gra\u0111ana Republike Hrvatske ne\u0107u re\u0107i da nije nikada vi\u0111ena, re\u0107i \u0107u da je malo kad vi\u0111ena na hrvatskoj politi\u010dkoj sceni. Ali vi imate mo\u0107 ve\u0107ine i vi \u0107ete tu mo\u0107 ve\u0107ine danas iskoristiti. Vi \u0107ete izglasati ove promjene u odborima, ali nemojte misliti da \u0107emo mi pri tome \u0161utiti i da ne\u0107emo ukazati na to \u0161to je dovelo do toga da se ovi odbori mijenjaju i \u0161to je dovelo do toga da ste sklopili ovu koaliciju. Gospodo ovo je trgovina. Imajte obraza do\u0107i pred hrvatske gra\u0111ane i to im iskreno re\u0107i. Ovo je kupoprodaja, skupa kupoprodaja koja vas ne ko\u0161ta ni\u0161ta, ali one koji pla\u0107aju poreze ko\u0161ta sve. Naravno mislim da to nije potrebno isticati, ali moram to istaknuti klub zastupnika Socijaldemokratske partije Hrvatske ne\u0107e i ne mo\u017ee podr\u017eati ovakvu odluku. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39612",
        "text": "Imamo jednu repliku uva\u017eenog kolege Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39613",
        "text": "Kolega Grbin, vi ste ovdje sada govorili o nekoj novoj ve\u0107ini temeljem \u010dega moramo promijeniti sastav odbora, ali ja ne znam gdje ta ve\u0107ina, tko je ta ve\u0107ina? Tko \u010dini tu ve\u0107inu? Na temelju \u010dega onda mo\u017eemo uop\u0107e donositi ovakvu odluku? Dakle nevjerojatno je kakav cirkus radimo od ovog Sabora. Svjedoci smo da iz dana u dan, pada povjerenje gra\u0111ana u politiku i politi\u010dare. Hrvatskog sabora, kolegice i kolege, nikada nije imao manji ugled me\u0111u gra\u0111anima u ovih 27 godina. Gra\u0111ani vi\u0161e uop\u0107e ne vjeruju Saboru, a ovo \u0161to mi danas radiom ovdje i ovih dana, tad \u0107e povjerenje biti jo\u0161 manje. Dakle, kolega Grbin, Sabor je postao veletrgovina, sa sitnim trgovcima koji ne brinu o interesima gra\u0111ana, nego samo o osobnim interesima. I to sad doslovno vidimo u ovim izmjenama koji nam se guraju ovako preko reda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39614",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] Hvala. \u017delite li ogovoriti na repliku? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39615",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Jovanovi\u0107. Vi ste rekli da je ugled Sabora ni\u017ei nego \u0161to je ikad bio, a ja \u0107u vam re\u0107i biti \u0107e jo\u0161 ni\u017ei, jer sve ovo \u0161to se dogodilo unazad tjedan dana baca iznimnu ljagu na politiku kao zanimanje. Godinama smo se svi trudili da gra\u0111anima objasnimo zbog \u010dega je potrebno iza\u0107i na izbore, zbog \u010dega je potrebno dati svoj glas, zbog \u010dega je potrebno sudjelovati. Ovo \u0161to se u proteklih 5 godina, 5 dana, ispri\u010davam se, dogodilo, pokazuje da sve to \u0161to smo govorili je krivo. U biti nikakvog razloga za sudjelovanje nema, jer ono s \u010dime izlazi\u0161 na izbore, ono \u0161to si potpisao, nekad i ovjerio kod javnog bilje\u017enika, kada izbori pro\u0111u, vi\u0161e ni\u0161ta ne zna\u010di. I zbog toga treba o tome jasno i glasno govoriti. Danas smo svjedoci ovog cirkusa, on \u0107e trajati o\u010dito \u010ditav dan, gospoda iz HDZ-a kriju ve\u0107inu ko i zmija noge, do kraja dana \u0107e ju vjerojatno pokazati, a nakon toga, nadam se da \u0107emo raditi, ali ono \u0161to je sigurno i ono \u0161to \u0107e se sigurno dogoditi je da \u0107emo plod ove koalicije svi pla\u0107ati. A pazite kolika je principijelnost te koalicije. Ju\u010der, su govorili, oni koji sada u nju ulaze, kako su protiv poreza na nekretnine. A danas, \u0107e sjediti u Vladi koja \u0107e taj porez na nekretnine provoditi. Ju\u010der su govorili kako su za nastavak kurikularne reforme, danas \u0107e sjediti u Vladu zajedno sa HRAST-om koju je tu kurikularnu reformu gu\u0161io. Ju\u010der su govorili kako su za prava, ljudska prava i prava nacionalnih manjina, danas sklapaju ve\u0107inu sa Glava\u0161em. \u0160to vi\u0161e od toga treba dodati? Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39616",
        "text": "Imamo jo\u0161 jednu repliku. Uva\u017eeni kolega Vu\u010deti\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39617",
        "text": "Kolega Grbin, vi ste rekli da se ovdje radi o klasi\u010dnoj trgovini, ja smatram da se ne radi, al bi volio da mi to pojasnite, osobito, za\u0161to smatram da se ne radi. Zato \u0161to u trgovini uvijek postoji neka vrijednost. Ja ju ovdje ne vidim. Pa bi me zanimalo da mi ka\u017eete koju vrijednost svi tu to vidite i da ne ispadamo politi\u010dki naivci u smislu da mi ovo nismo o\u010dekivali, ovo smo o\u010dekivali svi i kad se radi nadalje, o borbi protiv klijentizma, mislim da je prva faza borbe protiv klijentizma da se klijentilisti okupe. I to smo danas do\u017eivjeli, a borba tek slijedi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39618",
        "text": "Odgovor na repliku kolega Grbin. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39619",
        "text": "Po\u0161tovani kolega, ovo je klasi\u010dna trgovina, klasi\u010dna kupoprodaje, netko je ponudio ne\u0161to, u konkretnom slu\u010daju HNS je ponudio svoju dosljednost, ponudio je ono \u0161to je u predizbornoj kampanji HDZ, ustvari jednu rije\u010d koju je prostituirao, a to je ponudio je svoju vjerodostojnost, a s druge strane, druga strana tog trgova\u010dkog ugovora, HDZ je ponudila fotelje. I s jedne strane smo ulo\u017eili svoju vjerodostojnost, povjerenje koju smo na izborima dobili od bira\u010da, a s druge strane smo dobili fotelje. I to je to, i to je to. Ni\u0161ta vi\u0161e, ali i ni\u0161ta manje od toga. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39620",
        "text": "Imamo jo\u0161 jednu raspravu u ime Kluba zastupnika, HNS-a i HSU-a, uva\u017eeni kolega Milorad Batini\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39621",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Sabora. Kolegice i kolege. Prijedlog za zamjenu kolegica i kolega \u010dlanova odbora koji su ovdje u prijedlogu, donesen je na prijedlog Kluba zastupnika HNS, temeljem zaklju\u010dka i izglasavanja na sjednici Sredi\u0161njeg odbora HNS, gdje su se kolega Beus i kolegice Anka Mrak-Tarita\u0161, Nada Turina-\u0110uri\u0107 i gospo\u0111a Vesna Pusi\u0107, vrlo jasno o\u010ditovale da ne\u0107e po\u0161tivati odluke sjedi\u0161nih tijela stranke. Vrlo jednostavno, zna\u010di jedan tehni\u010dki elemenat i ni\u0161ta drugo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39622",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo 6 replika. Prvi je kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39623",
        "text": "Hvala lijepa gospodine predsjedavaju\u0107i. Evo gospodine Milorade, pitao bi vas ho\u0107ete li se pokloniti vi sada na grobu prvog hrvatskog predsjednika doktora Franje Tu\u0111mana. Do sada niste. Ho\u0107ete li biti zajedno sa vama, kako \u0107ete prihvatiti u gej paradi gospodin Zekanovi\u0107, \u0160ipi\u0107, moj prijatelj Culej, gospodin Brki\u0107. Ho\u0107ete li to svi zajedno uspjeti izvesti i dal vam je to namjera? A prvo pitanje, vrlo bitno. Do sada se niste pokloni na grobu prvog hrvatskog predsjednika doktora Tu\u0111mana, ho\u0107ete li sada?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39624",
        "text": "Nema odgovora na repliku, pa prelazimo na drugu, to je kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39625",
        "text": "Hvala lijepa. Kolegice i kolege, prvi glas od nekoga iz HNS-a tijekom ovog dana u Hrvatskom saboru. Sakrili su se u mi\u0161je rupe, \u0161ta i ne \u010dudi s obzirom da se od po\u010detka Hrvatske nije vidjela ovakva izdaja bira\u010da i politi\u010dka trgovina. Ovdje \u010dujemo gospodina Batini\u0107a, ovo je samo tehni\u010dki element, ko da slu\u0161am Milku Babovi\u0107, a ne politi\u010dara za govornicom. Samo se ne radi gospodine o tome da li vi imate haljinu sa \u0161ljokicama svijetlozelene boje, za one koji imaju crno bijele televizore, mada bi ra\u0111e hodao godinu dana u haljini sa \u0161ljokicama nego napravio ovo \u0161ta radi HNS i Milorad Batini\u0107. Sramotno pona\u0161anje i izdaja bira\u010da, politi\u010dka trgovina i klijentelizam. Ljudi koji su dobili 100, 200 preferencijskih glasova sada \u0107e HDZ-u i Plenkovi\u0107u donijeti ve\u0107inu. Ljudi koji su ovdje borci za za\u0161titu manjinskih prava \u0107e se staviti ruku pod ruku sa Stevom Culejom, koji meni kada ja govorim ovdje sa govornice gra\u0111ani RH, on vi\u0161e Hrvatice i Hrvati, kao da se to ne podrazumijeva, valjda misli samo na njih. Ali \u0107e zastupnici nacionalnih manjina vrlo rada sada ruku pod ruku sa Stevom Culejom. E to vam je ova koalicija i nova hrvatska Vlada. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39626",
        "text": "Imamo repliku kolege Batini\u0107a. Izvolite, odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39627",
        "text": "Zna\u010di u smislu kolega Maras prvo ste povrijedili Poslovnik. Sve ovo \u0161to ste vi naveli u replici, ja o tome nisam govorio. Govorio sam o odlukama sredi\u0161njih tijela stranke i razloge za\u0161to je klub HNS-a predlo\u017eio zamjenu svojih zastupnika i zastupnica. A \u0161to se ti\u010de va\u0161e slikovitosti, va\u0161eg izra\u017eavanja, to ja ne\u0107u replicirati, ali ono \u0161to vam svakako mogu kazati kada ste govorili o odre\u0111enim preferencijalnim glasovima, koliko ste ih vi osvojili, a vjerujem da znate koliko sam ja osvojio preferencijalnih glasova na zadnjim izborima, ako smo ve\u0107 kod toga. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39628",
        "text": "Kolega Maras. Ja vas molim, samo malo kolega Batini\u0107, molim vas da se samo dr\u017eimo pravila.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39629",
        "text": "Ako ste osvojili preko 12,5 tisu\u0107a svaka vam \u010dast. Nadalje, predsjedni\u010de ja bih zamolio ako se dr\u017eimo teme dnevnog reda i ako se dr\u017eimo moje rasprave, mislim da replike nisu primjerene ovakve naravi i ovakve vrste. A bit \u0107e prilike kasnije kada \u0107e se raspravljati o povjerenju Vladi, pojedinim ministrima tada mo\u017eete ispoljiti svoju kreativnost.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39630",
        "text": "Sla\u017eem se s vama. Ja bih volio da imamo manje replika, ali imamo ih koliko ih imamo. A zamislite da nije bilo ove replike sada ne bismo mogli zamisliti kolegu Marasa u haljinici sa \u0161ljokicama. Imali ste povredu Poslovnika kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39631",
        "text": "Povrije\u0111en je \u010dlanak 238. gospodine predsjedni\u010de mene mo\u017eda uz ovu asocijaciju, a vas i bez nje mo\u017eemo zamisliti u \u0161ljokicama. Ali dobro. Hvala vam lijepo gospodine Batini\u0107u na pohvali, povrijedili ste \u010dlanak 238. ja nisam napravio povredu Poslovnika, ali osvojio sam vi\u0161e od 12,5 tisu\u0107a preferencijskih glasova. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39632",
        "text": "Hvala vam lijepo. Naravno da nije bilo povrede Poslovnika, naravno da ste vi zloupotrijebili Poslovnik, ali ve\u0107 smo to od vas nau\u010dili. Kolega Grmoja izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39633",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de odnosno predsjedni\u010de. Kolega Batini\u0107, vi ste rekli da je ovo tehni\u010dko pitanje. Ovo nije tehni\u010dko pitanje, mi svi znamo o \u010demu se ovdje radi. Ono \u0161to bih vas ja pitao, za\u0161to ste odustali odnosno za\u0161to HNS na kraju nije dobio tri ministarstva odnosno Ministarstvo pravosu\u0111e? Ima li veze ovaj va\u0161 prijedlog gospodina Ranka Marijana koji je kao ustavni sudac ukinuo, zna\u010di donio ukidaju\u0107u presudu u postupku protiv va\u0161eg glavnog tajnika, ima li to veze s tim ili ima veze s tim da niste u DOT-u donijeli dovoljno zastupnika pa ste onda dobili samo dva ministarstva, a ne Ministarstvo pravosu\u0111a? S \u010dim je povezano ovo da gospodin Marijan na kraju nije ministar pravosu\u0111a? Evo ja sam saznao da je on ukinuo presudu protiv va\u0161eg novog glavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39634",
        "text": "Nema odgovora na repliku pa idemo na idu\u0107u, to je kolega Pernar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39635",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Batini\u0107. Pa \u0161to da vam ka\u017eem, ali ipak \u0107u vam ne\u0161to re\u0107i. Re\u0107i \u0107u vam sljede\u0107u misao, za razliku od mene vas mediji nikada ne\u0107e napadati, za razliku od mene vas nikada mediji ne\u0107e nazivati lopovom, prevarantom, izdajicom svojih bira\u010da itd. Za\u0161to? Zato jer ste odabrali da slu\u017eite vlasnicima medija, odabrali ste da budete dio struktura koje vladaju na\u0161om zemljom i zato ste medijski za\u0161ti\u0107eni. Za\u0161to? Zato jer mediji funkcioniraju po principu reketa i interesa. Ako slu\u017eite njihovim vlasnicima, ljudima poput masona Marijana Han\u017eekovi\u0107a mediji \u0107e vas maziti, mediji vas ne\u0107e nazivati ru\u017enim imenima. A ako ne slu\u017eite interesima masonerije onda \u0107e vas nazivati svim mogu\u0107im pogrdnim imenima. Ja vam ovom prilikom kolega Batini\u0107, \u017eelim vas upozoriti da ste se stavili u slu\u017ebu tih struktura koji masakriraju Hrvatsku, tih struktura koje je kolegica iz SDP-a Ingrid Anti\u010devi\u0107 nazivala u slu\u017ebi masona iluminata u tu slu\u017ebu ste se stavili skupa sa HDZ-om i provodit \u0107ete tu neoliberalnu agendu, provodit \u0107ete slugansku agendu, provodit \u0107ete agendu protiv hrvatskog naroda, a sve za jednu fotelju vi\u0161e. To je kao podsje\u0107ate me na onaj vestern \u201eZa dolar vi\u0161e\u201c. To je program HNS-a. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39636",
        "text": "Idu\u0107a replika kolega Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39637",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Evo, kolega Batini\u0107, \u010duo sam ju\u010der iz medija da vi svoj tzv. legitimitet za prelazak, za preletanje na drugi stranu sabornice temeljite na \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] iz sredi\u0161njeg odbora HNS-a. Pa nije vas sredi\u0161nji odbor HNS-a izabrao, mo\u017eda vas jesu stavili tu na listu gdje ste bili, ali oni vam sigurno nisu dali glasove i oni nisu potpisali koalicijski sporazum, konkretno sa SDP-om. Prema tome, ne mo\u017eete crpiti legitimitet iz sredi\u0161njeg odbora HNS-a. Jedini legitimitet i razlog za\u0161to ste ovdje su bira\u010di. E sada se zapitajte svi ti bira\u010di, vjerojatno ste bili na \u0161tandovima, skupovima, ve\u0107 \u0161to se radi u kampanji, kako tko, gdje i kada. I da ste nakon svakog rukovanja ili govora rekli kada su vikali bira\u010di bravo, brao, mi smo za vas, hvala vam ljudi, ali ako mi HDZ ponudi ne\u0161to ja \u0107u mo\u017eda i tamo. Znate, ipak je ovo, nisu mi toliko bitni principi. Biste li tada dobili toliko glasova? Ne biste sigurno. Prema tome, nemate legitimitet ovo napraviti. I legitimitet u ovom slu\u010daju imaju 4 va\u0161a \u010dlana koja nisu i\u0161la u ovu pri\u010du a ne 5 onih koji jesu i\u0161li u ovu pri\u010du jer oni legitimitet crpe iz bira\u010da a ne vi koji ga crpite iz sredi\u0161njeg odbora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39638",
        "text": "I zadnja replika uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39639",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de. Kolega Batini\u0107, uvrijedili ste sve gra\u0111ane koji su dali svoj glas narodnoj koaliciji govore\u0107i ovdje da se radi o tehni\u010dkoj stvari. Ovo nije tehni\u010dka stvar, ovo je duboko politi\u010dka stvar. I niti jedan gra\u0111anin koji je dao glas narodnoj koaliciji, a posebno oni koji su dali preferencijalne glasove \u010dlanovima hrvatske narodne stranke ovim va\u0161im potezom su prevareni i izdani. Dakle ovo mo\u017ee biti tehni\u010dka operacija samo ako je promatramo kao veletrgova\u010dku operaciju u kojoj tehni\u010dki spa\u0161avate vojnika \u0160tromara koji \u0107e u\u0107i u povijest ove politike kao laki luzer koji je izgubio na izborima i zato unaprije\u0111en u funkciju potpredsjednika Vlade. E to je tehni\u010dka, veletrgova\u010dka operacija kojom ste prevarili sve gra\u0111ane Hrvatske koji su dali glas narodnoj koaliciji i HNS-u koja je bila dio te koalicije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39640",
        "text": "Zavr\u0161ili smo s replikama pa zaklju\u010dujem raspravu. I dajem na glasovanje Prijedlog odluke Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove. Molim vas da pristupimo glasovanju. Konstatiram da je sa 78 glasova za i 23 ovaj Prijedlog odluke dobio potporu. Pa molim dalje gospodina Sanadera, kolegu Sanadera da nas upozna sa idu\u0107im prijedlozima odluka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39641",
        "text": "Sljede\u0107i je Prijedlog odluke o izboru i prestanku mandata potpredsjednika i razrje\u0161enje i izbor \u010dlana Odbora za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost Hrvatskoga sabora. Predla\u017ee se za potpredsjednika Odbora za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost Hrvatskoga sabora, gospodin Petar \u0160kori\u0107. Naime dana 25. svibnja 2017. du\u017enost potpredsjednika Odbora za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost Hrvatskoga sabora prestao je obna\u0161ati gospodin Darko Milinovi\u0107 zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se dalje razrje\u0161enje \u010dlanova Odbora za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost gospodina Gorana Beusa Richembergha i Nikole Grmoje a predla\u017ee se za \u010dlana Odora za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost Hrvatskoga sabora gospodin Stjepan \u010curaj i An\u0111elko Stri\u010dak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39642",
        "text": "Hvala lijepa. Otvaram raspravu. Ako se nitko ne javlja, zaklju\u010dujem raspravu i dajem na prijedlog ove Odluke za izbor, imenovanja i upravne poslove. Utvr\u0111ujem da je sa 78 glasova i ova odluka dobila potporu Hrvatskoga sabora. Prelazimo na idu\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39643",
        "text": "Prijedlog Odluke o razrje\u0161enju \u010dlanice i prestanku mandata \u010dlana i izboru \u010dlanova Odbora za gospodarstvo Hrvatskoga sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za gospodarstvo Hrvatskoga sabora Ivane Nin\u010devi\u0107-Lesandri\u0107. I drugo, dana 9. lipnja 2017. du\u017enost \u010dlana Odbora za gospodarstvo Hrvatskoga sabora prestao je obna\u0161ati Ivan Vrdoljak zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata. Za \u010dlanove Odbora za gospodarstvo Hrvatskoga sabora predla\u017eu se Stjepan \u010curaj i Tomislav Lipo\u0161\u0107ak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39644",
        "text": "Otvaram raspravu i imamo prijavljeni Klub zastupnika SDP-a i kolega Gordan Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39645",
        "text": "Hvala lijepa kolegice i kolege, zastupnice i zastupnici u Hrvatskom saboru. Iako danas nije ba\u0161 uobi\u010dajen dan i ni\u0161ta u Hrvatskoj o\u010dito vi\u0161e nije kako treba biti i kako bi ljudi o\u010dekivali. Mi se s time ne mo\u017eemo pomiriti. Mogu se smijati kolege iz HDZ-a kako su dobro istrgovali, mogu kolege iz HNS-a, ne svi, odnosno sada ne znam, vjerojatno jo\u0161 uvijek su svi, pa ne bih htio uvrijediti kolegice koje ovdje sjede a koje su jasno rekle \u0161ta misle o ovoj trgovini, ali onaj dio kolega koji danas, javio sam se zbog toga, jer je vrlo bitna tema, radi se o Odboru za gospodarstvo, koji danas govore ispred hrvatske javnosti da se situacija u Agrokoru razvija na izvrstan na\u010din. Veliki stru\u010dnjak za gospodarstvo, gospodin \u0160tromar koji zbilja puno zna o Agrokoru je danas verificirao ne\u0161to \u0161to \u0107emo mi svi pla\u0107ati narednih godina i godina, ne\u0161to \u0161ta \u0107e garantirati da stranci zarade 100 milijuna eura a da na\u0161i dobavlja\u010di ostanu bez svojih novaca. Da li je ovdje itko svjestan \u0161ta se sa ovim aran\u017emanom kreditnim u Agrokoru, Roll up-om, desilo u RH? Stranci koji su kupili za 30, 40% vrijednosti obveze proteklog razdoblja, sada su dobili garanciju da \u0107e dobiti prvi u naplati onoliko koliko su kredita dali. Jednostavnom ra\u010dunicom, za ovih 9 stotina i 20 milijuna eura, koje su oni kak'ti ulo\u017eili, u biti ulo\u017eili su ne\u0161to preko 600 milijuna. Gospodin \u0160tromar, HNS i gospodin Plenkovi\u0107, HDZ su omogu\u0107ili stranom fondu na grba\u010di na\u0161ih ljudi da zaradi u godini i po dana preko 3 stotine milijuna eura. I sada \u0107e netko re\u0107i da je sporazum koji su potpisali HDZ i HNS u interesu stabilnosti hrvatskih gra\u0111ana, u interesu razvoja hrvatskog gospodarstva. Znate u \u010dijem je to interesu? Jo\u0161 uvijek ne znamo ni mi sami ovdje ali znaju vjerojatno Plenkovi\u0107 i njegovi savjetnici, ministrica Dali\u0107, Zdravko Mari\u0107, a vjerujte mi gospon \u0160tromar ne zna ni\u0161ta. Pogledajte \u010dovjeka i vidjet \u0107ete da on ne zna ni\u0161ta. Na\u0161ao se u nedjelju u situaciji gubitni\u010dkoj, luzerskoj, izgubio je izbore glatko od gospodina \u010ca\u010di\u0107a i on je 2 dana razmi\u0161ljao samo kako da sebe zbrine. I sada vi meni recite, da li gra\u0111ani sjeverozapadne Hrvatske, da li gra\u0111ani u Ivancu, gospodine Milorad Batini\u0107, da napravite i jednu anketu, vi ste gradona\u010delnik Ivanca, da li gra\u0111ani Ivanca ovo \u017eele? Ne \u017eele, ali nije bitno \u0161to \u017eele oni. Da li gra\u0111ani Ludbrega to \u017eele? Da li gra\u0111ani Me\u0111imurja to \u017eele? Ali nije bitno \u0161ta oni \u017eele, bitno je \u0161to \u017eeli Sre\u0107ko Feren\u010dak, bitno je \u0161to \u017eeli Ivan Vrdoljak, bitno je a tek onda je bitno, a on \u017eeli vjerujte mi najmanje. On \u017eeli samo potpredsjedni\u010dko mjesto u Vladi, gospodin \u0160tromar. Zapamtite redoslijed \u0161ta \u017eeli Feren\u010dak, \u0161ta \u017eeli Vrdoljak i onda \u0161ta \u017eeli \u0160tromar. I na taj na\u010din se postaviti trgova\u010dki, klijentelisti\u010dki, prodati glasove bira\u010da ne radi nitko. Ja ne znam kako \u0107e ti ljudi pro\u0161etati cestom Ivanca, Vara\u017edina, \u0161ta \u0107e im ljudi re\u0107i? Ja ih pozivam, recite \u0161ta mislite o tome. Zbog gospodina Batini\u0107a, zbog gospodina \u0160tromara, zbog gospo\u0111a ovdje u Hrvatskom saboru gledat \u0107ete i dalje gospodina Plenkovi\u0107a za onog za koga niste glasali 11.9.2016. godine. Zamislite taj paradoks. Imali ste povjerenje, glasali ste za te ljude a oni su vas prodali. Prodali su vas zbog \u010dega? Zbog interesa Feren\u010daka, Vrdoljaka i onog najsitnijeg interesa gospodina \u0160tromara koji jedino razmi\u0161ljao kako da se zbrine zadnja 3 dana i na koji na\u010din \u0107e se zbrinuti. Ja \u0107u vam re\u0107i koliko god je meni te\u0161ko i emocionalan sam oko ovoga, zbog toga \u0161to osje\u0107am odgovornost prema hrvatskim gra\u0111anima koji su glasali za nas, da na neki na\u010din mi je i drago da se vidi tko je tko. Da ono \u0161to sam ja govorio godinama, mo\u017eda u ovim nekim internim kru\u017eocima, i \u0161ta su me neki uvjeravali ne to nije tako, ne\u0107e Feren\u010dak i Vrdoljak, oni su ok tipovi, da se u biti pokazalo tko je kakav pred hrvatskim gra\u0111anima. Kome je interes zbrinuti sebe, svoju firmu, klijentelisti\u010dki pristupiti stvarima, a tko nije takav. I za to sam ponosan \u0161ta sam bio sa nekim od tih ljudi u Vladi, a sramota me \u0161to sam bio sa nekim drugima. Ponosan sam na Anku Mrak, a sramota me \u0161to sam bio kolega sa Ivanom Vrdoljakom i to imam pravo ovdje re\u0107i. I to na\u0161i gra\u0111ani zaslu\u017euju \u010duti i nikada vi\u0161e, nikada vi\u0161e HNS. Nikada vi\u0161e, niti u jednoj varijanti. Milorad Batini\u0107, slijede\u0107i puta u Ivancu neka se natje\u010de uz podr\u0161ku HDZ-a, u Vara\u017edinskoj \u017eupaniji \u0160tromar neka ponovno pobijedi \u010ca\u010di\u0107a uz podr\u0161ku HDZ-a, ali mi svoje bira\u010de izlagati ovakvom riziku sa takvim ljudima vi\u0161e nikad ne\u0107emo. SDP je stranka kojoj mo\u017eete vjerovati. SDP ne\u0107e trgovati i mogu se smijati ovdje kolege iz HDZ-a koliko god ho\u0107e, njima je svejedno da li \u0107e ju\u010der Vrdoljaka nazvati razdjelnikom a danas glasati za njega da bude bude dio njihove ekipe. \u2026 [[Upadica sa strane, ne \u010duje se.]] Ti \u0107e\u0161 ga zvati prije mene Opara, vjeruj mi. Zapamtite s kim \u0107e Kerum koalirati i s kime je ju\u010der koalirao. Ali ako me ve\u0107 pitate gospodine Opara iz klupe nije mi drag ni prostakluk, ali mi je jo\u0161 manje drag i manje draga prijetvornost. Ne znam da li vam je to jasno \u0161to sam sad rekao. Nije mi drag prostakluk, ali mi je manje draga prijetvornost. Ne volim a vjerujte mi to ne vole ni hrvatski bira\u010di da ju\u010der govorite jedno, a danas napravite drugo. I gospodin koji se pona\u0161a kao da je nedodirljiv, ne mo\u017ee\u0161 ga ni\u0161ta ni pitati. \u010covjek je pravnik po struci Plenkovi\u0107. Ka\u017ee da li vama ne\u0161to zna\u010di gospodine Plenkovi\u0107u kada potpi\u0161ete ne\u0107ete sa HDZ-om ugovor? A on ka\u017ee nemojte me to pitati. Zbog \u010dega me to pitate? Pa ovo je normalno. Ja tra\u017eim stabilnost. Ne, on tra\u017ei samo to da on ostane u poziciji premijera i znate \u0161ta mi je jedino \u017eao? \u017dao mi je \u0161ta na \u017ealost na sljede\u0107e izbore Plenkovi\u0107 u Hrvatskoj ne\u0107e iza\u0107i. On \u0107e se zbrinut 2019. i ostavit \u0107e Opari vrlo brzo za tri mjeseca da mu gra\u0111ani ka\u017eu \u0161ta misle o tome. Vrlo brzo Opara \u0107e \u010duti u Splitu \u0161ta gra\u0111ani misle o ovoj travestiji koju je izveo HDZ sa HNS-om. Predla\u017eem evo da vas HNS podr\u017ei u Splitu. Oni tamo imaju jaku podr\u0161ku. Vjerojatno \u0107e vam pomo\u0107i da pobijedite na tim izborima. Vrlo su popularni i gospodin Gjurkovi\u0107 i svi ovi ostali koji su ostali. Vjerojatno najpopularniji Buljuba\u0161i\u0107. Na kraju hrvatskim gra\u0111anima mogu poru\u010di samo jedno. Emocije \u0107e se sti\u0161ati, strasti \u0107e pasti. Danas jesmo svi malo vru\u0107i. Ja nisam od onih koji \u0107e skrivat svoju emociju zbog toga \u0161to zbilja ovo niste zaslu\u017eili. Niste zaslu\u017eili da vas prodaju zbog svoje funkcije i zbog svojih biznisa. Niste zaslu\u017eili i niste o\u010dekivali to od HNS-a, od HDZ-a ste to o\u010dekivali jer su oni to radili zadnjih 27 godina, ni\u0161ta se nije promijenilo. Sjetite se Bukovi\u0107a i \u0160porera, ne znam da li se tko sje\u0107a te dvoje gospode? Kada u Zagrebu smo imali krizu mjesecima jer HDZ nije mogao podnijeti da nema gradona\u010delnika grada Zagreba. Kupili su ih. 22 godine kasnije imamo krizu u RH ali imamo nove Bukovi\u0107e i \u0160porere. To su Milorad Batini\u0107, to su gospo\u0111e iz HNS-a Makar, Puh, to je njihov \u0161ef Vrdoljak, Sre\u0107ko Feren\u010dak i kako se zove ovaj predsjednik HNS-a? \u2026 [[Upadica sa strane, ne \u010duje se.]] Oprostite kako se zove, podsjetite me, blokirao sam. To je poznati politi\u010dar iz Vara\u017edina. \u0160tromar, pardon evo sjetio sam se. To su danas 2017. godine ono \u0161to su bili Bukovi\u0107 i \u0160porer '95. godine. Ja sam se nadao da je Hrvatska sa briselskim de\u010dkima Plenkovi\u0107em, Stierom oti\u0161la naprijed, ali mi smo se vratili \u0161to se demokracije ti\u010de 22 godine unazad. Ljudima \u0161aljete poruku da nije bitno kako \u0107e glasati, za koga \u0107ete glasati, nego je bitno da se zna kupiti. Jesmo mi svjesni uop\u0107e koliko je to lo\u0161a poruka i koliko to na\u0161e ljude ne da ih iritira, da ih ljuti nego da ih demotivira da sudjeluju u politi\u010dkim procesima. I to sve ironije li u poruci stabilnosti. Pa nije Hrvatska stabilna jedino ako je Plenkovi\u0107 premijer ili ako je HDZ na vlasti. U godinu i pol dana tri puta ste sru\u0161ili vlast. HDZ je sada pojam nestabilnosti, koalicija sa HDZ-om je pojam nestabilnosti. Pa tko pametan mo\u017ee vjerovati osim radi njihovih osobnih interesa da ljudi iz HNS-a ovi koji su preostali idu u tu koaliciju u interesu gra\u0111ana. Jedva \u010dekam da vam gra\u0111ani ka\u017eu ne\u0161to o tome. Nadam se da \u0107e imati priliku ve\u0107 za tri mjeseca u Splitu. Ako ne za tri mjeseca u Splitu do\u0107i \u0107e izbori. Ja ka\u017eem SDP kada bi gledao svoj interes mo\u017eda je ovakva situacija za nas i najbolja, jer \u0107e ljudi vidjeti da jedino nama mogu vjerovati. Ali ovo nije dobro za Hrvatsku. Gospodine Ljubi\u0107 mo\u017eete se vi smijati koliko ho\u0107ete, ali Maras nikad ne\u0107e odgovarati na pitanje na sudu oko FIMI Medije. Vi odgovarate ovih dana pa se smijte i dalje. To je ono \u0161to hrvatski gra\u0111ani moraju \u010duti i zbog \u010dega mislim da hrvatski gra\u0111ani opravdano revoltirani situacijom ne samo da odlaze iz Hrvatske, nego jednostavno sa ovim vi\u0161e ne \u017eele imati posla. Plenkovi\u0107 je ubio nadu hrvatskim gra\u0111anima. Ne da im je dao, nego im je ubio nadu. Na nama svima ovdje je da tu nadu vratimo. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39646",
        "text": "Hvala. Na va\u0161e izlaganje imamo cijeli niz replika. Prva je uva\u017eenog zastupnika Gromoje, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39647",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani kolega Maras vi ste rekli da ste vi emotivni, da vas je sve ovo nekako dirnulo, pogodilo. Ja sam skroz smiren, ja sam ovo sve i o\u010dekivao. Znao sam o kakvoj se ekipi ve\u0107inski radi u HNS-u, znao sam kakva je to politi\u010dka stranka, na \u010demu temelji svoju mo\u0107, na onim kadrovima u javnim tvrtkama, na mo\u0107i koja proizlazi iz toga da sudjeluju u vlasti. Isto tako ni\u0161ta vi\u0161e nisam o\u010dekivao od HDZ-a. Glasa\u010di HDZ-a, glasuju za tu stranku, jer misle da oni dr\u017ee do nekakvih vrijednosti, ideala, ali to je ekipa koja na isti na\u010din shva\u0107a politiku, koja je u toj stranci radi svojih osobnih interesa, ne radi Hrvatske, Plenkovi\u0107 je rekao, i kolega Bulj, slobodno mogao 2011. u\u0107i u HNS, isto bi bilo, nego je procijenio, vjerojatno, da kroz HDZ mo\u017ee vi\u0161e napredovati i u pravu ste kad ka\u017eete, za\u0161to on nije sad i\u0161ao na izbore. On ima interes biti 4 godine na vlasti, onda oti\u0107i negdje na nekakvu poziciju u Europskoj komisiji. Kad HDZ, tada do\u017eivi potop na izborima, tada \u0107e veliki vo\u0111a re\u0107i, to je zato jer mene nema. I nisu ovdje problem, Vrdoljak, Feren\u010dak, \u0160tromar, nego je problem \u0161to je jedan dobar dio \u010dlanstva HNS-a, se odlu\u010dio za ovakvu koaliciju, zato jer su u politiku i u\u0161li upravo iz istih razloga iz kojih je u\u0161ao Andrej Plenkovi\u0107 i jedan dobar dio ovdje zastupnika HDZ-a, naravno ne mogu za sve tvrditi isto. Zna\u010di nisu u\u0161li u politiku da bi u\u010dinili ne\u0161to dobro za Hrvatsku, nego da bi ostvarili svoje interese, a to je vidljivo iz ovoga koji ljudi su gurali koaliciju s HDZ-om, svi oni ili koji su pod nekakvim istragama, ili koji su imali presude kao Feren\u010dak, pa su onda i\u0161li gurati za ministra pravosu\u0111a \u010dovjeka koji je kao vrhovni sudac, donio ukidaju\u0107i presudu, to je ta ekipa koja ima iste interese. Iste interese ima i Vaso Brki\u0107 i Vrdoljak. Isti su to interesi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39648",
        "text": "Ja vas molim prvo da se u svojim strastima dr\u017eite vremena. Odgovorit \u0107e uva\u017eeni zastupnik Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39649",
        "text": "Hvala lijepa. Pa nitko normalan, nitko odgovoran u ovoj situaciji se ne mo\u017ee pona\u0161ati ravnodu\u0161no. I kada me pitate, jedan od glavnih argumenata HNS-a, za ulazak u koaliciju je bila reforma obrazovanja. Gospodine Batini\u0107, ne \u017eelim da stranka koja [[Upadica Rainer: Meni se \u010dini da vi odgovarate kolegi Grmoja, a ne Batni\u0107.]] propagira prevaru, la\u017e, trgovinu, [[Upadica Rainer: Mo\u017eda sam ja krivo \u010duo.]] radi kurikularnu reformu po kojim \u0107e u\u010diti moja djeca. Ne \u017eelim to. Ja ne \u017eelim to. Ne \u017eelim Boga mi ni da Marki\u0107ka to radi, ali ne \u017eelim ni da vi radite. Na \u010demu \u0107e se to temeljiti? Na kakvim vrijednostima? Na prijevari, la\u017ei, trgovine, kakva je to poruka na\u0161oj djeci i na\u0161im ljudima. Za kakve se vi vrijednosti zala\u017eete? Recite mi, koje su to vrijednosti? Prevara, la\u017e, trgovina. Pa kog vi mo\u017eete uvjeriti da ste to napravili radi interesa Hrvatske. Sramotno pona\u0161anje, sramotno pona\u0161anje i hrvatski gra\u0111ani to vide. I zbog toga gospodine Grmoja, ne mogu biti ravnodu\u0161an. Koliko god \u0107e netko re\u0107i ljuti se, jer je izgubio, ne danas smo izgubili svi, samo \u0161to oni tamo na onoj strani tog nisu jo\u0161 ni svjesni. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39650",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a je replika uva\u017eenog zastupnika Mire Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39651",
        "text": "Kolega Maras, vi se \u010dudite potezima HNS-a. Pa 90% ljudi u Hrvatskoj ne. Naravno, da su oni klijentelisti\u010dka stranka i sve suprotno od onoga \u0161to su napravili u ugovoru i ne samo to. Nego i ljude koji predla\u017eu, zaista su i po svim pitanjima sukladnim sa Andrejom Plenkovi\u0107em. Pa npr. ili je gospodinom Bo\u017einovi\u0107em Rankom, Marijan koji je predlo\u017een, ne samo \u0161to je kolega Grmoja rekao da je \u0161titio Feren\u010daka i ostale lopine, nego je verbalno osudio, zbog verbalnog delikta osudio gospodina Dobroslava Paraga '80-tih godina. Zna\u010di to stoje strukture, zbog \u010dega arhiv i digao, vidio sam maloprije \u0160eksa u hodniku. Sada ovdje poku\u0161aju rovariti dalje. Zna\u010di meni to nije \u010dudno. Mogao je slobodno Andrej Plenkovi\u0107 u\u0107i u HNS. Njemu Hrvatska apsolutno ni\u0161ta ne zna\u010di, njemu je Hrvatska odsko\u010dna daska i njemu je cilj biti predsjednik Europskoga vije\u0107a ili ne\u0161to sli\u010dno. A bira\u010di HDZ-a apsolutno i glasa\u010di, \u010dlanovi nikakve vrijednosti ne dijele sa Andrejom Plenkovi\u0107em. Pa evo gospodine Maras, zamislite vi gej paradu u Zagrebu ili eventualno u Milanu, evo da skupa budu gospoda iz HNS-a, Batini\u0107, va\u0161 kolega, kolega Zekanovi\u0107, kolega Krstulovi\u0107 Opara, da \u0161etaju Milanom ili Zagrebom. Da li je to vama zamislivo, il da kolega Batini\u0107 koji nije oti\u0161ao nikada na grob prvom predsjedniku, da sad ode na grob prvom hrvatskom predsjedniku doktoru Tu\u0111manu, on to ne mo\u017ee raditi. Vi isklju\u010divo, isklju\u010divo su to trgova\u010dke koalicije, bazirane na klijentizmu i Hrvatska ne smije biti PPD. Mi moramo se suprotstaviti, narod. Prvo plinarsko dru\u0161tvo nije jednako Hrvatska i nije jednako HEP, ni Martina Dali\u0107 i prodaja HEP-a. Martina Dali\u0107 mo\u017ee pla\u0107ati pametno, al ne mora, neka znade da je \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] bez obzira \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39652",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor uva\u017eenog zastupnika Marasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39653",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Sve \u0161to \u0107u danas raspravljati, pa ovdje, a iskreno re\u0107i \u0107u \u0161to mislim i premjeru na odboru, svest \u0107e se na to da ja nisam drugo ni o\u010dekivao od HDZ-a. Ni\u0161ta se ja ne \u010dudim. Ja se ni\u0161ta ne \u010dudim. Ja se sje\u0107am kad sam bio klinac 95' godine ili mlad \u010dovjek s 21 godinom, sje\u0107am se te trgovine i kako je HDZ u Zagrebu kupio dva zastupnika ne bi li imao gradona\u010delnika. Sje\u0107am se puno stvari poslije toga, ali sam se nadao, zbilja sam se nadao, zbog nas samih, zbog na\u0161e dr\u017eave i na\u0161e budu\u0107nosti da su te metode iza nas i da jednostavno ne\u0107e biti vi\u0161e nikada mogu\u0107e, pa radi higijene ako ho\u0107ete politi\u010dke gospodina Plenkovi\u0107a da neko posegne kupovinom za zastupnike druge politi\u010dke opcije koja je dobila glasove na sasvim druga\u010dijoj platformi. Pa nisu ako ho\u0107ete u drugoj izbornoj jedinici glasali gra\u0111ani isti za mene i da su sutra se ja uzmem ruku pod ruku sa Milijanom Brki\u0107em i da idemo zajedno i da tvorimo koalicijsku vlast. Ja to stvarno ne mogu zamisliti, ja bi trebao gra\u0111anima re\u0107i prije izbora. Velika koalicija je mogu\u0107e i onda nakon toga i\u0107i u veliku koaliciju, ali sada nikada. Ja vjerujte mi s tim ne bi mogao mirno spavati. Mene ovo ne da me mu\u010di nego jednostavno ne mogu vjerovati da neko to mo\u017ee napraviti. Mislim za gospodina Brki\u0107a je o.k. on je do\u0161ao do svog cilja. On je bio mo\u017eda malo nervozan [[Upadica Reiner: Hvala lijepa.]] kada je predsjedni\u0161tvo promijenilo odluku, a sutra se ispravi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39654",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je uva\u017eenog zastupnika Hajdukovi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39655",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Maras, ovo \u0161to ste rekli sve bih potpisao, no dodao bih jo\u0161 jednu stvar koja mene brine o \u010demu je govorio i kolega Grbin. Dakle mi mijenjamo neke ljude danas u odborima, glasamo o tome i u Odboru za gospodarstvo izme\u0111u ostalog, ali i u drugim odborima, ali ono \u0161to je bitno \u0161to mene brine, mijenjamo ljude iz kvote oporbe sa ljudima koji vi\u0161e nisu oporba, koji su se javno deklarirali da to nisu, koji su rekli da \u0107e glasati za ovu Vladu. Kako onda mo\u017eemo recimo zamijeniti kolegicu Anku Mrak koja vodi odbor sa kolegicom Bernardom Topolko. Kolega Anka Mrak je to mjesto dobila iz kvote oporbe, a kolegica Topolko je rekla da \u0107e glasati za ovu Vladu dakle nije oporba. Ovo je silovanje demokracije, to je ono \u0161to mene vi\u0161e brine. Ho\u0107e li ovo postati presedan i na\u010delo pona\u0161anja u ovom Visokom domu? To je ono \u0161to mene brine. Ako je dolazak HNS-a u ve\u0107inu HDZ-a zna\u010di ovakva doga\u0111anja u na\u0161em Parlamentu, ovako grubo ga\u017eenje demokratske procedure u Hrvatskom saboru onda ste apsolutno u pravo kada ka\u017eete da smo danas izgubili svi, da su danas izgubili svi hrvatski bira\u010di, da je danas izgubila Hrvatska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39656",
        "text": "Odgovor uva\u017eenog zastupnika Marasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39657",
        "text": "Hvala vam lijepa. Gospodine Hajdukovi\u0107, vi ste primijetili jednu tehni\u010dku stvar koja je to\u010dna, ali ja \u0107u sada svaku svoju repliku i odgovor koristiti da ka\u017eem ljudima ono \u0161to je su\u0161tinski bitno. Su\u0161tinski bitno je da gospo\u0111a Topolko i njezin osoba koja je izabrana radi se o gospodinu Posavcu, \u017eupanu Me\u0111imurske \u017eupanije da su oni izabrani u ovaj Sabor pod izri\u010ditim uvjetom, uvjetom ako ho\u0107ete da nikada sa HDZ-om ne\u0107e u koaliciju. I sada mi recite \u0161ta \u0107e njima njihovi susjedi re\u0107i? Potpisali su koaliciju gdje su reli ne\u0107emo sa HDZ-om. Sada \u0107e dignuti ruku. \u0160ta \u0107e njima njihovi susjedi re\u0107i, \u0161ta \u0107e njima njihovi bira\u010di re\u0107i? Ja ih pozivam da im javno ka\u017eu \u0161ta misle o njima kada ih sretnu na ulici da im ka\u017eu \u0161ta misle o njihovom potezu, da nikada vi\u0161e nikome ne padne na pamet ukoliko ne\u0161to ljudima ka\u017ee, a jo\u0161 vi\u0161e i potpi\u0161e kao politi\u010dka stranka da sutra to ne okrene totalno i ne prevari bira\u010de. Pitanje je sada, s kakvim povjerenjem i HDZ potpisuje koaliciju sa HNS-om? Pa njima potpis ni\u0161ta ne zna\u010di. Rekao sam koji su interesi Feren\u010dak, Vrdoljak i dugo, dugo, dugo niko i mjesto \u2026 \u0160tromar, to je to. Da je \u0160tromar ostao \u017eupan vjerojatno ove koalicije ne bi bilo. Hvala lijep.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39658",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika uva\u017eenog zastupnika VE\u0161ligaja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39659",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Maras, evo u svom izlaganju dotaknuli ste se tre\u0107e izborne jedinice. Kao netko tko je bio na listi te tre\u0107e izborne jedinice i dijelio sudbinu sa \u010detvero zastupnika koji su se sada priklonili HDZ-u, moram re\u0107i da je ovo danas za sve danas koji smo bili na toj listi tu\u017ean dan. 52% gra\u0111ana u tre\u0107oj izbornoj jedinici glasalo je za Narodnu koaliciju, 93 tisu\u0107e ljudi dalo nam je povjerenje, dalo nam je svoj glas. Zato je ovo tu\u017ean dan, ali i dan koji stvara jedan prkos, ne samo unutar SDP-a, ne samo unutar na\u0161ih simpatizera nego i unutar HNS-a gdje se izdvaja svijetli primjer predsjednika zagorskoga HNS-a koji ka\u017ee, da su osobni interesi i bolesna pohlepa nadma\u0161ili danas sve vrijednosti. A samo prije tri tjedna, negdje i prije tjedan dana bili smo zajedno, bilo smo zajedno u jednoj te\u0161koj biti za jedan mandat i uspjeli smo. Niti jedna \u017eupanija nije do\u0161la u krilo HDZ-a, nije do\u0161la Krapinsko-zagorska \u017eupanija gdje se osobno premijer, ministri, bilo je tri ministra u jednom danu u Zagorju \u2026 sjetili tjedan dana prije izbora, nisu uspjeli nego smo dobili jo\u0161 ve\u0107u podr\u0161ku od strane gra\u0111ana 57% u prvom krugu. Rekli smo im, jo\u0161 jedanput nema prolaza, no pasaran, no pasaran politici koja nas vodi, gdje? Svi znamo gdje, ali u 3.-oj izbornoj jedinici ne. Tu je ipak, da ne vodimo tu politiku, ne bi imali najve\u0107e smanjenje nezaposlenosti, ne bi imali najmanji broj iseljenih ljudi i ne bi li imali ipak jednu perspektivu za bolju budu\u0107nost. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39660",
        "text": "Hvala. Ne\u0161to \u0107e re\u0107i o tome uva\u017eeni zastupnik Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39661",
        "text": "Hvala lijepo. Vidim vas gospodine potpredsjedni\u010de vite\u017ee zabavlja ovo i poku\u0161avate sa humoristi\u010dnim dobacivanjem omalova\u017eiti na\u0161e rasprave. Ne\u0161to \u0107u o tome re\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39662",
        "text": "Ja nisam ni\u0161ta vama dobacivao ni nikome drugome. Prema tome molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39663",
        "text": "Pa nepotreban je uvod: \u201eNe\u0161to \u0107e re\u0107i o tome\u201c. Dovoljno je Gordan Maras ima rije\u010d. Evo, ako bih vas mogao moliti u budu\u0107nosti da tako ka\u017eete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39664",
        "text": "Dozvolite mi da ja vodim ovu sjednicu onako kako ja ho\u0107u. A za\u0161to sam to rekao, sada \u0107u vam objasniti. Zato jer su replike smi\u0161ljene da se postavljaju pitanja i odgovori. Ovo nije bilo nikakvo pitanje i tog ste i vi svjesni. Ovo je ne\u0161to \u0161to je kolega izrekao, vi \u0107ete izre\u0107i ne\u0161to drugo i vi na to imate potpuno pravo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39665",
        "text": "Ja vas jo\u0161 jednom molim da se onda vite\u0161ki pona\u0161ate prema svima isto a ne samo prema nama na ovaj na\u010din a korektno prema kolegama iz HDZ-a. Pravi vitez bi se prema svima isto pona\u0161ao. Tako da vas ja molim samo to. Ni\u0161ta drugo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39666",
        "text": "Ja ne znam da se ja razli\u010dito pona\u0161am, opomenite me, molim vas kada prvi put to bude.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39667",
        "text": "Evo sada vas opominjem i molim vas da se pona\u0161ate vite\u0161ki. Kolega Ve\u0161ligaj, kolega Ve\u0161liga, ja vas molim da mi vratite i vrijeme. I to bi bilo vite\u0161ki. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Kolega, kolega Ve\u0161ligaj, rekli ste 52 tisu\u0107e hrvatskih bira\u010da iz va\u0161e Izborne 3. jedinice, 53., ispri\u010davam se 93, nisam \u010duo dobro. U drugoj izbornoj jedini preko 70, na\u017ealost, tamo je i jo\u0161 jedan zastupnik sa na\u0161e liste, Hrvatske stranke umirovljenika, sada vi\u0161e nije \u010dlan te stranke oti\u0161ao sa par stotina preferencijskih glasova, o\u010dito treba SDP izvu\u0107i pouku iz toga i ne sponzorirati vi\u0161e one za koje i s kojima ne mo\u017ee\u0161 biti siguran da \u0107e kasnije dijeliti tu svoju istu politiku. To je ba\u0161 sponzoriranje. Nadam se da smo tu pouku izvukli i da \u0107emo se sljede\u0107i put druga\u010dije postaviti i da \u0107emo znati s kime, kako i na koji na\u010din mo\u017eemo ra\u010dunati. Ali jo\u0161 gora stvar od tih 93 tisu\u0107e, malo prije vam je gospodin Batini\u0107 rekao, 12 tisu\u0107a je bilo za njega a onda imate 200, 300, 200 za gospo\u0111u koju ste malo prije spomenuli, zna\u010di 3 glasa na\u0161ih gospo\u0111a ovdje koje \u0107e dignuti iz HNS-a ruku za Plenkovi\u0107evu Vladu je ukupno dobilo 5 stotina, ili 6 stotina ili 7 stotina preferencijskih glasova. Zna\u010di ovdje nema veze sa onim \u0161ta hrvatski bira\u010di \u017eele. Da se oduzme i tih 12 tisu\u0107a gospodina Batini\u0107a opet je 80 tisu\u0107a bez kojih gospo\u0111e ne bi bile, ne bi bile u Hrvatskom saboru. Zna\u010di ti bira\u010di ne \u017eele ovo \u0161ta oni sada rade. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39668",
        "text": "Sljede\u0107a replika je uva\u017eenog zastupnika Jovanovi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39669",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Maras, vi ste obzirom da se radi o Odboru za gospodarstvo govorili o sposobnostima gospodina \u0160tromara vezano za gospodarstvo, osobno o Agrokoru. Me\u0111utim, vrlo je zanimljivo i to vas molim da komentirate, dakle on je kao budu\u0107i ministar graditeljstva, istovremeno potpredsjednik Vlade za dru\u0161tvene djelatnosti. Koliko se razumije u to \u0161to bi trebalo pokrivati podru\u010dje dru\u0161tvenih djelatnosti vidimo iz koalicijskog ugovora u kojem nema ni jedne rije\u010di o zdravstvu. Ovog trenutka dugovi su sve ve\u0107i, liste \u010dekanja sve du\u017ee, lije\u010dnici i dalje odlaze a on \u0107e biti potpredsjednik zadu\u017een za dru\u0161tvene djelatnosti i zdravstvo u kojem nije se udostojio ugovoriti ni jednu re\u010denicu u tom ugovoru. Ne samo to, kao potpredsjednik Vlade za dru\u0161tvene djelatnosti baviti \u0107e se i kulturom. Ni kultura nije spomenuta ni jednom re\u010denicom u ovom ugovoru. Dakle vidimo na koji na\u010din je na brzinu ra\u0111eno sve ovo. A ono \u0161to javnost treba znati, dakle radi se o jednoj prevari svih nas ovdje u Saboru. Dakle pogledajte Odbor za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost. Razrije\u0161en je gospodin Beus Richembergh koji je bio u opoziciji i gospodin Nikola Grmoja koji je bio u vladaju\u0107oj koaliciji a sada su u taj odbor imenovani Stjepan \u010curaj i An\u0111elko Stri\u010dak obojica iz vladaju\u0107ih. Dakle uzeto je jedno mjesto oporbi. Pa \u0161to je ovo? Kako to objasniti?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39670",
        "text": "Odgovor uva\u017eenog zastupnika Marasa. Ja vas smo sve molim da se dr\u017eimo to\u010dke. U ovom \u010dasu mi raspravljamo o izboru \u010dlanova Odbora za gospodarstvo Hrvatskoga sabora. Nije predlo\u017een niti kolega \u0160tromar u taj Odbor. Prema tome, ajmo se dr\u017eati teme. Mo\u017ee? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39671",
        "text": "Hvala vam lijepa. Kolega Jovanovi\u0107u vi ste u svojoj replici spomenuli jedan princip koji ne samo da je primijenjeni u Odboru za gospodarstvo nego i u Odboru za Ustav. I ono \u0161ta bih ja mogao zaklju\u010diti iz toga br. 1. Ili se radi o politi\u010dkoj trgovini i namirivanju odre\u0111enih mjesta i ignoriranju demokratskih standarda jer ukoliko se radi o odnosima snaga koje sada imamo, politi\u010dkih u Saboru 78, 74, onda bi vladaju\u0107a ve\u0107ina trebala imati maksimalno jednoga preko polovice. Zna\u010di ili se radi o silovanju i pokazivanju mo\u0107i u politi\u010dkom spektru ili se radi o, i trgovini, ili se radi o nevjerojatnoj sposobnosti gospodina \u010curaja koji je evo ovdje ispred mene. Po\u0161to je tek u\u0161ao vjerojatno Andrej Plenkovi\u0107 je tu sposobnost ve\u0107 negdje posvjedo\u010dio, a mi kao zastupnici to jo\u0161 nismo imali mogu\u0107nost, zna\u010di ili se radi o nevjerojatnoj sposobnosti, ba\u0161 je on trebao tu u\u0107i da pomogne u Odbor za Ustav ili se radi o politi\u010dkoj trgovini. E sada neka na\u0161i gra\u0111ani procijene, ne, ne radi se o Odboru za ustav, procijene \u0161ta je na djelu, a sposobnostima gospodina \u0160tromara re\u0107i \u0107u vam jednu anegdotu. Prije tjedan dana, ne\u0161to malo vi\u0161e od tjedan sam ga ovdje pitao u Saboru na sve\u010danom prijemu, kao pa vidim ima\u0161 problema sa \u010ca\u010di\u0107em, ne bude\u0161 uspio. On mi je rekao, ma ne sve bude bilo bez problema, dobivam to 100% [[Upadica predsjednik: Hvala. Kolega Maras, hvala vam lijepo.]] Svi znamo kako je to zavr\u0161ilo, to neka vam govori koliko je \u0160tromar sposoban politi\u010dar. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39672",
        "text": "Idu\u0107a replika uva\u017eena zastupnica Kompari\u0107 Dev\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39673",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Pa kolega Maras, vi ste u svojoj raspravi spominjali gospodarstvo, spominjali ste sporazum koji je potpisan, odnosno platformu koja je potpisana izme\u0111u HDZ-a i HNS-a i u toj platformi koja se temelji na 7 to\u010daka i na dvije stranice rijetko pisanog teksta, o samom gospodarstvu, pod to\u010dkom 2. sna\u017eno gospodarstvo i poduzetni\u0161tvo \u010dak 5 re\u010denica. Punih pet re\u010denica a znamo da Hrvatska se trenutno nalazi u izuzetno te\u0161koj situaciji jer imamo tempiranu bombu koja se zove Agrokor. Osnovni razlog za\u0161to je HNS podr\u017eao koaliciju sa HDZ-om bila je kurikularna reforma. O kurikularnoj reformi, o obrazovanju u tom va\u017enom sporazumu punih 5 re\u010denica. O tome da u sporazumu nema ni rije\u010di jedne, jedine o zdravstvu, o kulturi, o sportu su ve\u0107 govorile moje kolege, ali znate \u010dega jo\u0161 nema, ni jedne jedine re\u010denice o turizmu. Va\u017ena gospodarska grana RH, 8 milijardi pro\u0161le godine. Niti jedna, jedna re\u010denica. Pa vas ja kolega Maras pitam da li je ova koalicija temeljena na sporazumu i \u017eelji da ova Hrvatska ide u dobrom, kvalitetnom smjeru kao \u0161to nas se uvjerava ili isklju\u010divo i samo na podjeli fotelja?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39674",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39675",
        "text": "Hvala lijepo. Odgovor vam se ve\u0107 name\u0107e sam po sebi jer ve\u0107 u i ovim sada anketama koje pitaju ljude da li vjeruju u Vladu i u smjer u kojem ide, njih 73% govori da ne vjeruju i da Vlada ide u krivom smjeru. E sada kada dodate ove politi\u010dke gigante koji su se odlu\u010dili poduprijeti HDZ, zna\u010di \u0160tromara, Feren\u010daka, Vrdoljaka i ostale a radi se de facto o ljudima iz 2 \u017eupanije Hrvatske. Ina\u010de, to je recimo stvar gdje na\u017ealost ljudi iz HNS-a, iz cijele Hrvatske ne mogu participirati na na\u010din na koji to participiraju u drugim strankama. Ovdje se u 2 \u017eupanije nalazi skoro pola ljudi koji upravljaju strankom. I to je ostatak otkad je \u010ca\u010di\u0107 formirao stranku i bio vara\u017edinski \u017eupan i sada cijeli HNS, pa i oni ljudi koji su nezadovoljni, u Dalmaciji, u Slavoniji, u drugim dijelovima Hrvatske, Bjelovaru, Zagrebu, ne mogu ni\u0161ta jer ljudi iz gospodina Batini\u0107a, mati\u010dne organizacije imaju tre\u0107inu \u010dlanova sredi\u0161njeg odbora i onda oni jedni drugima objasne da je njihov interes u\u0107i u koaliciju a radi se o ljudima, rekao sam iz jedne \u017eupanije koju sad vi\u0161e nemaju a ne\u0107e je vi\u0161e nikad ni imati jer jedino, znate kad \u0107e je jedino imat? Ako Matija Posavec postane predsjednik HNS-a i \u010ca\u010di\u0107 se vrati u HNS, jedino tada. \u0160tromar, sa \u0160tromarom je vi\u0161e nikad ne\u0107e imati, a ne\u0107e je imati ni pola ovih gradona\u010delnika koji je sada imaju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39676",
        "text": "Hvala. I zadnja replika uva\u017eeni kolega Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39677",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de. Kolega Maras, ne da ste poni\u017eavali kolegu \u010curaja u njegovoj sposobnosti, da li se upitate vi kako radnici Bjelolasice ocjenjuju va\u0161e sposobnosti kao financijskog direktora koji je sjedio u Zagrebu rukovodio njihovom firmom tako da je sama se dva puta spalila od takvih posljedica? I ja ne mogu a da ne ka\u017eem, od 2000. godine ja \u010dekam ovaj trenutak u kojemu stvarno u\u017eivam, gledam vas kako cvilite i jau\u010dete, kme\u010dite, ne znate podnijeti poraz, ne znate kao hrvatski \u010dovjek trpiti, izdr\u017eat, pomoliti se dragom Bogu, bit \u0107e bolje, vidjeti svjetlo na kraju tunela, vidjeti budu\u0107nost, ne vi samo kme, kme. \u0160nicla u tu\u0111em tanjuru uvijek je ve\u0107a i ljep\u0161a nego u tvom. Vrije\u0111ate kolegice iz kolege i kolegice HNS-a, za\u0161to? Pa ostali su ovdje oni koji meni nikada ru\u017enu rije\u010d nisu uputili a oti\u0161li su oni koji su se ovdje sa mnom sukobljavali po ideolo\u0161kom pitanju. Ima jo\u0161 puno i kod vas isto takvih. Govorite da nisu odabrali pravi prijelaz, u pravo vrijeme. Da li je va\u0161a stranka '91. se odlu\u010dila na pravi korak pa da podr\u017ei tu Hrvatsku u njezinom putu prema slobodi i demokraciji koja je i vama dozvolila i dopustila i takvima kakvi god da ste da sjedite u ovom Hrvatskome saboru. Zahvaljuju\u0107i demokraciji koju niste htjeli i za koju se niste borili tada, koga ste vi \u010dekali? S kime ste htjeli vi koalirati? Ne, sa hrvatskim, hrvatskim HDZ-om.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39678",
        "text": "Hvala kolega Culej. Imamo dvije povrede Poslovnika. Kolegica Sabina Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39679",
        "text": "Hvala vam gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Culej kao i obi\u010dno povrijedio je \u010dlanak 238. Poslovnika Hrvatskog sabora. Zapravo nije uop\u0107e replicirao kolegi Marasu i ja bih evo zamolila u budu\u0107e da zastupnike upozorite na ovakve stvari kao i na to, na \u010dinjenicu da se u Hrvatskom saboru treba govoriti Hrvatski jezik. Gospodin Culej kao veliki Hrvat bi trebao znati da tanjir nije hrvatska rije\u010d, nego se ka\u017ee tanjur. Eto, to je minimum koji biste trebali kao Hrvat znati po\u0161tivati na\u0161 prekrasni jezik i koristiti ga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39680",
        "text": "Hvala vam lijepa. Naravno da nije do\u0161lo do povrede Poslovnika, pa molim kolegu Jovanovi\u0107a da i on ka\u017ee \u0161to ima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39681",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de, zastupnik Stevo Culej povrijedio je \u010dlanak 238. gdje je omalova\u017eavao i govorio neistine upu\u0107ene Klubu zastupnika SDP-a. Naime od '90. do '92. dok je on sjedio u podrumu ove sabornice ja sam sjedio u sabornici i bio prisutan svim doga\u0111ajima koji su omogu\u0107ili da Hrvatska postane slobodna i samostalna neovisna dr\u017eava pa i o odlukama o kojima je on ovdje govorio imputiraju\u0107i da je SDP bio protiv. Dakle, to je la\u017e koju on uporno ponavlja i ja tra\u017eim da ga zbog toga opomenete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39682",
        "text": "Ne\u0107u ga opomenuti zato \u0161to pu\u0161tam raspravu i \u010dujemo jako puno ru\u017enih rije\u010di, la\u017ei, osobnih uvreda. Pa ja bih apelirao, evo iskoristio ovu situaciju da svi zajedno smanjimo malo ton i da budemo ipak malo obazriviji jedni prema drugima, jer padaju jako te\u0161ke rije\u010di. Ide se ad hominem. Mislim da bi bilo ljep\u0161e da malo ipak razgovaramo na jedan korektniji na\u010din. Odgovor na repliku kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39683",
        "text": "Hvala lijepa. Gospodine predsjedni\u010de ne znam da li je poslovni\u010dki dopu\u0161teno, ali ja bih vrlo rado dao gospodinu Culeju jo\u0161 dvije minute samo da on govori, jer \u0161to on vi\u0161e govori to ljudi vide koliko je ovo besmislenija situacija. Zna\u010di evo upravo je odr\u017eao govor, izvrije\u0111ao doju\u010dera\u0161nje kolege gospodina Batini\u0107a, njegove prijatelje jo\u0161 uvijek vjerujem da su prijatelji a sutra \u0107e sa gospodinom Batini\u0107em i\u0107i ruku pod ruku. Zna\u010di, neka ljudi vide koliko je ovo perverzna situacija. Samo dajte Culeju \u0161to vi\u0161e govoriti. Razlika izme\u0111u mene i Culeja je \u0161to ja ovo ne promatram kao pobjedu i poraz jer ovdje se ne igra ping pong, ni stolni nogomet, ni pikado. Ovdje se radi o ljudima koji su nas birali. Meni nikada gospodine Culej na pamet ne bi palo da sa va\u0161im glasa\u010dima radim ve\u0107inu u Hrvatskom saboru. Nikada mi to na pamet ne bi palo. Zapamtite to je razlika izme\u0111u mene i vas. Postoji ne\u0161to \u0161to se zove principijelnost, postoji ne\u0161to \u0161to se zove odgovornost prema svojim bira\u010dima. Vama to nije bitno. Vama je bitno zbrojit, vama je bitna pobjeda i poraz, vama je bitan odrezak u tanjiru. To je vama bitno, a meni to nije bitno. Meni je bitno da li \u0107u sutra svojim bira\u010dima re\u0107i da li sam ih iznevjerio ili nisam. I jo\u0161 jednom \u0107u poslati poruku ovdje svim hrvatskim bira\u010dima. Jedina stranka koja vas nije iznevjerila i ne\u0107e vas iznevjeriti je SDP. I kada bi \u010dovjek gledao sebi\u010dno ovo je situacija koja je najbolja za nas, ali nije za RH. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39684",
        "text": "Hvala i vama. Mi smo ovim zaklju\u010dili raspravu pa dajem na glasovanje Prijedlog odluke Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove. Pristupimo glasovanju. Utvr\u0111ujem da je sa 77 glasova za, 1 suzdr\u017eanim i 14 protiv i ova odluka dobila potporu Hrvatskog sabora pa prelazimo dalje na izvje\u0161\u0107e Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove. Molim predsjednika Antu Sanadera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39685",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i je Prijedlog odluke o razrje\u0161enju i izboru \u010dlanica Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora Nade Turina-\u0110uri\u0107 i predla\u017ee se za \u010dlanicu Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora Bo\u017eica Makar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39686",
        "text": "Zahvaljujem. Otvaram raspravu. Nema zainteresiranih. Odmah ju i zaklju\u010dujem i dajem na glasovanje Prijedlog ove odluke Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove. Molim glasujte. Utvr\u0111ujem da je sa 77 glasova za i 13 protiv ova odluka isto tako postala va\u017ee\u0107om, pa prelazimo onda na idu\u0107e obrazlo\u017eenje predsjednika odbora. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39687",
        "text": "Prijedlog odluke o razrje\u0161enju i izboru predsjednice Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predsjednice Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora Anke Mrak-Tarita\u0161 i predla\u017ee za predsjednicu Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora Bernarda Topolko.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39688",
        "text": "Zahvaljujem. Otvaram raspravu. Prijavio se u ime Kluba zastupnika SDP-a kolega Arsen Bauk. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39689",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de, predsjedni\u010de [[Upadica predsjednik: Eto malo sam napredovao.]] Napredovali ste, mnogo ste napredovali. Mo\u017eda \u0107u iskoristiti svih 15 minuta da bi gospodin Culej mogao \u0161to dulje u\u017eivati. Tu uslugu mu mogu napraviti. Dakle, ova izmjena predsjednice Odbora za graditeljstvo je sporna sa aspekta \u0161to je to mjesto i sa personalnog, ali i sa funkcionalnog da ga tako nazovem stajali\u0161ta zato \u0161to to mjesto pripada u ovome trenutku opoziciji, a gospo\u0111a Anka Mrak Tarita\u0161 je sama deklarirala da \u0107e ostati u opoziciji. No me\u0111utim, legitiman je razlog da danas obzirom da ministar graditeljstva ide na odbor, da vladaju\u0107a ve\u0107ina ima ve\u0107inu odbora, al bi molio da se u budu\u0107oj raspodjeli odbora ra\u010duna, da ovaj odbor bude u oporbenoj kvoti, kao \u0161to je bio i do sad, pa da se izvr\u0161i zamjena, jer pretpostavljam, da ako oni osnuju Klub, da \u0107e imat pravo na jednog predsjednika odbora. Pa tko ne odlu\u010di da to bude gospo\u0111a Tarita\u0161, da onda ona to bude, al to je sad manje bitno. Drugo \u0161to \u017eelim re\u0107 je da je izmjenama Poslovnika Hrvatskog sabora, rasprava o ministrima pojedincima, prenesena na odbore, zato da bi se izbjegla ovakva situacija u sabornici. I da se mijenja tehni\u010dki samo jedan ministar, kako \u0161to se to mijenjao ili se kao \u0161to je imenovan ministar Gordan Mari\u0107 ove rasprave ne bi ni bilo. U ovome trenutku mijenja se 7 ministara, to je tre\u0107ina Vlade i de facto i mijenja se parlamentarna ve\u0107ina. I ova je situacija poslovni\u010dki takva kakva je, ali politi\u010dki je takva da imamo de facto novu Vladu. I ona bi bila sli\u010dna situaciji, dakle da je premjer podnio ostavku, skupio potpise i do\u0161ao sa cijelom novom Vladom i da raspravljamo o povjerenju Vladi. E pa kad nismo to tako napravili onda koristimo mogu\u0107nost na plenarnoj sjednici da kroz ove to\u010dke koje iz meni nepoznatih razloga vladaju\u0107a ve\u0107ina stavila danas a ne sino\u0107, ali to je njihovo pravo i mislim da je netko bio rekao, mislim kolega Grbin, dakle bilo je kolege iz HDZ-a su nas uredno obavijestili da \u0107e bit ove to\u010dke, tako da nije ba\u0161 bilo da je bilo bez dogovora, to moram ovdje re\u0107i zbog zapisnik. Dakle, bilo je logi\u010dno provesti raspravu o Vladi. Kako to nije provedeno, onda smo kolege iz Mosta kroz izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva, a mi iz SDP-a kroz ove odluke o izboru imenovanja proveli u stvari raspravu o cjelokupnoj novoj situaciji u Hrvatskome saboru, pa \u0107u ja u tome smislu i nastaviti. Toliko za uvod, dakle da bude jasno o \u010demu se ovdje radi. Dakle, prijedlog kluba zastupnika HNS liberalni demokrati i HSU je da se umjesto jedne od najuspje\u0161nijih ministrica i neprepoznatljivijih \u010dlanica HNS i kandidatkinje za gradona\u010delnicu Zagreba, koju su do prekju\u010der podr\u017eavali, barem nominalno, a \u0161ta su radili izvan toga o tome neka ona govori ako \u017eeli, pokazuje u stvari do kojeg je apsurda dovedena cjelokupna situacija. Dakle stranka koja se odlu\u010dila odre\u0107i najprepoznatljivijih i najpoznatijih \u010dlanova, da bi tri mjeseca ili tri godine prepolovila svoj Klub i participirala u Vladi sa strankom protiv koje su oti\u0161li na parlamentarne izbore iza\u0161av\u0161i na listi druge stranke koja je jasno bila, stavila da ne\u0107e i\u0107i sa ovim. Dakle to je jedna od najapsurdnijih situacija, dakle jedna vrsta javnog, politi\u010dkog samoubojstva ili legalizacija politi\u010dke eutanazije jedne politi\u010dke stranke, barem \u0161to se ti\u010de politike na nacionalnoj razini, o njihovoj uspje\u0161nosti ovisit \u0107e kaki budu ljudi koji budu upravljali gradovima ili op\u0107inama, to se i sad pokazalo. \u0160to se ustvari desilo? Dakle, svest \u0107e se na regionalnu stranku i ostat bez ljudi koji su izabrani u onim izbornim jedinicama izvana. Ali ono \u0161to je u stvari najzanimljivije od svega, kad su se slagali liste 2015. i 2016. godine, jedino pitanje koje su imali za nas, a \u0161ta \u0107emo sa Ankom? Jer u okviru svoje kvote, naravno ve\u0107 su bili dogovorili i onda su nju uvijek stavili na drugu izbornu jedinicu na osmo mjesto. I to su trajali pregovori nekoliko mjeseci. \u0160to se ti\u010de Odbora za graditeljstvo, razgovori o tome \u0161ta \u0107emo s Ankom, trajali su mo\u017eda 4 minute, ne 4 mjeseca. I zbog toga moram izraziti dakle duboko neslaganje sa ovom promjenom, mo\u017eda se ona mogla napravit na drugi na\u010din da se nekoga iz druge oporbene stranke zamjeni s nekim, a zbog svega ovog za\u0161to se desilo, ja \u0107u iskoristi minutu svog vremena i \u0161utjet \u0107u za govornicom. Za na\u0161e kolege iz HNS-a, odnosno za njihovu stranku i evo ovo je moja minuta \u0161utnje za HNS, a vi naravno, mo\u017eete govoriti \u0161to ho\u0107ete, ali predsjednik bi vas trebao upozoriti. Evo, minuta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39690",
        "text": "Molim vas za mir.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39691",
        "text": "Hvala njihovim glasa\u010dima i slava im.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39692",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo 6 replika. Prva je uva\u017eena kolegica Sabina Glasovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39693",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Evo nakon \u0161to je kolega Bauk zapravo u ime, vjerojatno glasa\u010da HNS-a odr\u017eao minutu \u0161utnje za pad HNS-a u njihovim o\u010dima. Kolega Bauk ja bih vam, htjela bih se pridru\u017eiti va\u0161em neslaganju sa smjenom, gospo\u0111e Anke Mrak-Tarita\u0161, s mjesta predsjednice ovoga odbora, prije svega zbog toga jer smatram da je gospo\u0111a Mrak-Tarita\u0161 itekako kvalificirana za voditi ovaj odbor i da je taj posao radila \u010dasno i dostojanstveno. Drugo, \u0161to je potpuno sporno i \u0161to je nekakva nova praksa ovom Hrvatskom saboru, koja se danas uvodi, ovo nije jedini odbor, gdje se zapravo opozicijski predstavnici u odboru zamjenjuju sa predstavnicima nove ve\u0107ine. I ja zaista nemam ni\u0161ta protiv toga da klubovi donesu odluku o tome da \u0107e Marka zamijeniti \u0160imom u nekom odboru i to je do sad uvijek tako funkcioniralo i to jest zamjene u odborima jesu bile do danas tehni\u010dko pitanje, me\u0111utim danas u ovom trenutku vidimo da HDZ zloupotrebljava ovu situaciju i da predstavnike donedavne predstavnike opozicije u odborima mijenja predstavnicima ve\u0107ine \u0161to bitno naru\u0161ava dobru praksu u Hrvatskom saboru i strukturu svih odbora. Ovo nije jedino imenovanje gdje se vodilo tom logikom, ovo se doga\u0111a u svim odborima, osim u Odboru za obrazovanje, znanost i kulturu i ovo je ne\u0161to \u0161to je vrlo, vrlo opasno za parlamentarni \u017eivot u RH i za funkcioniranje odbora. Ovo se provodi na mala vrata, gra\u0111ani su optere\u0107eni pa mo\u017eda \u010dak i zastupnici nekim drugim stvarima, ali ovo \u0161to radite nije dobro, vrlo je opasno i \u010dak bahato i podcjenjiva\u010dko prema svim saborskim zastupnicima, a posebno zastupnicima opozicije u Hrvatskom saboru [[Upadica Jandrokovi\u0107: Hvala vam.]] i to je razlog za\u0161to mi danas u odnosu na svu dosada\u0161nju praksu glasujemo protivno odnosno protiv smo toga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39694",
        "text": "Hvala lijepa. Ni\u0161ta. Druga replika, uva\u017eeni kolega Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39695",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. A gdje je kolega Bauk? Ne vidim te, ispri\u010davam se. Kolega Bauk, ovo \u0161to se danas doga\u0111a i \u010dinjenica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39696",
        "text": "Samo malo, kolega Maras pa dajte molim vas, nemojte dobacivati. Niti vas je prozvao ni ni\u0161ta, \u010dovjek govori.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39697",
        "text": "Ovo \u0161to se danas doga\u0111a, a to je \u010dinjenica da se o ministrima ne mo\u017ee raspravljati na plenarnoj sjednici nego na odborima to je va\u0161a zasluga. Vi ste mijenjali Poslovnik Hrvatskoga sabora i na taj na\u010din se o ministrima raspravlja na odborima ne na plenarnoj sjednici. Druga stvar, la\u017e je koju vi niste izrekli, ali koja se ve\u0107 kroz replike puno puta provla\u010di iz ustiju zastupnika SDP-a da je naru\u0161en odnos izme\u0111u predsjednika odbora vladaju\u0107ih i oporbenih. Nikada ovako nepovoljni odnos u Saboru nije bio izme\u0111u predsjednika odbora kojima predsjedavaju vladaju\u0107i i oporba. Ja iznimno po\u0161tujem gospo\u0111u Anku Mrak Tarita\u0161 kolege smo i po\u0161tujem \u0161to je radila i kao ministrica, ali vi zaboravljate da u ovom trenutku je gotovo odnos izme\u0111u predsjednika identi\u010dan 15:14 jer gospodin Podolnjak i dalje predsjedava u ovome trenutku u oporbi. Gospo\u0111a Ines Strenja-Lini\u0107 i dalje predsjedava a oporba je. Mi u ovom trenutku mijenjamo samo jednu predsjednicu gospo\u0111u Anku Mrak Tarita\u0161 i mi \u0107emo ovo kroz idu\u0107ih, to vi jako dobro znate, kroz idu\u0107ih par danas ovo sve rekonfigurirati i do\u0107i \u0107emo opet na pravi odnos. I tre\u0107a stvar, gospodine predsjedni\u010de uzeli su mi malo vremena gospodin Mrsi\u0107 dok me upozoravao pa mi pustite da do\u0111em do kraja, u niti jednom odboru nije poreme\u0107en odnos izme\u0111u oporbe i vladaju\u0107ih i tome smo jako dobro pazili. Vi ste matemati\u010dar i vi to mo\u017eete lako objasniti [[Upadica Jandrokovi\u0107: Hvala vam.]] 7:6 u svim je odborima odnos 7:6 prema tome ja vas molim da budemo do kraja [[Upadica Jandrokovi\u0107: Hvala vam.]] korektni kada govorimo o odborima i dal je poreme\u0107en odnos izme\u0111u vladaju\u0107ih i oporbe.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39698",
        "text": "Hvala. Kolega Bauk izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39699",
        "text": "Zahvaljujem. Dakle ja sam obzirom da smo ju\u010der proveli kratke konzultacije shvatio ovo kao privremeno stanje koje \u0107e se uskladiti sa to\u010dnim stanjem u Hrvatskom saboru onog trena kada se kompletira, komplotira ili kompletira parlamentarna ve\u0107ina kada budemo precizno znali koji su novi klubovi, koliko tko ima itd. Prema tome to sam \u010dak i za govornicom rekao da je legitimno i politi\u010dki legitimno va\u0161e nastojanje da u onim odborima, barem u onim odborima koji danas potvr\u0111uju ministre imate ve\u0107inu jer to o\u010dito odgovara i stanju u Hrvatskom saboru. Izrazio sam \u017ealjenje \u0161to je do toga moralo do\u0107i izmjenom u Odboru za graditeljstvo ba\u0161 predsjednika, ali sam izrazio i \u017eelju da ponovo razgovaramo oko toga ho\u0107e li taj odbor pripasti oporbi, a neki drugi vlasti itd., to je bila prva minuta mog obra\u0107anja tako da se u tom sla\u017eemo. \u0160to se ti\u010de \u010dinjenice jesu li naru\u0161eni odnosi, dakle vrlo je jasno da sukladno sastavu Hrvatskog sabora treba biti omjer 7:6 pa ako se dana\u0161njim intervencijama to poremetilo onda \u0107e se popraviti. To je evo sada ste izrekli to da \u0107e biti tako, prema tome mislim da ta primjedba ima privremeni karakter jer \u0107emo to uskladiti. A \u0161to se ti\u010de promjene strukture odnosno promjene Poslovnika, to ste opet u pravu. Jedino \u0161to je \u010dinjenica da nije isto promijeniti jednog ministra pa voditi cijeli dan raspravu, \u0161to je bilo po starom Poslovniku, a mi smo malo pre\u010desto mijenjali to je isto istina, ali niste ni vi rje\u0111e, tako da ne mo\u017eemo i promijeniti sedam ministara odnosno napraviti promijeniti parlamentarnu ve\u0107inu i sedam ministara i zahtijevati ili o\u010dekivati da ne\u0107e biti na plenarnoj sjednici rasprava o meritumu odnosno o rekonfiguriranju parlamentarne ve\u0107ine. I u tom smislu mi smo u jednom razumom vremenu iskoristili ove promjene, kolege iz MOST-a su iskoristili Mandatno-imunitetno povjerenstvo da govorimo o okolnostima u kojima se to dogodilo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39700",
        "text": "Hvala. Idu\u0107a replika kolega Gordan Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39701",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Bauk, ja se ne sla\u017eem sa va\u0161om s dijelom va\u0161e replike, a to je onaj dio kada ste \u0161utili jer mislim da treba glasno govoriti i da ljudi trebaju \u010duti. Mada nekad i \u0161utnja je dovoljno jasna i glasna, ali treba ljudima govoriti non stop da ljudi ne misle da je ovo normalno, da ljudi ne misle i da se pomire sa time, da ljudi ne misle da su obrazlo\u017eenja gluplja nego ikada koja \u0160tromar daje oko Agrokora sada za\u0161to sam bio protiv Mari\u0107a a za\u0161to smo sad za Mari\u0107a? Da ne misle da je to normalno pona\u0161anje i da na to pristajemo. Da, gluplja obrazlo\u017eenja nego ikad koja sam \u010duo. Jer ka\u017ee, evo vidite dobili smo ju\u010der novce, svi \u0107e dobavlja\u010di biti namireni. A \u0161ta ako ne budu? Ho\u0107e se javiti \u0160tromaru? Ho\u0107e ljudi iza\u0107i na cestu u Vara\u017edinu kod \u0160tromarove ku\u0107e i tra\u017eiti novac? Tko im garantira? \u0160ta taj \u010dovjek uop\u0107e pri\u010da, je li on razumije uop\u0107e \u0161to govori? Da u ovom trenutku tisu\u0107e na\u0161ih tvrtki \u010deka svoje novce koje su Agrokoru ostaviti i za koje je Agrokor du\u017ean. I \u0160tromar njima sada govori, sve \u0107e biti u redu, svi \u0107e biti namireni. A \u0161ta ako ne\u0107e? Evo recite nam vi gospodine Batini\u0107u. \u0160ta \u0107e se desiti sa HNS-om, ho\u0107ete i dalje podr\u017eavati onda \u0161to se Agrokora ti\u010de HDZ ako na\u0161i dobavlja\u010di ne\u0107e dobiti svoj novac? Ho\u0107ete li ih i dalje podr\u017eavati? To nam recite. Nemojte lagati ljude, nemojte lagati ljude. I ljudi to moraju \u010duti i moraju znati. Ni\u0161ta dobro na la\u017ei ne mo\u017ee opstati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39702",
        "text": "Dobro. Idemo na idu\u0107u repliku, Stjepan Kova\u010d. Uva\u017eeni kolega. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39703",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Kolega Bauk, ja bih se u potpunosti slo\u017eio s vama da je to prijevara bira\u010da. No prije toga bih \u010destitao svojoj kolegici Bernardi Topolko na imenovanju za predsjednicu Odbora za prostorno ure\u0111enje. A da je prijevara bira\u010da govore brojke. Smijenjena je dosada\u0161nja predsjednica Anka Mrak-Tarita\u0161 koja je u\u0161la u Sabor sa 16 tisu\u0107a 373 glasa a predsjednica je postala gospo\u0111a koja je u\u0161la u Sabor sa 226 glasova bira\u010da najmanje od svih 14 kandidata koji su bili na listi u 3.-oj izbornoj jedinici. Jo\u0161 me zbunjuje jedna druga stvar danas, \u010ditam u lokalnim novinama intervju na\u0161eg \u017eupana, predsjednika Me\u0111imurskog HNS-a koji veli mi kao me\u0111imurska organizacija nismo bili za koaliciju sa HDZ-om ali smo ostali debela manjina a danas njegova zamjena evo di\u0107i \u0107e ruku za ovu Vladu, zna\u010di da netko ovdje la\u017ee bih ja rekao. Ili nisu dosljedni kao \u0161to evo su pokazali sad sa ovim ulaze\u0107i u ovaj desni tabor, zna\u010di nema vjerodostojnosti, nema dosljednosti. O\u010digledno nije bitna kvantiteta nego kvaliteta \u0161to se ti\u010de po broju osvojenih glasova. To je HNS. Meni je stvarno \u017eao jer zajedno sa HNS-om u Tre\u0107oj izbornoj jedinici mi smo dobili 52,26 glasova koalicije. Zna se da je Tre\u0107a izborna jedinica Me\u0111imurska \u017eupanija uz Istarsku \u017eupaniju najrazvijenija \u017eupanija u Hrvatskoj gdje ne vlada desnica nego ljevica i zato jesmo najrazvijeniji. I zavr\u0161io bih sa hitom Luke Buli\u0107a, slu\u0161ajte ga na anteni, 1., 2., 3.-\u0107a fotelja je sre\u0107a. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39704",
        "text": "Va\u0161e izlaganje nije izazvalo kolegu Bauka da vam odgovori pa onda prelazimo na 5.-tu repliku. Uva\u017eeni kolega Mario Habek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39705",
        "text": "Kolega Bauk, pa evo ja vam mogu iz prve ruke re\u0107i kako je to sura\u0111ivati sa HNS-om. Naime, u Vara\u017edinskoj \u017eupaniji bili smo korektan partner zadnjih x godina. No me\u0111utim, vidimo da je danas HNS okrenuo jednu novu stranicu i uvjeren sam da je to stranica kraja te stranke. No, vratio bih se koju godinu unatrag, da do\u0111emo do onog prvog problema a to je kada je postala ova situacija i kada se po\u010dela de\u0161avati ovakva situacija u Hrvatskom saboru? Prije 2 godine, MOST je zapo\u010deo ovaj \u0111umbus u kojem se danas politika nalazi i danas naravno svi iz MOST-a svi pri\u010daju kao da je ovo ne\u0161to njima novo me\u0111utim to su oni radili. To ste vi kolege iz MOST-a radili, prije 2 godine i prije godinu dana \u0161to danas radi HNS. Evo HNS \u0107e danas isto tako napraviti, napravio je novi zaokret. I \u017eao mi je \u0161to se na ovakav na\u010din vodi politika. \u017dao mi je \u0161to nas zbog ovakvog pona\u0161anja, zbog ovakve politi\u010dke trgovine ljudi na cesti pljuju, gra\u0111ani nas mrze. Vjerujem da \u0107e gra\u0111ani progledati i da \u0107e nakon ovakvih postupaka jedne i druge stranke, na sljede\u0107im izborima, kada god oni bili, kazniti te stranke i ljude koji dolaze na listu iz tih stranaka jer vidimo da ovakav na\u010din, ovakvi postupci stvaraju totalni nered u hrvatskoj politici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39706",
        "text": "Nema odgovora na repliku. I zadnja replika je uva\u017eenog kolege Gr\u010di\u0107a. Samo da ka\u017eem on se javio za repliku tijekom ti\u0161ine koju je zastupnik Bauk imao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39707",
        "text": "\u017delim re\u0107i po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Sabora i kolegice i kolege da mi je to bila prva misao da repliciram na onu Arsenovu ti\u0161inu ali odustati \u0107u od toga pa \u0107u re\u0107i samo dvije va\u017ene stvari vezano za Anku Mrak Tarita\u0161. Prvo, jedna od najboljih ministara, odnosno ministrica u Milanovi\u0107evoj, dakle Vladi kukuriku koalicije a onda 3.-\u0107a u ovom trenutku po svim istra\u017eivanjima, 3.-\u0107a najpopularnija osoba u dr\u017eavi. Za\u0161to to govorim? Pa jednostavno ne mogu, evo bavim se, tu sam s vama, bavimo se politikom godinama, ne mogu razumjeti da jedna stranka koja po svim mjerenjima popularnosti nosi nekih 2, 2,5 maksimalno 3% u dr\u017eavi odri\u010de se osobe preko no\u0107i, osoba koja je 3.-\u0107a najpopularnija osoba ovdje u dr\u017eavi, koja u gradu Zagrebu prije nekoliko dana osvojila toliki broj glasova. Koja je dva puta preferencijskim glasovima u\u0161la u ovaj Sabor itd., itd., dakle da ne govorim sve ono \u0161to se uz Anku mo\u017ee pozitivno re\u0107i. To zapravo govori kako je u na\u0161oj politici sve mogu\u0107e pa i ovakvi zaokreti koji su se ovih dana dogodili. Me\u0111utim, ono \u0161to ja vidim, bez pretenzije sad da se mije\u0161am u unutarnje stvari HNS-a, ali ono \u0161to ja vidim jeste da je HNS i u ovom trenutku propustio veliku povijesnu \u0161ansu da upravo uz potporu i pomo\u0107 kolegice na\u0161e Anke Mrak Tarita\u0161, bitno popravi svoju politi\u010dku poziciju u dr\u017eavi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39708",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku kolega Bauk. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39709",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de, obzirom da se radi o zadnjoj replici, ispada da su mi replicirali samo \u010dlanovi kluba SDP-a, a to ina\u010de nije uobi\u010dajeno u parlamentarnoj praksi, jer ja sam prozvao i gospodin Ba\u010di\u0107, i predsjednik kluba HDZ-a. Dakle, prozvao jednu politi\u010dku stranku, dr\u017eao minutu \u0161utnje da mi nijedan njen zastupnik na to nije replicirao i rekao mi da grije\u0161im, tako da mi je zbog toga na neki na\u010din i drago i vidim da sam barem po ovome pogodio bit. Je li gospodine Gr\u010di\u0107u, dakle o \u010demu se radi? To je jednostavna logika, bolje biti nepopularan na vlasti nego popularan u opoziciji, tako stoji njihova logika ovaj put. I to je na neki na\u010din smjer te stranke koje sam ja i rekao, dakle na nacionalnoj razini svest \u0107e se na to da budu, da gledaju ho\u0107e li prije\u0107i prag u 3. izbornoj jedinici, a na lokalnim izborima, tamo gdje imaju dobre gradona\u010delnike pro\u0107i \u0107e neovisno o tome kakva je situacija na nacionalnoj razini, oni su to izabrali, to je njihov put, a na nama je da glasa\u010dima koji su glasali za na\u0161u listu i koji su svojim glasovima pa i glasovima za kolege iz HNS-a, preferencijskim, omogu\u0107ili njima da budu u Saboru i da te glasove prenesu HDZ-u, poru\u010dujemo da ne pogrije\u0161e opet i da ih mi nismo iznevjerili. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39710",
        "text": "Hvala vam lijepa. Zaklju\u010dujem raspravu i po ovom prijedlogu i dajem na glasovanje prijedlog Odluke Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove. Utvr\u0111ujem da je sa 75 glasova za i 12 glasova protiv ovaj prijedlog prihva\u0107en i prelazimo na idu\u0107i prijedlog Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove, pa molim predsjednika Antu Sanadera da obrazlo\u017ei prijedlog odluke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39711",
        "text": "Prijedlog odluke o razrje\u0161enju \u010dlanova i izboru \u010dlanica Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje za \u010dlanove Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora Marka Sladoljeva i Zlatka Hasanbegovi\u0107a, a predla\u017eu se \u010dlanice za Odbor za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora Majda Buri\u0107 i Irena Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39712",
        "text": "Hvala. Otvaram raspravu. Imamo 4 prijavljene pojedina\u010dne rasprave, prva na redu je uva\u017eena zastupnica Sabina Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39713",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Ovo je jedina izmjena u odboru koja ne naru\u0161ava dosad utvr\u0111eni omjer zastupnika i zastupnica pozicije i opozicije u radnim tijelima Hrvatskog sabora. Osobno nemam ni\u0161ta protiv dvije predlo\u017eene kolegice, plakati za gospodinom Hasanbegovi\u0107em isto tako ne\u0107u. Me\u0111utim, prije nekoliko minuta HINA je objavila vijest da je HRAST uvjetovao podr\u0161ku HDZ-ovim ministrima u Hrvatskom saboru pod jednim uvjetom, a to je da voditeljica kurikularne reforme ostane gospo\u0111a Culej, a HNS nas cijelo vrijeme uvjerava ova 2 dana da je njihov glavni razlog za\u0161to ulaze u koaliciju sa HDZ-om spa\u0161avanje Hrvatske i spa\u0161avanje obrazovanja i provo\u0111enje nu\u017eno potrebnih reformi u obrazovnom sustavu. E, maske su pale. Maske su pale. HNS ne\u0107e doprinijeti obrazovnim reformama u Vladi RH i sad je potpuno jasno da je to samo bila onako samo jedna \u0161uplja pri\u010da za hrvatsku javnost da bi se spasilo ono malo obraza \u0161to je jo\u0161 valjda, ostalo kada se odlu\u010dilo u\u0107i ovo, pa ne mogu \u010dak re\u0107i ni u koaliciju, jer koalicija je nekakav programski sporazum koji ima odre\u0111ene ciljeve za napredak dr\u017eave, ovo je eklatantni primjer politi\u010dke trgovine i protuprirodnog bluda. Kada govorimo o protuprirodnom bludu onda pritom vjerujem da svi glasa\u010di HNS-a znaju na \u0161to mislim ali i svi glasa\u010di HDZ-a znaju na \u0161to mislim, za\u0161to je ova suradnja protuprirodni blud. Ovaj odbor \u0107e imati puno posla pred sobom, u ovom odboru su se lomila mnoga koplja oko budu\u0107nosti RH u prethodnih 6 mjeseci, pa smo tako u ovom odboru raspravljali o tome ho\u0107e li dr\u017eavni tajnik koji je diskriminator prema djeci s te\u0161ko\u0107ama u razvoju i djeci pripadnicima nacionalne manjine i dalje biti osoba koja \u0107e predstavljati hrvatsku dr\u017eavu, pa je Plenkovi\u0107 stao iza njega, rekav\u0161i zapravo hrvatskoj javnosti da on nema problem s tim da njegov dr\u017eavni tajnik koji predstavlja dr\u017eavu i njega na jedan brutalan na\u010din vrije\u0111a djecu, pripadnika nacionalnih manjina i djecu s te\u0161ko\u0107ama u razvoju. Pa nakon toga smo raspravljali o sna\u017enim pritiscima na Odbor za etiku, znanost i viskom obrazovanju gdje smo tra\u017eili da ministar plagijator ode, jer on kao takav ne mo\u017ee voditi sustav znanosti jer jedan od klju\u010dnih postulata u znanstvenom sustavu je zapravo znanstvena \u010destitost. Ali premijer Plenkovi\u0107 nije vidio problem u tome. On je \u010dvrsto stao i za ministra Bari\u0161i\u0107a rekav\u0161i zapravo da njega ba\u0161 briga ako je njegov ministar plagijator. Pa onda nakon toga smo isto tako razgovarali o temama kako se vr\u0161e sna\u017eni, odnosno kako ministarstvo zapravo svojim \u010dinjenjem ili ne\u010dinjenjem produbljivalo krizu na Filozofskom fakultetu gdje je ta jedna strahovlada po prvi put se okrenula protiv studenata, protiv demokratskih uzusa kojima se trebaju voditi tako va\u017ene institucije pa i protiv zaposlenika na fakultetu. Sad se to raspetljalo prethodnih dana u pozitivnom smislu. Ali na \u017ealost ministarstvo u tome nije pomoglo. Ministarstvo je samo u tom cijelom postupku odmagalo. Pa na tom Odboru smo isto tako i raspravljali vrlo \u010desto o tome kako zapravo ministar i njegov dr\u017eavni tajnik su sredstva dr\u017eavnog prora\u010duna hrvatskih poreznih obveznika za znanstvene \u010dasopise, za znanstvena doga\u0111anja dodjeljivali sebi i svojima, zna\u010di onim institucijama, udru\u017eenjima gdje su do ju\u010der sjedili u upravlja\u010dkim tijelima. Pa sada smo imali namjeru zapravo, ali to \u0107e do\u0107i na dnevni red ovoga Odbora, zapravo malo porazgovarati o jednom namje\u0161tenom i netransparentnom natje\u010daju na kojem je izabrana voditeljica ekspertne radne skupine gospo\u0111a Culej koja \u0107e ostati i opstati na tom mjestu iako je izabrana na potpuno netransparentan natje\u010daj, na namje\u0161tenom natje\u010daju i uop\u0107e nisu do dan danas poznati uvjeti koji su bili propisani, je li ona te uvjete zadovoljila. Naravno da nije ako znamo da je zaposlenica ministarstva. A \u0161to je pisalo po tim nekim pri\u010dama u tom natje\u010daju ona taj uvjet nije zadovoljila. Ali ona \u0107e ostati i ona \u0107e opstati. Opstat \u0107e zbog toga \u0161to \u0107e HRAST da bi digao svoju ruku za ministre za nekoliko sati uvjet je da ona ostane i opstane. I tragi\u010dno, najtragi\u010dnija zapravo poruka dana\u0161njeg dana, znate da ja volim ovako malo biti pateti\u010dna. Sad \u0107e mi gospodin Zekanovi\u0107 vjerojatno replicirati kako opet ne\u0161to pla\u010dem, jau\u010dem i kako sam drama queen. Ali zapravo najstra\u0161nija poruka dana\u0161njeg dana i dana\u0161njeg zasjedanja ove sjednice \u0107e biti Plenkovi\u0107eva poruka da zapravo svi grijesi, sve ono \u0161to se doga\u0111alo u obrazovnom sustavu, sva \u0161teta koju je napravio Bari\u0161i\u0107, \u0161to je osramotio obrazovni sustav, \u0161to je osramotio Republiku Hrvatsku, \u0161to je unazadio obrazovni sustav, \u0161to ni\u0161ta nije radio u biti ne da nije ni\u0161ta radio radio je bolje da nije ni\u0161ta radio nego \u0161to je radio \u0161tetu za obrazovni sustav. Zapravo sve to \u0161to je on radio ili nije radio nije bilo dovoljno Plenkovi\u0107u da mu se zahvali na njegovim uslugama i da nas oslobodi tog \u010dovjeka. Ali vidite, politi\u010dka trgovina i para \u0161to ka\u017eu vrti gdje burgija ne\u0107e. Nema tog morala, nema te etike, nema tih europskih standarda koje bi gospodin Plenkovi\u0107 trebao posjedovati koji bi ga natjerali da se promisli o tome je li taj \u010dovjek bio dostojan biti ministar. E ali sada kada treba osigurati politi\u010dkom trgovinom ve\u0107inu da opstane i ostane hrvatski premijer jer su stolice o\u010dito va\u017enije od svega. E sad je on spreman odre\u0107i se Bari\u0161i\u0107a da bi dobio koliko? Pet ru\u010dica onih koji tvrde da im je jedini razlog za u\u0107i u koaliciju sa HDZ-om boljitak Hrvatske i boljitak obrazovnog sustava. A s druge strane ispod stola jako dobro znaju \u0161to je uvjet njihovog od danas koalicijskog partnera HRAST-a da bi podr\u017eao i njihove ministre, a to je da ta reforma ne\u0107e i\u0107i dalje bar ne u onom obliku kako je zami\u0161ljeno, a to je da gradi jedan slobodni obrazovni sustav, slobodno misle\u0107e ljude, kvalitetno moderno obrazovanje. Ono \u0161to je i Europska komisija rekla zapravo da smo na pravom putu, nego \u0107emo se vra\u0107ati ponovno u srednji vijek. I to \u0107e HNS od danas poslije podne podr\u017eati, a sve te njihove pri\u010dice za malu djecu su samo jo\u0161 jedan \u010davao u lijes njihovom bira\u010dkom tijelu koje je ve\u0107 i onako razo\u010darano onim \u0161to su napravili. Onda su trebali re\u0107i gledajte, istrgovali smo, spasili smo se od zatvora, spasili smo se od optu\u017enica, spasili smo si glavu, spasili smo si egzistenciju, naplatili smo to, a ne lagati i muljati da sve to radite zbog dobrobiti hrvatske djece. E pa hrvatski narode jao nama sa ovakvom Hrvatskom narodnom strankom!",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39714",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj kolegici Sabini Glasovac iako ste malo odstupili od teme. Ne malo nego dosta, ali u duhu parlamentarizma i demokracije dozvolio sam vam da govorite. Imamo jednu povredu Poslovnika uva\u017eeni potpredsjednik Sabora gospodin akademik \u017deljko Reiner. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39715",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, pa ja sam htio upravo ukazati na to da kao i ve\u0107ina kolega iz SDP-a danas se zlorabi Poslovnik i prekr\u0161ena je alineja 2. \u010dlanka 238. tj. kolegica je uglavnom govorila gotovo isklju\u010divo o temi koja nije predmet rasprave, nikakav predmet rasprave o kojem sad pri\u010damo. Ali to kontinuirano rade \u010dlanovi SDP-a cijelo danas prijepodne. Usput budi re\u010deno samo da je podsjetim kad je ve\u0107 tako osjetljiva na hrvatski jezik burgija nije hrvatska rije\u010d, ispravljali ste kolegu Culeja. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39716",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi gospodinu akademiku \u017deljku Reineru. Ve\u0107 sam prije vas tako\u0111er to kazao, ali evo budu\u0107i da danas imamo malo tolerantniji i ekstenzivniji pristup tuma\u010denju Poslovnika, pa nadam se da \u0107emo nekima aludirati na savjest i da \u0107e sami shvatiti da to ne doprinosi kvaliteti rasprave. Prelazimo na replike. Prvi se za repliku javio uva\u017eeni kolega Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39717",
        "text": "Hvala lijepa. Kolegice sad skidaju iz Odbora za obrazovanje gospodina Hasanbegovi\u0107a i Sladoljeva, manji problem Sladoljev. Me\u0111utim, glasat \u0107e ba\u0161 saborski zastupnici HDZ-a koji su u kampanji gospodina Hasanbegovi\u0107a vodali od sela do sela doslovno kao maloga medu jer je stvarno \u010dovjek popularan u tom bira\u010dkome tijelu. Ja sam toga svjedok i \u017eao mi je \u0161ta gradona\u010delnik Trilja nije ostao ovdje, saborski zastupnik, to je seanse su bile, slike, fotografije, selfiji, okuplja se narod, dolazi Hasanbegovi\u0107 u te sredine i ja sam svjedok toga i ja sam tu dolazio i ja s tim nemam nikakav problem do\u0107 na bilo kakav skup. Me\u0111utim, ti ljudi koji su dobili politi\u010dke poene i glasove, vodaju\u0107i ga kao maloga medu, gospodina Hasanbegovi\u0107a, sad ga se odri\u010du i otresaju ga se ko zadnji krpelj, ali nije bitno sad va\u0161 stav ideolo\u0161ki prema \u010dovjeku ili ne, ali je \u010dinjenica da su to radili. To je \u010dinjenica, ja sam svjedok toga i znam kako su se pona\u0161ali koriste\u0107i gospodina Hasanbegovi\u0107a u kampanji i pozivaju\u0107i se na njega, zna\u010di govorite Dalmatinsku zagoru, Liku, cijelu izbornu jedinicu u kojem ste i vi kolegice bili kandidati na SDP-ovoj listi. Toga sam svjedok i zaista ne bi mi bilo \u010dudno da na gej paradi bude gospodin Batini\u0107, gospodin Brki\u0107, gospodin Zekanovi\u0107, \u0160ipi\u0107 moj strilja, pa ni\u0161ta vi\u0161e nije \u010dudno da bude prvi sa rukom na srcu gospodin Batini\u0107 doktoru Franji Tu\u0111manu kod groblja, na grobu prvog predsjednika republika, al odricali su ga se, to je, detu\u0111manizacija je bila tolko glasna i jasna, al Mesi\u0107 vodi konce, Bo\u017einovi\u0107 vodi konce, moga je i Plenkovi\u0107 bit slobodno predsjednik HNS-a, slobodno, slobodno, taj briselski koncept politi\u010dara koji apsolutna nema suverenizma, nema tu\u0111manizma i nema \u010dvrste ruke da se brane nacionalni i strate\u0161ki interesi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39718",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Miri Bulju. Vidim da su danas mnogi postali odvjetnici razno raznih stranaka, umjesto da vi\u0161e vode brigu os svojim strankama i strankama gdje su, s kojih su do\u0161li u Hrvatski sabor, a ne da vode tu\u0111i posao. Odgovor na repliku, uva\u017eena kolegica Sabina Glasovac. Ispri\u010davam se, imamo jednu povredu poslovnika, uva\u017eeni kolega Batini\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39719",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj je povrijedio poslovnik \u010dlanak 238. navode\u0107i da nisam bio na grobu prvog predsjednika Franje Bulj. Bio sam kolega Bulj. Samo kao, po\u0161to nema ispravka neto\u010dnog navoda, taj institut navodi da mu doka\u017eem, tako da ne bude u zabludi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39720",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Batini\u0107u. Iako ste i vi sad zlouporabili povredu poslovnika, a mogli ste to na drugi na\u010din malo kasnije odgovorit, ali dobro, nadam se vi kolega Bulj ne\u0107ete zlouporabit povredu poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39721",
        "text": "Povreda Poslovnika 238. \u010dlanak 212 i \u010dlanak 2, tj. stavak 2. To\u010dno da kolega Batini\u0107 mo\u017eda i bio, al ne sa rukom na srcu i vi ste bili glavni zagovornik detu\u0111manizacije, najglasniji vi uz Vesnu Pusi\u0107, tako\u0111er, najvi\u0161e je pomogao Ivo Sanader i Vladimir \u0160eks, Bo\u017einovi\u0107 kao savjetnik Mesi\u0107ev. Naravno, pa vi ste samo sad pod istim krilom, vi koji ste htjeli detu\u0111manizirati, ne Hrvatsku nego HDZ. Detu\u0111manizacija je po\u010dela u HDZ-u, ali ipak u po\u010detku Domovinskog rata mi smo svi zajedno, na\u010delom s Tu\u0111manom uzeli pu\u0161ku u ruku i branili domovinu i sjenu od partizana i sjenu usta\u0161a, prema tome nastaviti detu\u0111manizaciju HDZ-a s na\u010delom sa Bo\u017einovi\u0107om, \u0160eksom i Plenkovi\u0107em. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39722",
        "text": "Zahvaljujem. Ne smatram da je povrije\u0111en poslovnik osim \u0161to vidim da je jako bolno biti u opoziciji. Nastavljamo dalje sa replikama. Uva\u017eeni kolega Zekanovi\u0107. Izvolite. Ispri\u010davam se, ispri\u010davam se. Molim gospodine Zekanovi\u0107u, ispri\u010davam se ja sam kriv, imamo odgovor na repliku. Uva\u017eena kolegica Sabina Glasovac. Oprostite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39723",
        "text": "Kolega Bulj, ja se ne sla\u017eem s vama da se HDZ odrekao Hasanbegovi\u0107a, mislim da se Hasanbegovi\u0107 odrekao HDZ-a isto kao i vi u nekom trenutku va\u0161eg \u017eivota, ali nije ni\u0161ta \u010dudno da se HDZ odri\u010de nekih svojih, ne samo \u010dlanova, nego i predsjednika odrekli su se Sanader, odrekli su se i Jadranke Kosor, odrekli su se Karamarka i jedini kog se nisu odrekli je gospodin Brki\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39724",
        "text": "Zahvaljujem. Blago nama u Hrvatskoj kad nemamo drugih problema nego o ovome pri\u010dati. Uva\u017eeni kolega Zekanovi\u0107 replika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39725",
        "text": "Po\u0161tovana gospo\u0111ice Glasovac i uva\u017eeni predsjedni\u010de. Ako ne postoji razlog za\u0161to bi podr\u017eao, drugi valjani razlog za\u0161to bi podr\u017eao ovu Vladu, onda je samo to mo\u017ee za di\u0161pet, vama, kolegi Jovanovi\u0107u, kolegi Stazi\u0107u, kolegi Pe\u0111i Grbinu, koji bi najra\u0111e da HRAST ne postoji u Saboru, da bude negdje na margini, da budi u opoziciji, jer vi jednostavno niste kadri prihvatiti da netko postoji druga\u010diji svjetonazor od vas, da netko mo\u017ee imati druga\u010dije stavove od vas. Vi ste zapravo za \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ja bi rekao. A ovo \u0161to se ti\u010de kolegice Vican i kolegice Bulaj Culej, ja ne znam za\u0161to uop\u0107e vi vodite ra\u010duna sad vi\u0161e o tome. Vi ste u oporbi, a tko \u0107e tim povjerenstvima upravljati, dogovorit \u0107e se ovi na vlasti. Ja osobno nemam ni\u0161ta protiv da do\u0111e gospodin Joki\u0107 u ta povjerenstva i da se s njim razgovara, da ima jednu \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] za razliku od onoga \u0161to bi vi htjeli jednoumlje, tako da, kod, zapravo je uvijek o\u010dit jedan stav, a to je samo ste vi u pravu, zna\u010di nema razmjene mi\u0161ljenja, ne biste nikada sjeli s nikim za stol i razgovarali konkretno o temi. A \u0161to se ti\u010de reforme kurikula. Nikada nisam \u010duo ni od vas niti od va\u0161ih kolega koje sam malo prije evo ga i spomenuo, da ste ne\u0161to govorili meritumu, o samoj temi. Nikada, samo ste govorili zapravo o na\u010dinu provedbe, a nikad nisam \u010duo ne\u0161to o sadr\u017eaju, pa \u0161to je to sporno tu uop\u0107e u toj pri\u010di? \u0160to vam je sporno? Koji je to sadr\u017eaj koji vam je sporan, ako koji se trenutno stavlja kroz reformu u obrazovni sustav. Da nema te reforme, vi bi na\u0161li vjerojatno neki drugi razlog da napadate, govorit o usta\u0161ama, partizanima, govorili bi za dom spremni, a po\u0161to evo toga nema trenutno, izmislili ste reformu kurikula i samo po njoj pilite. Pa pilite i dalje, jer o\u010dito po ni\u010dim drugom nemate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39726",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Zekanovi\u0107u. Uva\u017eeni kolega Varga je digao ne\u0161to ruku bio. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Dobro. Odgovor uva\u017eena kolegica Sabina Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39727",
        "text": "Kolega Zekanovi\u0107u, ne znam uop\u0107e \u0161to bi vam na ovo odgovorila, da ja zagovaram jednoumlje da bi najradije da HRAST ne postoji. Ja kada bi vam sada odgovarala osje\u0107ala bi se stvarno ko bukva. A ako gledate \u201eIgru prijestolja\u201c onda znate tko je Jon Snow i ja jedino \u0161to vama mogu re\u0107i da ste isti kao i on vi naprosto ni\u0161ta ne razumijete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39728",
        "text": "Kolegice Glasovac, ja bih vas zaista molio da se ne spu\u0161tamo na tu razinu komunikacije u ovom \u010dasnom domu jer hrvatski gra\u0111ani nas gledaju i mislim da ne \u0161aljemo lijepe poruke iz ovog predstavni\u010dkog doma i na ovakav na\u010din komuniciram i me\u0111usobno si prebacujemo. Zahvaljujem vam. Povreda Poslovnika uva\u017eeni kolega Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39729",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i. Dole sam bio u klubu gledam cijelo vrijeme, povreda Poslovnika \u010dlanak 232. stavak 2. vi se pona\u0161ate vi\u0161e kao Drago \u0106osi\u0107 nego kao predsjedavaju\u0107i. Nakon svake replike nekog zastupnika, vi imate potrebe dodati nekakav komentar, ne\u0161to objasniti. Nemate na to pravo tako da vas upozoravam da ne nastavite dalje s time na\u010dinom rada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39730",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Gromji. Kada budete na mome mjestu onda \u0107ete vi voditi sjednice kako vi mislite da bi trebalo. Ja ne mislim da odstupam od vo\u0111enja sjednica temeljem Poslovnika Hrvatskog sabora. Ako imate bilo kakve primjedbe i niste zadovoljni mojim odgovorom, imate poslovni\u010dke mogu\u0107nosti i dobit \u0107ete adekvatan odgovor. Hvala lijepo. Sljede\u0107a povreda Poslovnika uva\u017eeni kolega Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39731",
        "text": "Tako\u0111er gospodine predsjedni\u010de kr\u0161ite Poslovnik \u010dlanak 232. stavak 2. ako \u2026 teme dnevnog reda predsjednik \u0107e ga opomenuti i nastavit \u0107e dalje s postupcima. Me\u0111utim vi stvarno, Mladen Deli\u0107 bi vam bio zavidan. Na svaku repliku, na svaku rije\u010d saborskog zastupnika vi tri minute obrazla\u017eete stavove \u0161ta je zastupnik htio re\u0107i. Mo\u017eda to sada u Plenkovi\u0107evom HDZ-u mo\u017eete raditi, ali saborskim zastupnicima to ne smijete raditi jer ovo je Parlament i vi morate \u0161tititi dostojanstvo svakog saborskog zastupnika da izre\u010de \u0161ta misli u okvirima teme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39732",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Bulju. Slu\u0161ali ste moj odgovor gospodinu Grmoji, isti postupak. Uva\u017eeni kolega Zekanovi\u0107 povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39733",
        "text": "\u2026 /Govornici govore u isto vrijeme./ \u2026 prekr\u0161ila \u010dlanak 238. omalova\u017eavati kojim je zabranjeno omalova\u017eavati i vrije\u0111ati predsjedatelja ili druge zastupnike. Rekla mi je jel da ni\u0161ta ne razumijem, ja to njoj nisam rekao. Ja sam za su\u010deljavanje mi\u0161ljenja, a vi kada nemate argumente onda samo znate lagano spustiti i i\u0107i ad hominem \u0161to nije uredu kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39734",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Zekanovi\u0107u. Ve\u0107 sam prije vas zamolio kolegicu da se kloni takvih pona\u0161anja, nadam se da ubudu\u0107e ne\u0107emo na tim razinama razgovarati. Zahvaljujem. Prelazimo na sljede\u0107u repliku, uva\u017eeni kolega \u017deljko Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39735",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolegice Glasovac, u svom izlaganju ste govorili o ultimatumu koji mo\u017eemo sada vidjeti na portalima HRAST-a prema budu\u0107oj ministrici. Ako je to to\u010dno i ako budu\u0107a ministrica zaista poslu\u0161a taj ultimatum, onda mo\u017eemo odmah re\u0107i da je sve propalo. Prema tome, nastavit \u0107e se pokapanje kurikuralne reforme i to od marginalnih udruga poput \u201eGrozd-a\u201c, \u201eHRAST-a\u201c, \u201eU ime obitelji\u201c koji pod patronatom Crkve poku\u0161avaju staviti svoju \u0161apu na \u0161kolu i vratiti nas nazad u mra\u010dno doba Srednjeg vijeka. Neko je ovdje rekao, nema kolege Zekanovi\u0107a da ja ne bi htio da HRAST-a bude igdje, dakle na svim izborima na kojima je HRAST iza\u0161ao samostalno on je krahirao, dakle nisu dobili niti vije\u0107nika, a kamoli saborskog zastupnika i ovdje je samo milo\u0161\u0107u HDZ-a. Ako je ultimatum jednog \u010dlana njihove koalicije ve\u0107i od pet budu\u0107ih glasova HNS-a koji se prodao, a svoje prodavanje trgovinu pravda kurikuralnom reformom, onda su opet sve maske pale. Prema tome, ne sla\u017eem se sa kolegom Zekanovi\u0107em koji je rekao, vama govore\u0107i, da ja ne \u017eelim da HRAST-a igdje bude, dapa\u010de, kao \u0161to su poru\u010dili na prosvjedu, ja \u017eelim da u svim hrvatskim \u0161kolama bude \u0161to vi\u0161e HRAST-a, ali hrastovog parketa jer on mo\u017ee slu\u017eiti samo za to, a ne za bilo kakve sadr\u017eaje u \u0161kolama. Prema tome, vrlo je jasno na na\u0161em odboru koji \u0107e uslijediti vrlo brzo, postavit \u0107emo ovo pitanje prof. Divjak i ako dr\u017ei do onog \u0161to je govorila u svojim prvim istupima mislim da bi se trebala zahvaliti na mjestu ministrice znanosti i obrazovanja, ako \u0107e joj jedan HRAST marginalna skupina koju podr\u017eava minorni postotak hrvatskih gra\u0111ana odre\u0111ivati \u0161to \u0107e raditi u budu\u0107em svom Ministarstvu znanosti i obrazovanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39736",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Jovanovi\u0107u. Odgovor uva\u017eena kolegica Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39737",
        "text": "Da, u ovom sporazumu u platformi za suradnji HDZ-a-HNS-a u Vladi RH to\u010dka 5. drugi redak, \u201eObrazovanje se treba temeljiti na znanstveno utemeljenim spoznajama, poticanju kreativnosti, inovativnosti, kao i kriti\u010dkom i analiti\u010dkom razmi\u0161ljanju ve\u0107 od najranije dobi jer se tako izgra\u0111uje istinsko dru\u0161tvo znanja\u201c. To se mo\u017ee posti\u0107i jedino isklju\u010divom provedbom kurikuralne reforme na na\u010din kako je postavljena od strane prethodne ekspertne radne skupine na \u010delu sa Borisom Joki\u0107em. Ako, mi znamo tko su bili protivnici takvog pristupa, mi znamo tko je \u017eelio ideologiju u \u0161kole, obrazovanje koje se ne temelji na znanstvenim spoznajama, na poticanju kreativnosti i inovativnosti, na kriti\u010dko-analiti\u010dkom razmi\u0161ljanju. Znamo tko zagovara obrazovanje indoktrinacije i sada ta jedna ru\u010dica u Saboru uvjetuje da se promijeni potpuno pravac kurikuralne reforme samo jedna ru\u010dica u Saboru o njoj ovisi budu\u0107nost obrazovnog sustava i budu\u0107nost na\u0161e zemlje. I ja sada ne znam stvarno u dvojbi sam kada sam \u010ditala koji su na neki na\u010din bili uvjeti prijedloga gospo\u0111e Divjak za ministricu, sa ovim, to su dva potpuno suprotna svijeta, to je sudar svjetova. Vidjeti \u0107emo na odboru koji su njeni odgovori na to i \u0161to ona kani napraviti na tom mjestu ali meni ovo ne sluti na dobro, na ne\u0161to \u0161to bi moglo pokrenuti obrazovni sustav.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39738",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na sljede\u0107u repliku, uva\u017eeni kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39739",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice Glasovac, mislim va\u0161a rasprava je zapravo \u010dini mi se dotakla u samu sr\u017e stvari. Jer gledajte, ako je glavni razlog za sve ove promjene i kojima i danas raspravljamo pa i u odborima, na kraju dana to je na\u0161a tema konkretno ovdje, to da \u0107e kolegica Buri\u0107 zamijeniti kolegu Hasanbegovi\u0107a i da \u0107e kolegica Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107 zamijeniti kolegu Sladoljeva, dakle uzrkovana je ovima o \u010demu pri\u010damo. HNS je ljudima govorio i nama i gra\u0111anima RH o tome kako su skrbni za budu\u0107nost na\u0161e djece, kako prakti\u010dki podnose \u017ertvu na oltar domovine, spaljuju\u0107i sami sebe a zapravo vidimo da ovdje malo po malo, korak po korak se rade kompromisi i upravo na tom podru\u010dju. I ovaj va\u0161a ru\u010dica koju ste spomenuli, mislim da nije, nisam zapravo siguran, sada bih, grije\u0161io bih du\u0161u ali mislim da osim kolege Zekanovi\u0107a ima jo\u0161 jedan kolega koji je iz HRAST-a. Ne znam malo mi ih je te\u017ee upamtiti. Ali poanta je u tome mislim da ste apsolutno na pravome tragu. Dakle ako u sporazumu pi\u0161e da su, da mora biti temeljeno na znanstvenim spoznajama, kako \u0107e kolege oni, iz HRAST-a a ima ih koji su primjerice protiv cijepljenja, kako \u0107e se postaviti kada bude djecu trebalo u \u0161kolama u\u010diti da je cijepljenje stvar temeljeno na znanstvenoj spoznaji. Ima me\u0111u njima i onih koji se opiru drugim znanstvenim spoznajama. Dakle i ako ho\u0107emo da te dvije ru\u010dice, takve dvije ru\u010dice uvjetuju to tko \u0107e voditi proces kurikularne reforme, dakle na kraju dana jednostavno postavlja se pitanje kamo \u0107emo sti\u0107i na taj na\u010din, dakle ne zna se koja stranka je ustvari manja, HRAST ili HNS ovdje, ovakav raspadnut pogotovo, dakle to su ljudi koji diktiraju kurikularnu reformu i njenu budu\u0107nost na\u0161e djece. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39740",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Glava\u0161evi\u0107u na replici. I odgovor uva\u017eena kolegica Sabina Glasovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39741",
        "text": "Da kolega Glava\u0161evi\u0107u, zato sam i rekla u svom uvodnom izlaganju da je po meni ova koalicija protuprirodni blud. Jer je to sudar naprosto dvaju svjetova, ne\u0107u re\u0107i ideolo\u0161kih svjetova ali potpuno drugih koncepata. Pa dajte sjetite se \u0161to je kolega Vrdoljak ovdje govorio prethodna tri mjeseca. Pa bio je glavni, ne\u0107u re\u0107i galam\u0111ija ali najglasniji kada se govorilo o kurikularnoj reformi a sada zapravo dolazimo u situaciju da ministrica koja, zahvaljuju\u0107i njemu u velikoj mjeri \u0107e to postati \u0107e imati glavni kamen spoticanja upravo na onim istim stvarima protiv kojih je kolega Vrdoljak cijelo ovo vrijeme govorio i na \u0161to je upozoravao. E sada, za\u0161to je do\u0161lo do ove koalicije, mi o tome mo\u017eemo sada, sada razglabati, to je na kraju krajeva nebitno. Bitanje je zapravo je li to ne\u0161to \u0161to se dogodilo evo u posljednjih 7 dana ili je to ne\u0161to \u0161to je dogovarano puno, puno prije, ni\u0161ta nije slu\u010dajno. A vjerojatno nije slu\u010dajno ni to da su posmjenjivani svi kadrovi defacto koje je ostavila prethodna vlada u svim dr\u017eavnim poduze\u0107ima osim HEP-a i nekih, ne znam koliko to mo\u017ee biti zapravo, zapravo slu\u010dajno i koliko se trebamo \u010duditi nekim procesima koji se sada doga\u0111aju pred na\u0161im o\u010dima a sve kada poslo\u017eimo malo mozaik upu\u0107uje u to da su se daleko od o\u010diju javnosti odvijali dosta dugo vremena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39742",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj kolegici Glasovac na odgovoru. Sljede\u0107a replika uva\u017eeni kolega Mario Habek. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39743",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, dozvolite mi jednu malu kritiku da uputim vama. Ja nemam ni\u0161ta protiv toga da kao \u0161to su kolege Bulj i Grmoja rekli da docirate nakon svake replike, nemam ni\u0161ta protiv toga da govorite, da imate na to pravo, da budete poput Drage \u0106osi\u0107a, Olivera Mlakara, me\u0111utim ono \u0161to bih vas kritizirao je to da ne mo\u017eete, ono \u0161to ste izjavili malo prije, ne mo\u017eete nama zastupnicima braniti da govorimo o drugim strankama. Ovdje smo da govorimo o temi, tema je koalicija koju \u0107ete najvjerojatnije sklopiti danas, koji \u0107ete izglasati. Tako da one va\u0161e izjave da danas svi govorimo o drugim strankama, da bi trebali brinuti o svojim strankama, na to nemate pravo. Mi govorimo o onome i onim strankama o kojima \u017eelimo u Hrvatskom saboru. Sada mi dozvolite samo da repliciram kratko kolegici Glasovac. Kolegice Glasovac, govorili ste o va\u0161oj raspravi o raznim razlozima za\u0161to je do ove koalicije do\u0161lo. Spomenuli ste i neke razne optu\u017enice i mnogo toga jo\u0161 \u0161to bi se moglo povezati s time. Vrijeme \u0107e pokazati \u0161ta je istina, koji su pravi razlozi. No ono \u0161to je klju\u010dno u cijeloj ovoj pri\u010di je to da je ovo \u010davao, zadnji \u010davao u lijes HNS-a. To je ono \u0161to ste rekli. I ja vjerujem da je ovo kraj HNS-a, da su to njihovi zadnji trzaji. I da \u0107e ih prevara bira\u010da na ovakav na\u010din jako, jako ko\u0161tati. Zamislite oni su \u010dak doveli do toga da, kolegicu Anku Mrak Tarita\u0161 koja je bila kandidatkinja za gradona\u010delnicu grada Zagreba da onim raznim twiterima gospodina Vrdoljaka uni\u0161te njezinu \u0161ansu za pobjedu. Tako da evo ni\u0161ta \u010dudno od njih. Ono \u0161to moram spomenuti da \u0107e isto tako SDP u Vara\u017edinskoj \u017eupaniji ovakvim \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] HNS-a i pona\u0161anjem HNS-a samo oja\u010dati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39744",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Habeku. Samo bih spomenuo da nikome nisam zabranio govor, samo sam apelirao da se dr\u017eimo teme. I isto tako ne odri\u010dite pravo meni za govora ako imate vi to pravo. Hvala lijepo. Odgovor na repliku uva\u017eena kolegica Sabina Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39745",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Pa kolega Habek, da, vrijeme \u0107e pokazati \u0161to se valja iza brda, kako \u0107e se ovo reflektirati na HNS, iskreno mene ba\u0161 previ\u0161e i ne zanima, to su sve odgovorni ljudi, valjda znaju \u0161to rade i spremni su nositi se sa posljedicama svojih postupaka. SDP \u0107e tu inercijom ne\u0161to profitirati iako je to u ovom trenutku zaista ovaj, zaista, zaista, nebitno. Mene samo zanima kako \u0107e HNS i to \u0107emo pomno pratiti, onako pod pove\u0107alom, puhati za vrat ne HDZ-u nego HNS-u, kako \u0107e HNS osigurati da se nastavi kurikularna reforma zbog koje su eto, u\u0161li u Vladi RH jer im je jedini motiv da osiguraju bolju budu\u0107nost na\u0161oj djeci. Evo to je ono \u0161to mene iznimno zanima, meni je to, ne\u0107u re\u0107i jedino va\u017eno, ali to mi je najva\u017enije u cijeloj ovoj pri\u010di, a vidimo kako danas ve\u0107 neke stvari se mijenjaju, kakvo se ve\u0107 neke okolnosti mijenjaju i to mene samo zanima, ta misija HNS-a i po tome \u0107u ih ovaj, detaljno, detaljno, ovaj, suditi. Do sad su se pokazali da su prevaranti, zapravo, a sad \u0107emo vidjeti ovaj, koliki zapravo prevaranti, jesu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39746",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj kolegici Sabini Glasovac na ovom odgovoru. Jo\u0161 jednom bi apelirao na retoriku i na biranje rije\u010di kojima se obra\u0107amo u Hrvatskom saboru. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu. Uva\u017eeni kolega \u017deljko Jovanovi\u0107 Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39747",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Raspravljamo u ovom dijelu o izboru \u010dlanova Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora. Vrlo zanimljivo. Dakle do sad nije se nitko osvrnuo na to ali zapravo ve\u0107 ovo imenovanje pokazuje koliko ozbiljno HNS misli. On zapravo pokazuje da njihov potpredsjednik budu\u0107i za dru\u0161tvene djelatnosti ni\u0161ta ne razumije. Vidjeli ste danas da u koalicijskom sporazumu nijednom rije\u010dju ne spominje zdravstvo, nijednom rije\u010dju ne spominje kulturu a biti \u0107e zadu\u017een za dru\u0161tvene djelatnosti. Jadna profesorica Divjak ako \u0107e joj on \u010duvati le\u0111a u njenom poslu gdje je jasno istaknula da je njen cilj kvalitetna kurikularna reforma na temeljima strategije obrazovanja, znanosti i tehnologije. Za\u0161to to mislim? Pa drage kolegice i kolege, svaki dokument koji ste ti\u010de obrazovanja da bi do\u0161ao na plenarnu sjednicu mora pro\u0107i kroz Odbor za obrazovanje. Pitam vas koliko \u010dlanova HNS-a \u0107e sjediti u Odboru za obrazovanje u narednom periodu? Nula. Nula. To je HNS. To je njihova briga za kurikularnu reformu i obrazovanje. Nisu bili u stanju izboriti se da im bar jedan \u010dlan sjedi u Odboru za obrazovanje, znanost i kulturu. Evo tu je i kolega Mesi\u0107, kako to da nema ni jedne rije\u010di o kulturi, on bi isto mogao re\u0107i. Dakle to pokazuje koliko se povr\u0161no sve ovo radilo samo sa jednim ciljem, osiguravanjem fotelja. I to fotelje \u0160tromaru. Gubitniku izbora koji je izgubio izbore, prevario bira\u010de i zavr\u0161io na funkciji potpredsjednika Vlade, za dru\u0161tvene djelatnosti, a ne vodi brigu u tim prvim pregovorima niti o obrazovanju, niti o kulturi niti o zdravstvu. Prema tome, jasno je da je to jedna velika igra u kojoj \u0107e na\u017ealost ispa\u0161tati hrvatsko obrazovanje, hrvatska znanost, kultura, zdravstvo, jer \u0107e to kontrolirati potpredsjednik Vlade gospodin \u0160tromar. Mogao bi jo\u0161 govoriti ali mislim da je sama ova \u010dinjenica u ovoj mojoj raspravi najbitnija, najva\u017enija i najjasnije \u0161alje poruku u kojoj mjeri je HNS trgova\u010dki, ne pripremljeno krenuo u ovaj posao, skrivaju\u0107i se kurikularnom reformom kao obi\u010dnim smokvinom listom koji prikriva njihove trgova\u010dke ambicije. Ba\u0161 njih briga za Hrvatsku. I zavr\u0161avaju\u0107i ovu svoju raspravu, gospodine potpredsjedni\u010de, ponovit \u0107u ono \u0161to sam ponavljao ve\u0107 1000 puta u ovoj sabornici, dajte vi\u0161e da izaberemo i vanjske \u010dlanove odbora Hrvatskog sabora, ve\u0107 je sramotno otkada je Sabor konstituiran natje\u010daj je proveden, mi nemamo vanjske \u010dlanove, posebno je to va\u017eno za vije\u0107e koje ja vodim, Nacionalno vije\u0107e za pra\u0107enje provedbe strategije suzbijanja korupcije jer bismo i na tom vije\u0107u mogli puno govoriti o veletrgova\u010dkim postupcima u ovoj sabornici, a to ne mo\u017eemo u\u010diniti za\u0161to \u0161to nemamo vanjske \u010dlanove. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39748",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Jovanovi\u0107u. Sla\u017eem se sa vama \u0161to se ti\u010de ove zadnje opaske i zahvaljujem i zauzet \u0107u se na prvom slijede\u0107em predstavni\u0161tvu \u0161ta se ti\u010de imenovanja vanjskih \u010dlanova, budu\u0107i da je postupak proveden, natje\u010daj je zavr\u0161en. Imamo nekoliko replika. Uva\u017eena kolegica Sabina Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39749",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. A kolega Jovanovi\u0107, ja ne znam za\u0161to se vi \u010dudite \u0161to HNS nema nijednog \u010dlana niti \u010dlanicu u Odboru za obrazovanje, znanost i kulturu. Ne znam za\u0161to se \u010dudimo uop\u0107e \u0161to to nisu ni tra\u017eili a mogli su s obzirom da su smijenili ovdje Anku Mrak, zna\u010di tu je HNS izgubio, i ne samo nju, izgubio je, \u010dini mi se 2 mjesta predsjednika odbora ali nije tra\u017eio kompenzaciju u Odboru recimo za obrazovanje, znanost i kulturu, iako je to kurikularna reforma i obrazovanje jedini razlog za\u0161to je HNS u\u0161ao u koaliciju sa HDZ-om jer oni jedino \u0161to \u017eele zapravo i za\u0161to su to odlu\u010dili napraviti, odstupiti od svega onoga ideala i od svih onih principa koji zagovaraju godinama jo\u0161 od Savke pa na dalje, zapravo jedini razlog je da oni pomognu hrvatskoj budu\u0107nosti i hrvatskoj djeci, i oni u toj te\u017enji da stvarno evo moraju za\u017emiriti i u\u0107i u koaliciju sa HDZ-om, samo zbog budu\u0107nosti Hrvatske, su u toj \u017eeli toliko izgorili da su zaboravili zapravo da u klju\u010dnom radnom tijelu u Hrvatskom saboru, bi trebali imati barem jednog svog \u010dovjeka koji bi mogao znati \u0161to se doga\u0111a u Hrvatskom saboru, kontrolirati procese, imati ga, i kreirati ga, na kraju krajeva politiku, ali mislim sve je ovdje potpuno, potpuno jasno. Protuprirodni blud je eklatantni primjer najbrutalnije politi\u010dke trgovine da ne ka\u017eem korupcije, za to nemam dokaza.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39750",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj kolegici Glasovac. Odgovor uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39751",
        "text": "Da kolegice Glasovac zaista je nevjerojatno da uop\u0107e nisu shvatili na koji se na\u010din donose akti u ovom Saboru i da bez saborskog Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu nemaju nikakvog utjecaja da pripreme kvalitetne dokumente prije nego \u0161to do\u0111u na plenarnu sjednicu, a znamo u kojoj mjeri je ministar Bari\u0161i\u0107 na \u017ealost zloupotrebljavao na\u0161 odbor preko svojih zastupnika iz redova HDZ-a kod dono\u0161enja \u010ditavog niza zakona koji su se ticali Zakona o znanosti, interesnih lobija na Filozofskom fakultetu, hrvatskog kvalifikacijskog okvira kojim su o\u0161tetili studente stru\u010dnih studija i provedbe klerikalizacije kurikularne reforme \u0161to je o\u010dito bio cilj i \u0161to se sada pod krinkom brige za obrazovanje, a pogoduju\u0107i ovom ultimatumu HRAST-a \u017eeli ponovo provesti. Bez ljudi u saborskom Odboru za obrazovanje i znanost HNS apsolutno nema alate koji mogu pomo\u0107i da provedu sve ono \u0161to je prof. Divjak zamislila u svojoj ideji kvalitetnijeg rada Ministarstva znanosti i obrazovanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39752",
        "text": "Hvala na odgovoru kolegi Jovanovi\u0107u. Sljede\u0107i se za repliku javio uva\u017eeni kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39753",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Jovanovi\u0107, ne samo ovo \u0161to ste sad rekli i naveli, ne samo ovo o \u010demu je pri\u010dala kolegica Glasovac. Gledajte sad je HRAST iza\u0161ao sa priop\u0107enjem u kojemu ka\u017eu ovo, da \u0107e podr\u017eati ministricu jer Dijana Vican to su ispregovarali ostaje na \u010delu ekspertne radne skupine Jasminka, odnosno Jasminka Buljan Culej krivo su joj napisali prezime u priop\u0107enju a Dijana Vican ostaje na \u010delu stru\u010dnog povjerenstva i \u0160lezak ostaje dr\u017eavni tajnik. Dajte mi recite ako ministrica nema pravo birati svoje naju\u017ee suradnike, ma mislim o \u010demu ovdje pri\u010damo. Halo ljudi! Mislim to smokvin list je daleko preblaga metafora za to. Dakle, kurikularna reforma sa HNS-om koji to gra\u0111anima poku\u0161ava prodati kao ponavlja svoje samospaljivanje na oltaru Domovine. Dakle sa HNS-om ili bez HNS-a ostaje klerikularna reforma a ne kurikularna, a ta loma\u010da na kojoj \u0107e se HNS spaliti nalo\u017eena je kao \u0161to vidimo ovdje tim hrastovim daskama. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39754",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Glava\u0161evi\u0107u na replici. Odgovor uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39755",
        "text": "Kolega Glava\u0161evi\u0107, mo\u017eda je dobro \u0161to je ova rasprava ovako i\u0161la i \u0161to prethodi raspravi na odborima gdje \u0107e i profesorica Divjak mo\u0107i vidjeti na \u0161to mo\u017ee ra\u010dunati u narednom periodu ukoliko zaista postane ministrica. I da li je to \u0161to ona \u017eeli, budu\u0107i je profesorica Divjak bila aktivni sudionik prosvjeda gra\u0111ana, stala je na stranu gra\u0111ana. A njihova tri zahtjeva su bili da ode Bari\u0161i\u0107, da ode Vican i da se ponovno provede postupak izbora \u010dlanova ekspertne radne skupine za kurikularnu reformu. Dakle, to su minimalni uvjeti koji se moraju zadovoljiti ukoliko \u017eeli se dati podr\u0161ka prof. Divjak na mjestu ministrice obrazovanja i znanosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39756",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Jovanovi\u0107u na odgovoru. Sljede\u0107a je replika uva\u017eeni kolega Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39757",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni zastupni\u010de Jovanovi\u0107 vi ste spomenuli da je HNS do\u017eivio veliki i te\u0161ki poraz u Vara\u017edinskoj \u017eupaniji od biv\u0161eg \u010dlana HNS-a. Me\u0111utim, htio bih samo nadopuniti taj podatak da je jo\u0161 te\u017ei poraz do\u017eivio u Vara\u017edinu gdje je imao gradona\u010delnika koji se nije usudio izi\u0107i ponovno na izbore. Zna\u010di nije se ni usudio izi\u0107i na izbore ponovno da, vjerojatno bi pro\u0161ao jo\u0161 gore nego gospodin Baldazar u Splitu jer je u \u010detiri godine te vlasti HNS u Vara\u017edinu postao prepoznatljiv po tome \u0161to namjernike na ulazu u grad do\u010dekuju tisu\u0107e tona sme\u0107a koje su ba\u010dene na livadu. Ako ste ikada bili u Vara\u017edinu mogli ste ih vrlo lako uo\u010diti. Grad u kojemu je za \u010detiri godine napredak bio u tome \u0161to je postavljeno par jajomata. Grad koji navodno \u017eeli voditi obrazovanje i dru\u0161tvene djelatnosti, a koji nije stvorio uvjete da recimo se tamo postavi i sveu\u010dili\u0161te Sjever koje je oti\u0161lo u Koprivnicu. Zna\u010di, jedna potpuna nesposobnost tih gradskih vlasti i nije ni \u010dudo da je gospodin \u010cehok bez obzira na to \u0161to je optere\u0107en sa nizom optu\u017enica vrlo lako pobijedio sa \u010dak 70% glasova, a pobijedio je na na\u010din da je doslovce skupio ljude sa ulice, sastavio liste sa par svojih prijatelja, ostvario je upravo grandioznu pobjedu. S obzirom na takvo stanje vidimo da vara\u017edinska organizacija, Vara\u017edinska \u017eupanija HNS-a nema apsolutno nikakvu snagu i da \u0107e se ona u stvari na sljede\u0107im izborima boriti za to da prije\u0111e prag a to je jedino ako odu u koaliciju sa HRAST-om budu\u0107i da je gospodin Il\u010di\u0107 iz Vara\u017edina. Evo vjerujem da \u0107e se vrlo lako dogovoriti pa \u0107e mo\u017eda gospo\u0111a Divjak i gospodin Il\u010di\u0107 napraviti sljede\u0107i put listu za grad Vara\u017edin koja \u0107e uspje\u0161no prije\u0107i prag. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39758",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Bunjcu na replici. Odgovor uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39759",
        "text": "Pa kolega Bunjac, vi ste jo\u0161 jedanput potvrdili sav besmisao ovog postupka kolega iz HNS-a. Dakle, nije problem post izborno koalirati i u\u0107i u Vladu kao \u0161to je u\u010dinio MOST dva puta. Ali HNS je u ovu sabornicu u\u0161ao zahvaljuju\u0107i Narodnoj koaliciji koja je u svom programu imala sve osim koalicije sa HDZ-om. Dakle, prevara bira\u010da ja ne znam na koji na\u010din oni uop\u0107e mogu pogledati bira\u010dima koji su im dali glas. Oni \u0107e sada biti u Vladi, a ni jedan bira\u010d koji je glasao za njih nije im dao mandat da u\u0111u u koaliciju sa HDZ-om. To je sramotno. To je prevara bira\u010da i to je zapravo dodatni argument gra\u0111anima da ne izlaze na izbore. Izlaznost \u0107e biti sve manja i manja i onda \u0107e nam mo\u017eda marginalci poput HRAST-a koji nikad ne bi u\u0161ao u sabornicu da nije bio na listi HDZ-a prodavati pamet i \u017eeljeti preuzeti \u0161kole sa svojim nakaradnim idejama. A jo\u0161 je ve\u0107i apsurd da HRAST koji je u\u0161ao na listi HDZ-a i bez HDZ-a ne bi bio u sabornici postavlja uvjete. Oni se moraju poklopiti po u\u0161ima i \u0161utiti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39760",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Jovanovi\u0107u. Ponovno se ne dr\u017eimo teme, ali u dana\u0161njem tonu. Idemo dalje povreda Poslovnika uva\u017eeni kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39761",
        "text": "Pa meni je jako \u017eao gospodine Jovanovi\u0107u \u0161to vi stvarno u svakoj va\u0161oj replici morate nekoga vrije\u0111ati. Ja ne znam za\u0161to je to tako. To\u010dka ina\u010de 238. zna\u010di vrije\u0111anje kolega zastupnika. Nije mi jasno za\u0161to je to tako, \u0161ta vam to treba. Pa budite malo \u010dovjek, malo poku\u0161ajte ono o meritumu, vidi se da vi mrzite HRAST, da mrzite kr\u0161\u0107ane, da mrzite taj svjetonazor, ali poku\u0161ate malo se kontrolirati. Znam da niste kr\u0161\u0107anin, pa ne mogu re\u0107 pomolite se, ali jednostavno ne znam, popite mo\u017eda tabletu il ne\u0161to. Eto",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39762",
        "text": "Kolega Zekanovi\u0107, vi niste iskoristili povredu poslovnika, nego ste replicirali na repliku na replika, dakle, ja vas molim nemojte zloupotrijebit ubudu\u0107e povrede poslovnika. Povreda poslovnika uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39763",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. \u010clanak 238. ma da ste vi ve\u0107 opomenuli kolegu, mislim da je nedopustivo, da kolega na ovaj na\u010din vrije\u0111a mene, spominjuju\u0107i da ja mrzim kr\u0161\u0107ane. Imate neki mjera\u010d? Kako ste izmjerili da ja mrzim kr\u0161\u0107ane i koliko? Sramite se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39764",
        "text": "Zahvaljujem. Ve\u0107 smo sve rekli. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. Uva\u017eeni kolega Mirando Mrsi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39765",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Rasprava je krenula nekim drugim putem, a \u017eao mi je \u0161to ne govorimo o onom pravom meritumu, ustvari o \u010demu se radi kada govorimo braku HDZ-a i HNS-a. Ja sam danas iznimno tu\u017ean, jer \u0107u svjedo\u010diti jednom tu\u017enom danu za Hrvatsku, nisam ljut al sam tu\u017ean. A tu\u017ean sam zato \u0161to \u0107u svjedo\u010diti danu kada demokracija u koju smo vjerovali i koje su nam puna usta o Hrvatskoj je pala na vrlo niske grane. Nema nas puno tu u Saboru, ali \u0107emo danas svjedo\u010diti primjeru provo\u0111enja onih vrijednosti koje \u017eelimo u Hrvatskoj a ne provodimo ih, a to su transparentnost, po\u0161tenje, a nadasve moralno postupanje. I ovdje danas, svjedo\u010dimo da toga nema i da se u ovom braku, HDZ-a i HNS-a, pogazilo sve ono \u0161to su temeljne vrijednosti i demokracije u Hrvatskoj. A mi saborski zastupnici bi trebali biti primjer drugima, primjer kako se treba odnositi prema temeljnim vrijednostima, i pitam se gospodo u \u0161to su se neki od nas tu u Saboru pretvorili. U lovce za fotelje, u prodaju mandata. Je li to ono \u0161to gra\u0111ani gledaju i \u0161to oni vide tu u Saboru. I kako mo\u017eemo vi\u0161e o\u010dekivati da nam gra\u0111ani vjeruju, nakon onoga \u0161to se danas de\u0161ava u Saboru. Tu\u017ean sam jer \u0107u sjede\u0107i u ovoj Sabornici svjedo\u010diti izdaji na\u0161ih bira\u010da. Suo\u010dit \u0107u beskrupuloznom postupanju u cilju osiguravanja vlasti. Svjedo\u010dit \u0107u besramnom postupanju nekih na\u0161ih zastupnika koji zanemaruju volju svojih bira\u010da i pretvaraju politiku u ono \u0161to ne bi mi htjeli u ne\u0161to ogavno, ne\u0161to s \u010dime se ne treba baviti. I to je ono \u0161to \u0107e iza\u0107i kao slika nakon ovog dana\u0161njeg ili ve\u010dera\u0161njeg preslagivanja. To \u0107e pretvarati na\u0161e dru\u0161tvo a time i Hrvatsku u zemlju, mogu re\u0107i i politi\u010dke korupcije, ne samo politi\u010dke trgovine, nego i politi\u010dke korupcije. I nakon dana\u0161njeg dana, bit \u0107e malo licemjerno slu\u0161ati na\u0161eg premjera koji \u0107e svugdje okolo govoriti da je Hrvatska zemlja po\u017eeljna za \u017eivot, i da Hrvatskoj stanuje demokracija i da u Hrvatskoj se lijepo \u017eivi. Premjer je inicirao sve ove promjene sa \u017eeljom, da jasno sa\u010duva vlast, ali je pitanje da li je sa\u010duvao obraz i zanijekao je sve one vrijednosti na kojima bi na\u0161e dru\u0161tvo trebalo po\u010divati i ono \u0161to je najgore, nitko se ne osje\u0107a zbog toga posramljeno niti se osje\u0107a lo\u0161e. No unato\u010d toj kalju\u017ei kojoj \u0107emo danas svjedo\u010diti, \u017eelim poslati jednu poruku gra\u0111anima koji nas danas i gledaju na televiziji, koji svjedo\u010de ovome \u0161to nije bila njihova volja i koji su zabrinuti zbog svega onoga \u0161to \u0107e nas izlo\u017eiti HDZ i HNS u sljede\u0107em periodu. Treba vrlo jasno poru\u010diti gra\u0111anima, mi koji ne \u017eelimo sudjelovati u ovom preslagivanju, u ovom cirkusu da ne treba izgubiti vjeru u demokraciju, jer jo\u0161 uvijek ima u politici koji vjeruju u vrijednosti i o kojima su sanjali svi oni koji su se borili za ovu Hrvatsku i koji su stvarali ovu Hrvatsku. I ono \u0161to za kraj ho\u0107u re\u0107i, borit \u0107emo se svi zajedno da se ovo nikada vi\u0161e ne desi u Saboru, a ono \u0161to se desilo je izdaja bira\u010da i to je sramno, nemoralno i gra\u0111ani to ne\u0107e oprostiti kolegama iz HNS-a koji ra\u010dunaju na to da\u0107e gra\u0111ani to zaboraviti. Ne\u0107e zaboraviti ovu sramotu i nadam se da se ovo vi\u0161e nikad ne\u0107e desiti u Hrvatskom saboru. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39766",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Mrsi\u0107u. Imamo jednu repliku, uva\u017eeni kolega Glava\u0161avi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39767",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Mrsi\u0107, potpuno ste u pravu na ovome zadnje djelu i s nemalom koli\u010dinom ironije ovdje trebamo re\u0107i da HNS, koji je cijelo vrijeme inzistirao na onoj sintagmi titanik vlada, ako se sje\u0107amo. Ulaskom u tu titanik Vladu, \u0161to je sama po sebi ironija i vidimo evo, \u010ditam sada u Ve\u010dernjem listu da im se \u010dlanovi masovno ispisuju je zapravo postala titanik stranka. Dakle, potpuno ste u pravu kada ka\u017eete da gra\u0111ani to ne\u0107e oprostiti jer, ja vjerujem da se sad ti ljudi pitaju, kako, za\u0161to se ovo sada doga\u0111a, pa ina\u010de je normalno, evo i u Britaniji su liberalni demokrati podr\u017eali u nekome trenutku torijevce i u Nizozemskoj je koalicija demokr\u0161\u0107ana liberala normalna stvar, ali gledajte u svjetlu ovih stvari koje smo \u010ditali nezainteresiranosti da neko iz HNS-a 1861 bude u Odboru za obrazovanje do toga da \u0160lezak ostaje dr\u017eavni tajnik pa i ministrica ne bira suradnike, da se ni\u0161ta u kurikuralnoj reformi ne mijenja u tim zemljama nikad nisu bile upitne ni vrijednosti, ni programi takvih suradnji koji su zemlju i obrazovanje vodili naprijed. Ovdje to dakako nije slu\u010daj, ovdje to nije slu\u010daj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39768",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi. Odgovor uva\u017eeni kolega Mrsi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39769",
        "text": "Hvala lijepo. Sla\u017eem se potpuno sa vama kolega Glava\u0161evi\u0107 jer ovo \u0161to se danas de\u0161ava je mogu re\u0107i dno, ne demokracije nego dno politi\u010dkog \u017eivota i politi\u010dke korupcije i politi\u010dke trgovine. I skrivati se iza toga da je to dobro za dr\u017eavu, da su dr\u017eavni interesi ispred svega i da je bila ponuda na stolu koja se nije mogla odbiti je samo jedan smokvin list da se sakrije ono \u0161to je iza ovoga, a to je zov fotelja, zov vlasti, zov svega onoga \u0161to ide uz ministarska mjesta, ali ne samo uz ministarska mjesta nego jo\u0161 i mjesta dr\u017eavnih tajnika, direktora raznih poduze\u0107a itd., itd. Ono \u0161to je osnovno pitanje, \u0161to gra\u0111ani od toga imaju, \u0161to gra\u0111ani imaju od braka izme\u0111u HDZ-a i HNS-a? Koja je korist za gra\u0111ane RH? Koristi nema, jedinu korist imaju \u010dlanovi HNS-a i HDZ-a i to je jedina korist koja je od ovog preslagivanja. A gra\u0111ani \u0107e vrlo jasno na sljede\u0107im izborima re\u0107i svoje mi\u0161ljenje o tome \u0161to je to bilo za njih, \u0161to je zna\u010dio brak izme\u0111u HDZ-a i HNS-a, da li je bilo koristi za gra\u0111ane RH, jasno, glasno pred svima nije bilo i ne\u0107e biti nikakve koristi za njih. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39770",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Mrsi\u0107u na odgovoru. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. Uva\u017eeni kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39771",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Na po\u010detku ove rasprave htio bi re\u0107i da ja vjerujem da \u0107e svi moje kolegice i kolege zapravo podr\u017eati ovu predlo\u017eenu promjenu u Odboru za obrazovanje, znanost i kulturu. Ranije je bilo rije\u010di o tome kako je ta promjena vezana za predstavnike parlamentarne ve\u0107ine, dakle i kolega Hasanbegovi\u0107 i kolega Sladoljev su u tom odboru predstavljali parlamentarnu ve\u0107inu. U tom smislu kolegice Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107 i kolegica Buri\u0107 dolaze tako re\u0107i iz iste posude. To nije slu\u010daj sa drugim odborima i smatramo da bi to na neki na\u010din trebalo usuglasiti. U tim odborima je promijenjen omjer ve\u0107ine i manjine u Saboru, dakle to je ne\u0161to o \u010demu trebamo razgovarati. Me\u0111utim da se vratim na Odbor za znanost, obrazovanje i kulturu. S obzirom evo ve\u0107 ovdje pri\u010damo jako dugo o tome i na neki na\u010din imam potrebu ponoviti jer je to uistinu va\u017eno, dakle zbog \u010dega HNS kao netko tko je sada dio ve\u0107ine, nije inzistirao da njihovi predstavnici ukoliko im je doista bitno da jedan od tih uvjeta za podr\u0161ku i ulazak u njihovu Titanik vladu je bilo to da mogu voditi proces kurikularne reforme? Za\u0161to nitko od njih ne sjedi u ovome odboru? Dakle tu je situacija \u010dista, dio su parlamentarne ve\u0107ine, mogli su tra\u017eiti mjesto, dakle netko od njih je svakako trebao barem sjediti kao \u010dlanica ili \u010dlan u tom odboru kako bi mogli znati i sudjelovati u ovome Visokom domu hrvatskog naroda, gra\u0111ana i gra\u0111anki RH da raspravljaju o svim bitnim temama vezanima za obrazovanje. Uostalom imat \u0107e ministricu iz svoje kvote, ne bi li bilo dobro da netko u tom odboru mo\u017ee biti sugovornik ili sugovornica toj ministrici za stvari koje, primjerice \u010disto s obzirom da je taj odbor mati\u010dan za to ministarstvo, da barem netko od njih komunicirati sa njihovom ministricom? Dakle to je prva stvar na koju moram priznati da sam podigao obrvu. Me\u0111utim stvari su puno jasnije sada kada vidimo, evo vidimo vrlo je dinami\u010dna situacija pa u vijestima \u010ditamo, kolegica Sever ka\u017ee kako je pitala gospodina \u0160tromara zbog \u010dega o ovom priop\u0107enju HRAST-a on ka\u017ee da nije \u010duo za njega i ni\u0161ta morao je i\u0107i pitati gospodina Plenkovi\u0107a kakva je to pri\u010da o tome da gospodin \u0160lezak ostaje dr\u017eavni tajnik, kakva je to pri\u010da o tome da \u0107e Buljan, Culej ostati na svojemu mjestu i da \u0107e Dijana Vican ostati na svojemu mjestu, a to eto bili uvjeti kao \u0161to je bilo re\u010deno njihovi da podr\u017ee Vladu. Mo\u017eda bi bilo pretjerano re\u0107i da ovdje netko la\u017ee, to je ne\u0161to \u0161to se ne bi kao trebalo re\u0107i, nije korektno, ali onda mo\u017eda u duhu jednog seniora HDZ-a bi trebalo re\u0107i da ako netko ne la\u017ee onda svakako ne govori istinu. Mislim jednostavno ne znamo ovdje zbog \u010dega gospodin \u0160tromar nije informiran od stvarima o kojima HRAST, dakle jo\u0161 jedan koalicijski partner daje priop\u0107enja. Ja moram priznati da \u010dak i kada bih poku\u0161ao ovo promatrati kao potpuno neutralan promatra\u010d, a nisam neutralan promatra\u010d jer mi je zaista stalo do ovih stvari, ovdje je u pitanju budu\u0107nost sve na\u0161e djece i pitanje je nekakva budu\u0107nost Hrvatske na kraju krajeva. Ako ostaje kompletna infrastruktura biv\u0161e ministra koji je sada na odlasku, svi njegovi ljudi ostaju, \u0161ta se zapravo promijenilo? Dakle kakav utjecaj mo\u017eemo o\u010dekivati da \u0107e ta nova ministrica imati na obrazovanje ukoliko na odboru mati\u010dnom nema nijednu jedinu osobu koja je iz njene kvote odnosno iz njezine stranke, ako nije u stanju birati svoje suradnike sama nego je name\u0107e stranka, a valjda je jedna od rijetkih koja ima manji rejting od njezine, ako ne mo\u017ee mijenjati ljude koji bi trebali voditi kurikularnu reformu, \u0161to to\u010dno smo postigli time? Rekao sam kolegi Mrsi\u0107u u jednoj od replika, zapravo u ovoj zadnjoj sam spomenuo liberalne demokrate i torijevce u Britaniji i spomenuo sam jo\u0161 jedan primjer iz Nizozemske. Dakle \u010dak i u tim situacijama ono \u0161to se dogodilo poslije da su liberalni demokrati zapravo propali, na idu\u0107im izborima gra\u0111ani su ih kaznili. Sli\u010dna situacija je i u Nizozemskoj. Zapravo do te mjere da me to podsje\u0107a na onu situaciju kada je Margaret Tacher tim istim liberalnim demokratima vrlo lijepo rekla da su poput mrtvog papagaja. Naime, nekakva ptica je bila, njihov logo tada pa je malo druga\u010dija situacija, ali o tome pri\u010damo. Dakle, HNS se ovdje jednostavno nije postavio \u010dvrsto. Mi ne mo\u017eemo imati povjerenje, ikakvo povjerenje, niti u va\u0161u ministricu o kojoj trebamo glasovati za par sati kada vidimo da ni na koji na\u010din niste osigurali da stvari koje ste obe\u0107avali hrvatskim gra\u0111anima i gra\u0111ankama i nama ovdje u ovome Saboru budu provedene. Ja vas ne planiram gaziti da tako ka\u017eem na neugodan na\u010din, ne planiram i\u0107i ad hominem ali morate, siguran sam, sjedili smo tu, bili smo saveznici do nedavno, 23 godine HNS i SDP su zajedno sura\u0111ivali. Razvili smo nekakav odnos, bio je problemati\u010dan, vrlo \u010desto, ne uvijek jednostavan, ali znamo kako funkcioniramo. Dakle ja znam da vi mo\u017eete vidjeti da ovo \u0161to radite sada ne valja, dakle da vam HRAST izbacuje priop\u0107enja u kojima jasno stoji da imaju podr\u0161ku premijera, da va\u0161a ta ministrica ne vrijedi ni pi\u0161ljivog boba u Vladi RH, ni \u0161i\u0161ljivog boba. Znate bolje od toga. Znate da se politika, ozbiljna politika ne radi na taj na\u010din. Vratimo se na odbor, ja i o kolegici Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107 i o kolegici Buri\u0107 imam izuzetno visoko mi\u0161ljenje. Dakle to su osobe za koje ja uop\u0107e ne sumnjam da \u0107e sjajno predstavljati stavove Vlade svoje stranke i na neki na\u010din to je, iako je danas ovdje bilo re\u010deno da su to neke tehni\u010dke stvari u pitanju, zapravo nikada nije, nikada to nisu tehni\u010dke stvari. Svaka odluka i svako imenovanje je na kraju dana pitanje politike a ne tehnike pa tako i ovo. Trebali ste, ne radi vjerodostojnosti, jer to nije bio va\u0161 slogan, to nije bilo ono s \u010dime ste vi izlazili na izbore, zadnje. Znate s \u010dime ste i s kime ste izlazili na zadnje izbore i povjerenje kojeg dijela gra\u0111ana ste dobili za mandate koji su vas doveli ovdje. Oni \u0107e predstavljati svoje stavove. A gdje je u tom odboru HNS? Evo, toliko vam ja imam re\u0107i, toliko vam ja imam postaviti pitanje. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39772",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Glava\u0161evi\u0107u na ovoj raspravi. Imamo nekoliko replika. Prvi se za repliku javio uva\u017eeni kolega Mirando Mrsi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39773",
        "text": "Kolega Glava\u0161evi\u0107 jedno nagradno pitanje a to je koliko \u0107e budu\u0107a ministrica Divjak biti osoba koja \u0107e uspjeti provesti kurikularnu reformu i koliko \u0107e ona biti samostalna? I da li smatrate da \u0107e se ona u Odboru za obrazovanje oslanjati na nas koji smo oporba jer to je jedina poluga koja \u0107e omogu\u0107iti da se provede kurikularna reforma. To je jo\u0161 jedan dokaz dan u koji smo do\u0161li, to je jo\u0161 jedan dokaz onoga \u0161to smo tu u Saboru napravili, gdje jednostavno gra\u0111ani nam vi\u0161e ne vjeruju, gra\u0111ani nas vide tu u Saboru kao osobe koje se preslaguju, trguju foteljama a da nas, da se to sve obla\u010di sa time da \u0107e se sada kurikularna reforma provesti. I o\u010dito da ve\u0107 i startu su i HNS-u i ministrici Divjak pokazali vrlo jasne, ograni\u010denje, vrlo jasne parametre a to je ako ne\u0107e biti po onome kako mi mislimo u HDZ-u onda vi ne\u0107ete isto tako provesti ono \u0161to bi trebali provesti. Biti \u0107e zanimljivo na Odboru \u010duti odgovore od ministrice da li \u0107e smijeniti dosada\u0161nje ljude koji su vodili kurikularnu reformu i staviti na \u010delo recimo gospodina Joki\u0107a koji je jedini kompetentan da provede ovakvu jednu zahtjevnu reformu. To \u0107e biti i test da li smo odgovorni u ovom Saboru, to \u0107e biti test i prema gra\u0111anima RH gdje \u0107emo mo\u0107i ili pokazati da smo druga\u010diji i da u Hrvatskoj se mo\u017ee druga\u010dije postupati i da ovaj Sabor mo\u017ee biti druga\u010diji nego \u0161to je sada i da premijer koji se hvali da je u Hrvatskoj lijepo \u017eivjeti a radi sve suprotno od toga i kada govorimo o demokraciji u Saboru onda ona je pala na najni\u017ee granice. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39774",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Mirandu Mrsi\u0107u na replici. I odgovor uva\u017eeni kolega Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39775",
        "text": "Kolega Mrsi\u0107, potpuno ste u pravu. A koga bi trebala nova ministrica koja je svjetonazorski i to pouzdano znamo bliska nama tra\u017eiti za podr\u0161ku u Odboru u kojemu nema nikoga iz HNS-a pa i mo\u017ee jedino i nas tra\u017eiti. Dakle to je osoba koja je s jedne strane bila na svim prosvjedima, koja je kao \u0161to je kolega Jovanovi\u0107 rekao inzistirala na promjeni svih onih stvari koje u svojem priop\u0107enju HRAST ka\u017ee da je osigurao podr\u0161ku premijera da se ne mijenjaju. Pa naravno ne\u0107e tra\u017eiti podr\u0161ku kolegice Buri\u0107 i kolegice Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107, ne\u0107e, tra\u017eiti \u0107e na\u0161u podr\u0161ku. A znate \u0161ta je jo\u0161? Zapravo ste jako dobro pitanje ovdje dotaknuli. Nije stvar samo politike, stvar je tu i nekih drugih stvari. Kolegica, odnosno kandidatkinja za ministricu, bila je protukandidatkinja gospodinu Borasu kada se kandidirao da bude rektor sveu\u010dili\u0161ta u Zagrebu. \u0160to \u0107e se dogoditi ako ta osoba, a ja imam povjerenja da ho\u0107e, takne u sve one privatne interese koji su premr\u017eeni, o kojima je govorila i kolegica Glasovac, kakvu vrstu sankcije i reakcije \u0107e dobiti kada taknu u te stvari? A evo ovdje bi trebalo re\u0107i, korupcija na sveu\u010dili\u0161tima nije nova pojava, a sada je mo\u017eda ima i vi\u0161e nego u vremenima akcije Indeks. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39776",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Glava\u0161evi\u0107u na odgovoru. Slijede\u0107i se za repliku javio uva\u017eeni kolega Hrvoje Zekanovi\u0107. Nema ga. Slijede\u0107a za repliku uva\u017eena kolegica Sabina Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39777",
        "text": "Ba\u0161 mi je \u017eao \u0161to nema kolege Zekanovi\u0107a. Kolega Glava\u0161evi\u0107u, nije ba\u0161 to\u010dna va\u0161a teza da bi gospo\u0111a Divjak trebala do\u0107i u ministarstvo gdje ostaje identi\u010dna infrastruktura. Vidite, neke stvari se mijenjaju, ali HRAST-ov utjecaj ostaje. Kolegica Putica ne ulazim sad u razloge za\u0161to je oti\u0161la iz ministarstva ali meni je osobno \u017eao \u0161to oti\u0161la iz ministarstva, mislim da je dosta umjerena bez obzira ovaj, konzervativno opredjeljenje, da je vrijedna i da je shva\u0107ala va\u017enost kurikularne reforme, nadam se da ne\u0107e imati problema zbog ovog \u0161to je ja hvalim. Ali ovaj HRAST je ostao, zna\u010di ostao je \u0160lezak, ostali su svi klju\u010dni suradnici, zna\u010di vidi se da je, ovdje se ne\u0161to dogovorilo, ozbiljno dogovorilo izme\u0111u HDZ-a i izme\u0111u HRAST-a kako bi se osigurao utjecaj HRAST-a to\u010dno u Ministarstvo obrazovanja. Manje u svim drugim. E sad, \u0161to se u me\u0111uvremenom dogodilo sa HNS-om, kako je njihova budu\u0107a ministrica davala izjave da je ona podr\u017eavala prosvjed koji se odr\u017eao u Zagrebu prije nekoliko dana, gdje su vrlo jasno definirani uvjeti koji se o\u010dekuju i tra\u017ee od Vlade RH, dolazi u poziciju da javno izjavljuje da ona \u017eeli nastaviti kurikularnu reformu na na\u010din kako je Europska komisija dala zeleno svjetlo, na na\u010din kako je ona postavljena i da ima uvjete kadrovske, da se natje\u010daj koji je namje\u0161ten, koji nije proveden u skladu sa propisima na kojima je izabrana gospo\u0111a Culej, ponovi. Me\u0111utim, vidimo da od toga ne\u0107e biti ni\u0161ta jer je HRAST uvjetovao svoju podr\u0161ku ne\u010dim drugim. Bit \u0107e zanimljivo na Odboru za obrazovanje za nekoliko sati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39778",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj kolegici Glasovac na replici. Odgovor uva\u017eeni kolega Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39779",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Prije po\u010detka kolega Zekanovi\u0107. \u0160ta da vam ka\u017eem \u201eKasno Marko na Kosovo sti\u017ee.\u201c \u0160to se ti\u010de vas kolegice Glasovac i va\u0161ih komentara o nekoliko ovaj stvari se \u017eelim o\u010ditovati. Prije svega, kolegice Putica dobrodo\u0161li me\u0111u nas, mogu se slo\u017eiti da mi je zapravo i \u017eao \u0161to niste ostali u tom ministarstvu, vjerujem da znate da sam u onoj mjeri u kojoj je mogu\u0107e, da netko s ove strane sabornice bude va\u0161 fan, ja to zaista jesam. Ali u svakom slu\u010daju bi bilo zna\u010dajno bolje kada bi u Ministarstvu obrazovanja bilo manje HRAST-a. Mislim, to nema gre\u0161ke. Dakle, ovakvi zakulisni dogovori kakve gledamo sada, pa tu ne znamo tko se s kime dogovorio, pa \u0160tromar odmah mora i\u0107i pitati Plenkovi\u0107a, mislim, to je potpuni kaos. Mislim, na kraju ovoga da se razumijemo, ja se sada smijem zato \u0161to smatram da je ovo doista dovedeno do apsurda, ali zapravo nije smije\u0161no. Jer na kraju ovoga kaosa, na kraju, \u017ertve su djeca i mladi ljudi koji se obrazuju, ne samo mladi, tu imamo i cjelo\u017eivotno obrazovanje, imamo i stare ljude. Ljudi svih godina koji se obrazuju. Dakle, ako budu ljudi poput ovih HRAST-ovaca u Ministarstvu obrazovanja dirigirali orkestrom, mislim, to nije obrazovanje za 21. stolje\u0107e, to nije to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39780",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Glava\u0161evi\u0107u na odgovoru. Onaj prvi dio odgovora vam nije trebao, ona ironija, prema kolegi jer time niste u\u0161li u odgovor nego ste izrekli ne\u0161to \u0161to je neprimjereno, ali Bo\u017ee moj. Povreda Poslovnika, uva\u017eeni kolega Hrvoje Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39781",
        "text": "\u010clanak 238., zna\u010di opet on vrije\u0111a, ali evo hvala na reklami, i ponovite jo\u0161 HRAST 1000 puta danas, svaka \u010dast.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39782",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Zekanovi\u0107u. Prije vas sam rekao uva\u017eenom kolegi tako da mislim da ne treba nikakva povreda Poslovnika. Slijede\u0107i se za repliku javio uva\u017eeni kolega Ivan Pernar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39783",
        "text": "Hvala. Kolega Glava\u0161evi\u0107, pa da, ova koalicija je puna neprincipijelnih stvari, npr. kao \u0161to ste zapazili koalicija HRAST-a i HNS-a u istoj Vladi, koalicija Glava\u0161a i Pupovca, zna\u010di to je koalicija koja u biti nema nikakvih principa, ali ono \u0161to je zanimljivo, kada HNS govori o ljudskim pravima. Sad mi je poslala jedna \u017eena, ja \u0107u je pro\u010ditati. Ta poruka je jako bitna. Ja sam ju i objavio. Ka\u017ee ovako \u201eMaloprije su mi isklju\u010dili struju. Petak popodne, samohranoj majci s djetetom. Molila sam ih da do\u0111u u ponedjeljak dok ja vidim s Elektrom \u0161to je posrijedi. Nisu htjeli, van sebe sam. Pomozite nekim savjetom, zarez, nekako molim vas, to\u010dka. Hvala.\u201c Zna\u010di, da li pravo gra\u0111ana da imaju struju, da imaju vodu, da imaju krov nad glavom, da li su to ljudska prava i civilizacijske norme i vrijednosti za koje \u0107e se HNS u ovoj Vladi boriti? Ja vidim da ne\u0107e, ka\u017ee gospodin \u0160tromar, da \u0107e hodati po gay paradi. Gospodin \u0160tromar, njega se optu\u017euje za prostituiranje politike, mislim da on hodom po gay paradi ne\u0107e pokazati svoju vjerodostojnost nego samo jednu glumu i zapravo cinizam. I da je njemu stalo do prava manjina, on ne bi sudjelovao u ovoj Vladi u kojoj sudjeluje, a ne bi ni manjine. Manjine da imaju imalo razuma i pameti rekli bi davno ovo je jedna luda pri\u010da, mi u ovom Frankensteinu, jer ovo je politi\u010dki Frankenstein, koji se sastavlja iz dijelova razli\u010ditih bira\u010dkih tijela, suprotstavljenih, zna\u010di, ne znam bira\u010di Pupovca i bira\u010di HRAST-a i bira\u010di HNS-a i Glava\u0161evi bira\u010di, zna\u010di poku\u0161ava se nespojivo spojit u jednu cjelinu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39784",
        "text": "Odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39785",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Pernar, prije svega morat \u0107u vas malo ispraviti. Nije gej parada, nego je Zagreb Pride, parada ponosa. I drago mi je da ste ju spomenuli u kontekstu HNS-a, jer gledajte. HNS sada ide u koaliciju sa onim ljudima koji ne bi hodali sutra, a sutra \u0107emo mi hodati, meni je izuzetna \u010dast da \u0107u hodati skupa sa svojim kolegicama i kolegama iz stranke. Prije bi umrli nego bi u toj paradi ponosa hodali, jer to za njih nije ponos nego sramota. Takvi ljudi, oni \u0107e podr\u017eati takve ljude i u obrazovanju, o \u010demu zapravo govorimo ovdje o ovome odboru i u drugim podru\u010djima. Dakle, o ljudskim pravima, ja ne znam da li je i u jednome mjestu na njihovom sporazumu spomenuto, ne\u0107u sad ulaziti u sva podru\u010dja ta, ali podru\u010dja ljudskih prava, neke plo\u010de su bile upitne, koliko me sje\u0107anje slu\u017ei. Ali ovdje, ovdje mi je drago da ste se ovoga dotaknuli jer HNS i vodstvo HNS-a je uvijek s ponosom hodala u prideu. Mene zanima \u0161ta \u0107e se tu promijeniti. Da li \u0107e nova ministrica obrazovanja se sutra pojaviti tamo, ho\u0107e li povesti svoje dr\u017eavne tajnike. Ne, mislim da ne\u0107e, oni su u drugim povorkama hodali. Ali u povorkama koje nisu bile vezane za davanje prava i izjedna\u010davanje prava, nego za oduzimanje prava, za reduciranje, za ograni\u010davanje. Evo Hvala kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39786",
        "text": "Zahvaljujem se i pojedina\u010dna rasprava, kolega Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39787",
        "text": "Hvala lijepa gospodine predsjedni\u010de. Evo raspravljamo o razrje\u0161enju zastupnika Hasanbegovi\u0107a i Sladoljeva. Ja bi na Hasanbegovi\u0107a, jer prate\u0107i u izborima stvarno toga \u010dovjeka su evo hodali gdje god stiglo na skupove, da bi im donio glasove, pa tako evo, u Trilju je bio non stop. U Sinju non stop. U cijeloj izbornoj jedinici, da bi ga se sad ti isti vrlo jednostavno odrekli. Odri\u010du se \u010dovjeka vrlo jednostavno. To njima nije nikakav problem, i naravno kada je koalicijski sad partner trgova\u010dka opcija, naravno, koja \u0161titi isklju\u010divo interese svoje, a nikako interese obrazovanja, jer nema tu vrijednosti koju oni zajedni\u010dki dijele, niti su razmi\u0161ljali o tim vrijednostima, jer kad pogledamo koliko su razli\u010diti, pa ja \u0107u jo\u0161 jednom ponoviti pa da li je zamislivo da budu zajedno na gej paradi, svi ti ljudi iz HNS-a i HDZ-a. Ili da se poklone najve\u0107i detu\u0111manizatori, koji su detu\u0111manizirali Hrvatsku, najprije u HDZ-u sa Ivom Sanaderu i briselcima Plenkovi\u0107em, al HNS je bio najzagovorljiviji detu\u0111manizator RH i to je jasno svakom e \u010dovjeku. Ja nisam razo\u010daran, nego je jednostavno u jednu ruku i drago da su pale maske, da ovdje nema ideologija, ipak je hrvatski \u010dovjek, hrvatski branitelj, zajedno 91' godine bez obzira na usta\u0161e, partizane, porijekla branio RH, a ovdje je isklju\u010divo i samo klijentelizam, korupcija i to je jo\u0161 djelom nekakvih tvrtki koje su ostale i zbog toga se pristalo na ovu koaliciju. To su \u010dinjenice. Meni je nezamislivo kako \u0107e sad to objasniti evo ba\u0161 spominjem zastupnika \u0160ipi\u0107a u Trilju koji je Hasanbegovi\u0107a dovodio na puste skupove, puste govore, ne mogu uop\u0107e shvatiti \u0161ta \u0107e on kazati narodu, da ba\u0161, ti koji su detu\u0111manizirali bez ovih poziva \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] gdje se okupljaju veliki broj ljudi, pa vi okupljate i sve\u0107enike da bi dali potporu va\u0161im kandidatima, kako \u0107ete vi sad pojasniti, kako ste se vi odrekli toga Hasanbegovi\u0107a, evo kako \u0107ete vi to objasniti u npr. u tim ruralnim sredinama, rubnih gdje ja \u017eivim, da ste se odrekli, ne samo njega, nego vi ste sa Bo\u017einovi\u0107om, Mesi\u0107om i glavnim \u010dovjekom odrekli i Tu\u0111mana, Tu\u0111manove ideje. Jer je glavna politi\u010dka opcija HNS koja je zajedno s Mesi\u0107om, Bo\u017einovi\u0107om i ostalima u to vrijeme, koji su bili njemu savjetnici proklamirali detu\u0111manizaciju. Opet ponavljam, uza sve gre\u0161ke koje je imao Tu\u0111man, pluseve i minuse, mi smo zajedno u Domovinskom ratu bili rame uz rame, branili RH i sinovi usta\u0161a i sinova partizana. To je \u010dinjenica i to je neosporno. A kolega Batini\u0107, nije ba\u0161 bio zagovornik Tu\u0111mana. Te\u0161ko ga je sad vidjeti da \u0107e on stavit ruku na srca, mogu\u0107e, mogu\u0107e, pa mogu\u0107e je da \u0107e do\u0107 u Trilj prije Sinjske alke, pa \u0107e bit gej parada u Trilju kolega \u0160ipi\u0107 i kolega Batini\u0107. Kakva \u0107e to biti reforma obrazovanja. Trgova\u010dka reforma obrazovanja, kako trgovati, kako poslati svoje u HEP, jer vi\u0161e imaju \u010dlanova, manje \u010dlanova nego u \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] To su \u010dinjenice i zaista odre\u0107i se \u010dovjeka na ovaj na\u010din na kojega su dobivali glasove u izbornoj jedinici odakle ja dolazim je katastrofa, katastrofa. I zato, evo narode dobro je da se ovo razgorilo do kraja, tu je Most uspio, pale su maske i neka HDZ vode detu\u0111manizatori Bo\u017einovi\u0107, savjetnik Mesi\u0107a, Plenkovi\u0107 koji se 2011. mislio ho\u0107e li u HNS, i to je prirodno, il u HDZ, zajedno zaposlen s vama, kolega Jandrokovi\u0107 92' u Ministarstvu vanjskih poslova, sa Zoranom Milanovi\u0107em, naravno, reka bi moj kolega Vaso Brki\u0107, briselski Zoka, ne znam kako \u0107u opisati gospodina Plenkovi\u0107a, ali je \u017ealosno da se tako odri\u010dete va\u0161eg utemeljitelja i prvog predsjednika RH doktora Tu\u0111mana, da se sa najve\u0107im detu\u0111manizatorima koalirate, al vi ste to vrlo lako i prije napravili. Vama je bio i Sanader Bog. Bog koji hoda po zemlji, car, 10000 ljudi ga je podr\u017ealo, 10000 jednoglasno, Jadranku Kosor 10000 ljudi jednoglasno, Karamarko. Gospodine Jandrokovi\u0107, zaista to je bilo dirljivo kako ste vi bili uz njega, a jo\u0161 dirljivije kako ste u gospodina Plenkovi\u0107a, ne odri\u010dite se onoga \u0161to je stvaralo, \u0161to je utemeljivalo dr\u017eavu. Najbitnije mi je ovdje da narod vidi napokon i da narod \u010duje, da prepozna da su obmane i la\u017ei u predizbornim kampanjama kada hodaju ulicama te politi\u010dke elite i kada ih \u010dak u Crkvu uvode koliko su oni ve\u0107i vjernici od svih nas, samo da ih narod vidi, isklju\u010divo iz tih razloga. To imamo tisu\u0107e primjera, tisu\u0107e dokaza i o tome mo\u017eemo pri\u010dati. Ja sam zbog ovih stvari u Sinju ga\u017een, a alku i Gospu Sinjsku su \u2026 predizbornoj kampanji, pa zamislite Vite\u0161ko alkarsko dru\u0161tvo predsjednik daje u kampanji jedna svetinja, jedna tradicija sinjska ba\u0161tina i hrvatska, UNESCO da daje jednome kandidatu iz Solina, nebitno da je i meni iz Sinja ne bi trebalo dat, daju potporu da \u0107e on toliko se boriti za razvoj Sinja i cetinskog kraja, apsolutno nije digao ruku ovdje zbog \u010dega ja nisam podr\u017eao prora\u010dun. To jedno Vite\u0161ko alkarsko dru\u0161tvo radi koje me je gazilo, gazilo kada su Gotovinu proganjali i ja tu ne osje\u0107am nikakvu ljubomoru nego je meni drago \u0161to se ovo dogodilo, drago mi je da se dogodilo da gospodin Milijan Brki\u0107, gospodin iz HNS-a gospoda \u0160ipi\u0107 i svi ostali mogu zajedno i\u0107i na gay parade, mogu i\u0107i Tu\u0111manu polagati vijence uz ruku na srce, zaista interesantno. A Hasnabegovi\u0107a \u0161to se je odrekao to nije bitno. Eto, zaista mi je \u017eao \u0161to se odri\u010dete ideja na kojima je utemeljena Hrvatska dr\u017eava za koju su brojni ljudi u HDZ-u i ne samo zatvarani nego su izgubili svoje \u017eivot za samostalnu RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39788",
        "text": "Hvala lijepa. Tako zbori izborni pobjednik. Za\u0161to? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39789",
        "text": "238. vi ste predsjednik Sabora niste se javili za rije\u010d. Ja sam ponosan 62 tisu\u0107e glasova, bje\u017eali ste od su\u010deljavanja, hodali ste s Plenkovi\u0107em u svako selo, svakog ministra, blokirali ste gradove, nije se moglo u\u0107i koliko vas je bilo. Sam sam u jednom kombiju dobio 62 tisu\u0107e glasova, na to sam ponosan, ponosan i narod Dalmacije se probudio, a ti si dobio manje glasova nego ja u selu, a predsjednik si Sabora. Ti si jedan obi\u010dni sluga Sanaderu, Karamarku, Kosori\u010din i sada Plenkovi\u0107ev, sa 200 glasova ti si predsjednik Sabora. Pa jel te sramota meni kazat koji sam dobio 11 tisu\u0107a glasova, a za \u017eupana 62. Kandidiraj se ti protiv mene \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39790",
        "text": "Ja vam \u010destitam na odli\u010dnom izbornom rezultatu, pogledajte malo rezultate izbora, ne samo ovih nego i pro\u0161lih pa \u0107ete vidjeti koliko je tko dobio preferencijalnih glasova jer ljudi rade razli\u010dite poslove u strankama tijekom izbornog procesa, ali jo\u0161 jednom \u010destitam, odli\u010dan je bio rezultat i drago mi je da ste pobijedili kao i svaki put. Sada prelazimo na replike. Kolega \u0160ipi\u0107 izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39791",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Naravno da smo siti cijeli dan svih velikih govora ovdje, pojedina\u010dnih rasprava, rasprava klubova. Jedna re\u010denica je ovdje vrlo va\u017ena, kada gubi\u0161 i tada treba\u0161 biti velik. Toliko smo danas \u010duli frustriranih nastupa, frustriraju\u0107ih nastupa koji o\u010ditavaju toliku nervozu, o\u010ditavaju toliko razo\u010daranje samima sobom i sa svojim rezultatima pa onda se ne pre\u017ee od ni\u010dega i od bilo \u010dega pa plju\u0161te uvrede, pa plju\u0161te la\u017eni podaci, krive informacije. Gospodine Bulj, mi smo iz istog kraja, ku\u0107a uz pojitu kako bi mi u Dalmaciji rekli, ali imamo razli\u010diti pristup i razli\u010diti stav. Imamo razli\u010dite primjere, imamo razli\u010dite rezultate i na razli\u010dite na\u010dine se borimo za interese svog kraja. Ja ne\u0107u se hvaliti rezultatima, ali \u0107u vam samo re\u0107i, gospodin Hasanbegovi\u0107 koji je kao povjesni\u010dara i biv\u0161eg kolegu iz stranke cijenim iznimno, \u0161to nema veze s ovim, glasat \u0107u to\u010dno onako kako treba glasat, kada smo kod toga, to\u010dno kako treba glasati, dakle nikada nije bio u Trilju samo \u0107u vas ispraviti kao lider stranke i u ime stranke nikada na nijednom skupu. Bio je na predstavljanju knjige i filma \u201eHuda jama\u201c i ni\u0161ta drugo. A vi nastavite vrije\u0111ati i iznositi krive podatke, pogotovo spominjati mene ni kriva ni du\u017ena uz kolegu Grmoju, to je malo ni\u017ee i na tu razinu se ne\u0107u dati uvu\u0107, na tu razinu se ne\u0107u dati uvu\u0107. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39792",
        "text": "Hvala. Odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39793",
        "text": "Pa naravno \u0160ipi\u0107u da ste bez jednog argumenta govorili na bilo kakvu uvredu, ja sam vas samo pitao da li \u0107ete dijeliti vrednote HNS-a, da li \u0107ete i\u0107i na gay paradu, da li ste za detu\u0111manizaciju \u0161to su eklatantno cijelo vrijeme oni zastupali. Kako \u0107ete to objasniti? Pa da dovodili ste Hasanbegovi\u0107a u Trilj prije izbora parlamentarnih, slikaju se, naslikavaju se sa cijelim HDZ-om. A \u0161to se ti\u010de samih izbornih rezultata, pa ni manje ni vi\u0161e dobio sam u 9. izbornoj jedinici duplo vi\u0161e od vas ni manje ni vi\u0161e, pa i bilo kojom kandidaturom da se protiv vas kandidiram sigurno bi narod znao prosuditi. A da vam nije ma\u0161inerije strana\u010dke i to malo uhljeba, ne bi dobili ni to, pa vi to znate, pa tr\u010dali ste vi meni prija u nekakvim biv\u0161im vremenima da bi dolazile neka stranke stranice i tako, tako da vas ja poznam. Ali vidjet \u0107emo kako \u0107ete glasati sada u slu\u010daju Hasanbegovi\u0107a, mene \u017eivo interesira i gospodin Miro Kova\u010d evo. On je isto iz 9. izborne jedinice, on je bio nadobudan, pun nacionalne svijesti, pun tog ponosa, naboja, nikako gay parade, nikako to. Vidjet \u0107emo sa. I ba\u0161 o\u010dekujem, evo \u2026 vi kao teolog da vi budete prvi doli u Trilju u Cetinskoj krajini da bude ba\u0161 jedna gay parada sa kolegom Batini\u0107em da budete na \u010delu pa mo\u017eete i gospodina Oparu, ne znam. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39794",
        "text": "Pobjednicima treba \u010destitati. Kolega Grmoja izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39795",
        "text": "Potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega Bulj, ja ne znam, ja ovdje vidim samo da je kolega \u0160ipi\u0107 nervozan, ja ne vidim nikakvu nervozu s na\u0161e strane. Ja sam vidio samo pitanja koja vi postavljate ovdje na koja se kolega \u0160ipi\u0107 jako uznemirio. \u010cinjenica je da se sada smjenjuju dva BBB iz ovog odbora, zna\u010di na\u0161 kolega Sladoljev i kolega Hasanbegovi\u0107. I kolega Bulj vas je samo pitao kako \u0107ete vi glasovati i ho\u0107ete li podr\u017eati gospodina Hasanbegovi\u0107a s kojim ste se naslikavali u parlamentarnoj kampanji. Zna\u010di ja tu ne vidim ni\u0161ta sporno. A kada kolega Jandrokovi\u0107 pri\u010da o izbornim rezultatima, to je ono nevjerojatno, zna\u010di \u010dovjek koji je dobio ne znam 200 glasova govori Miri Bulju koji je iza\u0161ao sa svojim imenom i prezimenom bez ikakve strana\u010dke ma\u0161inerije ostvario najbolji mogu\u0107i rezultat, natjerao HDZ-ova kandidata u drugi krug, to je nevjerojatno. Zna\u010di vi ste zadnji koji mo\u017ee pri\u010dati o bilo kakvim izbornim rezultatima. Evo budite nezavisni kandidat, evo ovdje svi ovi neka iza\u0111u kao nezavisni kandidati pa \u0107emo vidjeti koliko \u0107e glasova dobiti, a koliko \u0107e dobiti Miro Bulj, bilo tko ovdje s ove neka iza\u0111e kao nezavisni kandidat.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39796",
        "text": "Dobro, polako, kolega Lon\u010dar, samo malo. Ja vas molim samo malo. Nema ve\u0107ih pobjednika od na\u0161ih kolega iz MOST-a zato nemojte biti ljuti, nervozni, pustite da slave ljudi. Izvolite kolega Bulj, samo dajte.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39797",
        "text": "Ma drago mi je evo kada to komentira na kraju predsjednik Sabora sa 300 glasova koji jednostavno da se nije ulizivao da do\u0111e sultan, gospodine Grmoja kada vam komentira do\u0111e sultan ovdje, da do\u0111e ISIL on bi virio iza guzice tih sultana, imao bi turban i to onaj najve\u0107i. Toliko o predsjedniku Sabora, to su \u010dinjenice, to je eklatantan primjer, najve\u0107i gubitnik u HDZ-u sa najmanje preferencijalnih glasova jedan od najmanje je trenutno predsjednik Sabora. I ja zaista ne \u017eelim na taj na\u010din komentirati, ja sam ponosan na svoj rezultat, imao sam jedan kombi i sam sam ga vozio i tako sam protiv cijele ma\u0161inerije koja je uklju\u010dena bila i\u0161la u izbore i zaista ne da sam ponosan nego nisam dobio odgovor. Odgovor, kako \u0107e glasati sada ti koji su u 9. i 10. izbornoj jedinici u Dalmatinskoj zagori vodili Zlatana Hasanbegovi\u0107a organizirali mu tribine u Hudoj jami, kako \u0107e sada glasati, evo zanima me kako \u0107e glasati? I jo\u0161 jedno sam im pitanje postavi nisam im odgovori, kako \u0107e objasniti narodu kolega Batini\u0107 i HNS naravno uz pomo\u0107 Sanadera i \u0160eksa koji su osmislili detu\u0111manizaciju uz kolegu Bo\u017einovi\u0107a koji je bio savjetnik Mesi\u0107u, kako \u0107e on to sada objasniti narodu da su ti ljudi njima glavni partneri i da se oni moraju njima prikloniti? I zaista nisam dobio jo\u0161 ni termin kada \u0107e biti gay parada ne treba u Milanu, ali mo\u017ee u Trilju? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39798",
        "text": "Jo\u0161 vam jednom \u010destitam, sve ni\u017ee padate. To je to. Mi bismo sada trebali prije\u0107i na glasovanje. Zaklju\u010dujem raspravu [[Upadica Bulj: Ra\u0111e bi bio gladan nego ka ti.]] Dragi moj Miro Bulj \u010destitam ti na pobjedi jo\u0161 jedanput. Kolega Pernar izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39799",
        "text": "Hvala predsjedavaju\u0107i. Htio bi re\u0107i da ova koalicija osim \u0161to je neprincipijelna u svim aspektima obuhva\u0107a jo\u0161 jedan element koji je jako zanimljiv. Naime, ovdje sjedi Miroslav Tu\u0111man koji tvrdi da Hrvatska nije izvr\u0161ila agresiju na BiH, a HNS je dva desetlje\u0107a tvrdio da jest. I sada HNS i Miroslav Tu\u0111man idu zajedno u koaliciju. I zamislite da pokojni predsjednik da kojim slu\u010dajem vidi \u0161to se ovdje doga\u0111a i na koji na\u010din stranka koju je on osnovao skuplja ve\u0107inu i s kakvim ljudima ja bi se usudio re\u0107i unaza\u0111uje Hrvatsku. Jer ba\u0161 sam primio par poruka od gra\u0111ana iz Vara\u017edinske \u017eupanije koji ka\u017eu da je jedino dostignu\u0107e tog \u0160tromara to \u0161to je postavio jajomat u Vara\u017edinu. Zna\u010di da on nikakve projekte nije imao, a on \u0107e sada voditi Ministarstvo graditeljstva i on je taj koji bi trebao nekakve projekte voditi po Hrvatskoj itd. I kada imate \u010dovjeka koji je izgubio utrku od politi\u010dkog mrtvaca Radimira \u010ca\u010di\u0107a onda se morate pitati kakve su kvalitete tog ministra graditeljstva? Po svemu sude\u0107i gra\u0111ani Vara\u017edinske \u017eupanije mu ne vjeruju, ne vjeruju mu. Druga stvar koja je isto jako bitna, HNS \u0107e imati ministra obrazovanja, a voditelji te kurikuralne reforme \u0107e i dalje biti ljudi kojeg su kadrirali HRAST i HDZ. I sada neka mi neko objasni, to \u0107e biti jedna kako bi rekao, konfliktna situacija u kojoj proturje\u010dne stavove ima \u010dovjek koji vodi i njegovi zamjenici koji provode. Nije mi jasno kakva \u0107e to biti kurikuralna reforma i \u0161to \u0107e mladi dobiti tom reformom obrazovanja, to mi ne ide u glavu. A \u0161to se ti\u010de tako\u0111er evo kolega Pupovac evo, pa i vi idete u koaliciju isto sa Glava\u0161em, pa to isto gledam i ne vjerujem. Eto, to mi nije jasno. Mo\u017eda je jedino meni to \u010dudno, mo\u017eda je to vama normalno. I ovaj HDZ uporno \u010dovje\u010de bo\u017eji odr\u017eava\u0161 na \u017eivotu, a vidi\u0161 da oni nemaju rje\u0161enje za ni\u0161ta, jednostavno zemlja propada, propadamo zajedno i mi Hrvati i svi ostali koji nisu Hrvati. Zna\u010di ovo je Vlada usmjerena protiv svih gra\u0111ana Hrvatske neovisno o njihovom nacionalnom opredjeljenju. I zapravo \u0161to se doga\u0111a? Radi se o tome da manjine s jedne strane nisu, ne bi trebale biti faktor koji hajmo re\u0107i, hajmo re\u0107i su odlu\u010de jednako kao i svi drugi jer su izabrani predstavnici manjina po drugom klju\u010du. Zna\u010di manjine bi trebale samo u\u010dvrstiti vladaju\u0107u ve\u0107inu a ne na na\u010din da se vladaju\u0107a ve\u0107ina stvara kra\u0111om zna\u010di zastupnika suprotne koalicije i stranke suprotne koalicije a onda se ta kra\u0111a, onda ju manjince legitimiziraju i zapravo nastave odr\u017eavati to. Gospodine Pupovac to vam je politi\u010dki Frankenstein ovo \u0161to je HDZ napravio. To \u0161to su oni spojili, \u0161to su na istu stranu stavili sve te stranke, zna\u010di HNS, HRAST, vi, Glava\u0161, imali su prije i Sauchu, vi\u0161e ga nema ovdje, to je jedna Frankenstein koalicija i jedna \u010dudovi\u0161na kombinacija koja ima jedini motiv vlastito uhljebljenje. Zna\u010di nikakvih vi\u0161ih principa, nikakvih vi\u0161ih na\u010dela. I molim vas samo jednu stvar gospodine Pupovac. Ako ve\u0107 podr\u017eavate tu Vladu, dajte onda barem uzmite neko ministarstvo, ogrebite se za ne\u0161to. Pa nemojte dozvoliti da ovi uhljebi iz HNS-a sve pokupe, vama ne\u0107e ni\u0161ta ostati. Pomesti \u0107e mrvice sa stola i vama ne\u0107e ni\u0161ta ostaviti. Imate 3 zastupnika. Vi manjinci imate 8 zastupnika. Koliko imate \u010dlanova Vlade. Sve ste prepustili njima. Ako ste ve\u0107 odlu\u010dili kao manjine podr\u017eati tu Vladu dajte onda izvucite ne\u0161to za manjine, ja vam ne bih to zamjerio. Iskreno govorim. Ali da podr\u017eavate na bjanko. Evo ja predla\u017eem, neka i Furio bude ministar ne\u010dega. Mo\u017ee i gospodin Milo\u0161evi\u0107 i gospodin Horvat. Nemam ni\u0161ta ni protiv vas. Predla\u017eem i gospodin Bilek, gospodine Kajtazi, kao ministra demografije bilo kakvo rje\u0161enje, bilo kakvo rje\u0161enje koje bi nas moglo maknuti sa mrtve to\u010dke. Ali jednostavno manjinci u ovom Saboru nisu preuzeli, oni kao suodlu\u010duju o Vladi a ne \u010dine ju, to je onaj problem. Zna\u010di jer da je HDZ-u gospodine Pupovac i svi ostali manjinci stalo do manjina oni bi vas uklju\u010dili u Vladu. Ali oni ka\u017eu ne, kako je rekao onaj, kako se zove onaj Brki\u0107 Miljan, ne\u0107e biti Srba u Vladi, sa tom spikom je i\u0161ao, s tom pri\u010dom, sa tom retorikom. Njemu gospodine Pupovac i ostatku HDZ-a samo va\u0161e ruke trebaju. Njima nije stalo ni do hrvatskog naroda a do Srba im je stalo gospodine Pupovac kao ispod nokta. Utopili bi vas u \u010dasi vode skupa samnom, u istoj \u010dasi. Nemojte imati iluzija o tome. A vi sudjelujete u njihovom spa\u0161avanju ne tra\u017ee\u0107i pri tome ni\u0161ta za uzvrat. To je po meni gospodine Pupovac, neprihvatljivo. I ne mo\u017ee se dogoditi da ima vi\u0161e HNS-ovaca u dr\u017eavnim poduze\u0107ima nego Srba kada ste rekli da je premalo Srba u Hrvatskim \u0161umama. Dajte, dajte onda i svoje kadrove umetnite. Ovako \u0161ta se doga\u0111a, \u0161ta se doga\u0111a? HDZ i HNS \u0107e pozapo\u0161ljavati isklju\u010divo sebe i svi ostali uklju\u010duju\u0107i i vas manjine \u0107e jednostavno izgubiti, ne\u0107e dobiti ni\u0161ta. I ja pozivam sve manjince ako ve\u0107 ho\u0107ete biti faktor koji odlu\u010duje o Vladi, onda suodlu\u010dujte, nemojte samo kako se to ka\u017ee kao drvene Marije i kao one, kako se to ka\u017ee kao \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] one lutke iz du\u0107ana se pojavljivati samo na glasanju i apstinirati od rasprave. I zapravo uop\u0107e ne utjecati na dono\u0161enje odluka nego ih samo ono \u0161to HDZ ka\u017ee vi se sla\u017eete. Eto, to je sve, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39800",
        "text": "Hvala. Imamo 5 replika. Prva replika je uva\u017eeni kolega Miroslav Tu\u0111man.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39801",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Danas svjedo\u010dimo tim, nizu tih rasprava odnosno frustriraju\u0107ih izjava koje naprosto ljudi se ne mogu pomiriti sa gubitkom a nisu u stanju shvatiti ili raspraviti o onome \u0161to bi, \u0161to je u interesu Hrvatske u ovom trenutku. Zaboravili su da je pitanje budu\u0107nosti Hrvatske stabilnosti i Hrvatske ono \u0161to je presudno. Nego smo vidjeli niz falsifikata diskreditacija, obmana, la\u017ei, uvreda, \u0161to naprosto nije dostojno ovoga Sabora. \u0160to se ti\u010de, ima tu jedna pozitivna stvar, ono \u0161to se dogodilo i direktno odgovor na ovome, od 2000. godine svjedo\u010dili smo toj politici \u201edetu\u0111manizacije\u201c, optu\u017ebi protiv operacija \u201eOluja\u201c, \u201eBljesak\u201c, protiv optu\u017ebi da je Hrvatska izvr\u0161ila agresiju u Bosni i Hercegovini. I upravo zato \u0161to u HNS-u vi\u0161e ne sudjeluju oni koji su iznosili te optu\u017ebe ova je koalicija mogu\u0107a. Prema tome, taj dio je naprosto \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] HNS-a sam odustao. I prema tome taj prostor za te neutemeljene optu\u017enice zbog kojeg je Hrvatska 17 godina patila, taj prostor se suzio a o\u010digledno da je vama zbog toga jako te\u0161ko i \u017eao i te\u0161ko to mo\u017eete podnijeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39802",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39803",
        "text": "Hvala. Istina je da onaj dio HNS-a koji je osu\u0111ivao HDZ-ovu politiku iz '90.-tih da ne\u0107e sudjelovati u ovoj HDZ-ovoj Vladi. To je to\u010dno, ali se postavlja pitanje je li ovaj dio koji je preostao, je li to dio koji se vama priklju\u010dio zato jer dijeli iste va\u0161e stavove o '90.-tima kao i HDZ ili radi trgovine foteljama? Vi poku\u0161avate re\u0107i da ovi HNS-ovci koji su ostali imaju isti pogled na rad, domovinski itd. kao \u0161to i kolege vi iz HDZ-a. Ali ja vas uvjeravam da ti ljudi nisu iz tih razloga ajmo re\u0107i ideolo\u0161ki pre\u0161li u va\u0161 tabor nego je to bilo \u010disto fotelja\u0161enje, to je bila borba za stolice i to ona najprizemnija i najprimitivnija. Ono \u0161to je HNS u\u010dinio je sablazan. Sablazan. Zna\u010di ne\u0161to \u0161to se u hrvatskoj politi\u010dkoj povijesti do dana\u0161njeg dana nije dogodilo, zna\u010di ovo je neprincipijelno, i zapravo usudio bih se re\u0107i, da je ovo korupcija na najvi\u0161oj razini i podsjetio bih ovom prilikom jo\u0161 jednu stvar. Gospodin Sabo \u017deljko, koji je bio gradona\u010delnik Vukovara, on je HDZ-ovoj vije\u0107nici obe\u0107ao neka mjesta, neko uhljebljenja, ako podr\u017ei SDP. I \u010dovjek je zavr\u0161io u zatvoru jer je on i\u0161ao potkupljivati nju, a vi javno putem medija zapravo pregovarate sa HNS-om, obe\u0107ajete im fotelje, oni tra\u017ee fotelje i zauzvrat za te fotelje oni onda prelaze k vama itd. Ja se pitam za\u0161to je \u017deljko Sabo i\u0161ao u zatvor jer ona trgovina koju je radio \u017deljko Sabo je kikiriki sa onim \u0161to radite Plenkovi\u0107 i ostatak dru\u017eine va\u0161e. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39804",
        "text": "Druga replika uva\u017eeni kolega Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39805",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Evo kolega Pernar slu\u0161amo u ovoj raspravi, neki se \u010dude, kako to, kako to, da doju\u010dera\u0161nji kolega gospodin Hasanbegovi\u0107, kako \u0107e ga sada izbaciti iz Odbora za obrazovanje, kako to, kako to, da neki koji su rekli evo idemo u koaliciju sa HDZ-om, da spasimo kurikularnu reformu, da se rije\u0161imo tog kako su rekli omra\u017eenog HRAST-a ili kako su ve\u0107 rekli, e a sad \u010dini se, HRAST \u0107e ostati gdje je i bio i kakvo je sad opravdanje? Za\u0161to smo u\u0161li ako smo u\u0161li zbog reforme, a od reforme ni\u0161ta? Onda \u0107emo valjda odustati od koalicije, ne\u0107emo, zato \u0161to boli njih \u0111on i za reformu i za bira\u010de i za ve\u0107 \u0161to god su nabrojali, jer ovo uop\u0107e nije, pokazuje se sada, koalicija iz programa, iz principa, iz demografskih standarda, iz \u010degagod ho\u0107ete nego jedna \u010dista, \u010disti trgova\u010dki sporazum izme\u0111u HNS d.o.o. i HDZ-a. Vidimo dakle te neprincipijelnosti, vidjet \u0107emo ih i dalje. I da, HDZ ma \u0161ta god treba, \u0161ta god ka\u017ee veliki vo\u0111a, to \u0107emo mi nekako opravdati, treba sa najgorim neprijateljem, i to \u0107emo nekako opravdati. Ako treba napadamo, ako treba pravdamo, jel su to, jer se dr\u017eimo nekakvog standarda, programa, ideologije, tu\u0111manizma ili \u010dega ve\u0107, ne. Ako treba po istom gazimo, ako treba isto uzdi\u017eemo, samo ako treba, samo da spasimo ko\u017eu i fotelju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39806",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39807",
        "text": "Kolega Sin\u010di\u0107, ispravno ste primijetili. Nema ovdje nikakvih principa, nema morala i nema programa. I sad \u0161to se doga\u0111a? O\u010dito je da su gra\u0111ani zadnji koji \u0107e profitirati od ove koalicije i da gra\u0111ani nju ne podr\u017eavaju, da tri \u010detvrtine gra\u0111ana ne podra\u017eava smjer kojim Vlada ide. Zna\u010di, u politiku Vlade tri \u010detvrtine gra\u0111ana ne podr\u017eava. Ne podra\u017eava ni ve\u0107ina u Saboru, osim ove ve\u0107ine koja je sklepana na koji na\u010din? Sklepana je preotimanjem jedne politi\u010dke organizacije, sklepana je sa pripadnicima manjina, koji su izabrani uz rijetke iznimke, sa po par 100 glasova i onda nas HDZ u\u010di \u0161to je demokracija, \u0161ta su demokratske procedure, \u0161ta su to europske vrijednosti itd. Drage dame i gospodo, ovo \u0161to ste imali prilike vidjeti, ovu trgovinu, ovo kako bi to nazvao, razmje\u0161tanje fotelja, to su europske vrijednosti HDZ-a, to je politika HDZ-a, to je sve \u0161to oni znaju, a sve to gospodine Sin\u010di\u0107, mogu samo zato jer bira\u010di ne izlaze na izbore i onda ona interesna manjina koja iza\u0111e dobije neproporcionalno vi\u0161e glasova nego \u0161to ih stvarno gra\u0111ana podr\u017eava. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39808",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107, tre\u0107a replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39809",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Kolega Pernar govorili ste o nemogu\u0107noj misiji s kojom bi trebala biti suo\u010dena kandidatkinja za ministricu znanosti, obrazovanja ukoliko ostaju svi Bari\u0161i\u0107evi kadrovi. Dakle, to bi bilo zaista nemogu\u0107e provesti sve ono \u0161to je profesorica Divjak najavila i \u0161to je na tragu velikog prosvjeda u kojem je sudjelovalo 20000 gra\u0111a u Zagrebu, jo\u0161 10000 gra\u0111ana diljem Hrvatske koji su istaknuli da za Hrvatsku koja \u0107e biti bolja moramo imati bolje obrazovanje, a bolje obrazovanje nije mogu\u0107e uz Bari\u0161i\u0107a, uz Vican, uz Buljan Culej. I to su bili zahtjevi gra\u0111ana Hrvatske koje je u svojim istupima kandidatkinja za funkciju ministrice obrazovanja i znanosti, jasno istaknula. I onda smo danas \u010duli ovdje da zastupnik HRAST-a ka\u017ee da je njemu obe\u0107ano da za njegov glas novim ministrima, nitko se u Ministarstvu znanosti i obrazovanja ne\u0107e promijeniti, da ostaje \u0160lezak, da ostaje Buljan Culej, da ostaje Vican. Koliko je to apsurdno, vidimo po tome da je upravo gospo\u0111a kandidatkinja za ministricu izjavila da ako je to to\u010dno, nikakve suradnje sa HDZ-om ne\u0107e biti. I ja je podupirem, \u010destitam joj na takvoj odrje\u0161itoj izjavi, jer za budu\u0107nost Hrvatske nemogu\u0107e je osigurati bolje obrazovanje i provedbu kurikularne reforme sa onima koji ko\u010de provedbu kurikularne reforme, koja proizlazi iz strategije obrazovanja, znanosti i tehnologije, koji je ovaj Sabor usvojio bez jednog glasa protiv, u samo suzdr\u017eane glasove HDZ-a, a razlog je bio \u0161to su smatrali da je za reformu potrebno osigurati vi\u0161e novaca. Evo, imaju priliku neka osiguraju vi\u0161e novaca i neka puste gospo\u0111u novu kandidatkinju da svoj posao radi bez HRAST-ovih podmetanja nogu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39810",
        "text": "Odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39811",
        "text": "Kolega Jovanovi\u0107, i za vas postoje neka klju\u010dna pitanja, postoji za nas iz \u017divog zida, postoje i za gospodu iz HDZ-a, me\u0111utim za gospodina Zekonovi\u0107a iz HRAST-a znate li koje je za njega klju\u010dno pitanje, jel znate koje je za njega klju\u010dno pitanje, kada po\u010dinje \u017eivot i to je legitiman stav i legitimno pitanje. Me\u0111utim njegov pogled na to kada \u017eivot po\u010dinje suprotan je pogledu kojeg ima HNS. Njegov pogled gospodina Zekanovi\u0107a na obitelj, \u0161to je to obitelj, tko \u010dini obitelj je suprotan od stava koji HNS ima o tome tko \u010dini obitelj. I sada \u0161to se doga\u0111a? U Vladi imamo na kraju situaciju, znate kakvu gospodine Zekanovi\u0107, da \u0107ete se vi odre\u0107i svojeg principa i da \u0107e se HNS odre\u0107 svog principa samo zato da bi zadr\u017eali svoje stolice. I tu vam je cijela ta pri\u010da o njihovoj ideologiji gdje se pri\u010da o ideologiji, pretvara u pri\u010du o demagogiji i gdje oni koriste ideologiju samo zato i isklju\u010divo zato da bi naivne ljude izmanipulirali sa pitanjima abortusa, uvukli ih u sva\u0111u i raspravu, a onda skupa u Saboru dijelili fotelje. To vam je cijela pri\u010da, rodna ideologija, pri\u010da gospodin Zekanovi\u0107 o rodnoj ideologiji, pri\u010daju kolege iz HNS-a o rodnoj ideologiji. I na kraju \u0161ta, sjede skupa i dijele zajedno plijen ko ona ekipa iz \u017eivotinjske farme. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39812",
        "text": "4. replika uva\u017eeni kolega Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39813",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni zastupni\u010de Pernar, vi ste dobro primijetili da se ovdje radi o nemogu\u0107oj koaliciji. Evo upravo sada iz izvje\u0161\u0107a s portala s medija mo\u017eemo pro\u010ditati da su ovdje po\u010deli izme\u0111u novih koalicijskih partnera jo\u0161 \u017ee\u0161\u0107i sukobi nego su bili izme\u0111u MOST-a i HDZ-a pri njihovom razlazu. Zna\u010di vlada jo\u0161 nije ni formirana ve\u0107 imamo sukob u kojemu ne izabrana ministrica prijeti ostavkom odnosno zastupnik prijeti otkazivanjem povjerenja dakle konkretno zastupnik Zekanovi\u0107 oko kurikuralne reforme. Zna\u010di mi imamo u jednoj koaliciji zastupnike koji su za kurikuralnu reformu i protiv kurikularne reforme. Imamo ministra Stiera koji odlazi na \u201eHod za \u017eivot\u201c i ministra \u0160tromara koji sada u medijima izjavljuje da je najva\u017enije od svega izboriti se za pravo na poba\u010daj. Evo ja ne razumijem, ako dobro shva\u0107am to bi bilo kao da ja sam sada u utorak branio obitelj delo\u017eacije, a danas idem izbacivati obitelj \u2026 van na ulicu ili recimo da navijam za Hajduk, ali kada do\u0111em na utakmicu navijam za Dinamo. Jel mogu\u0107e to gospodo? Ja ne razumijem, moram priznati da sam jednostavno s tim zbunjen. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] To je vjerodostojnost o kojoj ste vi napisali u va\u0161emu programu. Zna\u010di ova koalicija jednostavno poku\u0161ava spojiti ne\u0161to \u0161to je nemogu\u0107e, \u0161to mo\u017eda postoji u nekoj bajci u nekoj fikciji, ali u stvarnom \u017eivotu toga nema. I nije mi jasno na koji na\u010din se onda uop\u0107e misli provoditi program ako je sve u njemu kontradiktorno ako se partneri ne mogu slo\u017eiti u svemu i \u0161to je najbitnije od svega da se \u010dak i ovaj dio HNS-a koji je preostao i dalje raspada masovnom brzinom jel koliko \u010ditamo \u010dlanovi masovno istupaju. Evo u Vara\u017edinskim toplicama u Dubrovniku u Zagrebu, trgaju iskaznice, pale svije\u0107e toj stranci. Pa \u0161ta \u0107e ostati od te stranke? [[Upadica Jandrokovi\u0107: Hvala vam.]] \u0161ta \u0107e oni imati i sljede\u0107i sredi\u0161nji odbor u telefonskoj govornici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39814",
        "text": "Hvala kolega Bunjac. Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39815",
        "text": "Pa gospodine Bunjac, znate kako vam funkcionira ta koalicija HNS-a i HRAST-a skupa s HDZ-om? To vam je kao da ste vi u vladi s HDZ-om i da ste protiv delo\u017eacije onih koji ne mogu vra\u0107ati kredite, a da je recimo u isto vrijeme HNS u toj istoj vladi koja je za to da se delo\u017eiraju oni koji ne mogu vra\u0107ati kredite. Zna\u010di dvije stvari nespojive ulaze unutra jer jedna je kontradiktorna drugoj. Ali zapravo znate o \u010demu se radi, radi se gospodine Bunjac o tome da izme\u0111u HRAST-a i HNS-a nema razlike, to je u biti summa summarum cijele pri\u010de, da i jedne i druge zanima samo gola politi\u010dka trgovina jer da imaju suprotstavljene stavove, da imaju razli\u010dite stavove i to u iskrenom smislu razli\u010dite, pa bi li mogli zajedno formirati vlast, bi li mogli provoditi istu politiku? Jer \u010dinjenica jest da \u0107e politika koju \u0107e HRAST i HNS zajedno provoditi u Vladi, provodit \u0107e jedna politika ne mogu se provoditi dvije. Zna\u010di te dvije stranke imaju u biti istu politiku dame i gospodo. A za\u0161to imaju istu politiku? Zato jer su im uvjerenja i na\u010dela pitanje broj dva, a stolice, fotelje to je pitanje broj jedan. E, e i to je ono \u0161to ja cijelo vrijeme njima govorim, da su egzistencijalna pitanja iznad ideolo\u0161kih pitanja, da je pitanje \u0161to \u0107e \u010dovjek staviti u usta, da li \u0107e imati krov ispod kojeg \u0107e spavati, da li \u0107e imati struju i vodu da je to iznad pitanja gay parada, poba\u010daja itd. Me\u0111utim oni su cijelo vrijeme govorili ne gospodo iz \u017divog zida, egzistencijalna pitanja nisu bitna, bitna je na\u0161a ideologija i demagogija. A mi smo vidjeli ovdje u biti na \u0161ta se njegova ideologija svodi, ideologija se svodi na koliko da\u0161, daj \u0161ta da\u0161 jel to jedno mjesto u Saboru za gospodina Zekanovi\u0107a, jesu to dva mjesta u vladi \u2026 /Govornici govore u isto vrijeme./ \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39816",
        "text": "I zadnja replika uva\u017eeni kolega Furio Radin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39817",
        "text": "Kolega Pernar ja se borim sam sa sobom da postupam s vama kao s kolegom kojeg i simpatiziram, a ne kao psihologom, a dolazi mi da se s vama pona\u0161am kao psiholog. Ali ne\u0107u, odoljet \u0107u tome i re\u0107i \u0107u vam nekoliko razloga za\u0161to ono \u0161to ste vi danas govorio zapravo na razini fa\u0161izma. Prvi je taj da ste nasmijali desnicu i ljevicu na ra\u010dun manjina. Drugi je taj \u0161to ste nam oduzeli legitimitet zato \u0161to imamo malo glasova, a imamo malo glasova zato \u0161to va\u0161i sunarodnjaci su nas izbacili iz na\u0161ih ku\u0107a, poslije Drugog svjetskog rata, za vrijeme Drugog svjetskog rata itd. I onda nakon toga manirom stand up komi\u010dara vi nama predla\u017eete i zamjerate nam ironi\u010dno zato \u0161to mi ne trgujemo, a nekom drugom zamjerate \u0161to trguju. Zato gospodine Pernar, ja vas i dalje simpatiziram, ali vi klonite se ironije na ra\u010dun onih koji su ispa\u0161tali i klonite se satire na ra\u010dun onih kojih ima malo. I zadnja stvar koju vam ho\u0107u re\u0107i, svi stand up komi\u010dari u ovome Saboru su trajali jedan mandat, pa zato \u0161to vas volim i prijatelj sam vam govorite ozbiljno u ovome Saboru, a ne na na\u010din kako ste govorili o nama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39818",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39819",
        "text": "Hvala gospodine Radin. Ma stvar vam je u tome da gdje god su manjine te\u017eile separatizmu su bile u biti izba\u010dene iz zemlje i to vam je povijesna lekcija svuda. Zato recimo \u010cesi i Slovaci koji su u Hrvatskoj bili nitko ih nije nikada i\u0161ao protjerivati iz zemlje jer nikada nisu te\u017eile separatizmu, dok recimo dio Talijana recimo ili Srba na\u017ealost jest. Me\u0111utim \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Iza\u0111ite slobodno. Mo\u017ee, samo molim da se vrijeme zaustavi. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Dame i gospodo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39820",
        "text": "Kolega Pernar samo sekundu. Evo vidite rasprava koju vodite, a ne samo vi nego i puno takvih rasprava prelaze granicu onoga \u0161to ljudi mogu podnijeti. ukazivao sam i molio da vodimo raspravu, mo\u017eemo \u017eustru i o\u0161tru, ali da ne idemo pojedina\u010dno na ljude, da ne prelazimo granicu onoga \u0161to je zaista ispod ljudskog dostojanstva i digniteta Hrvatskog sabora. Sada ste pre\u0161li crtu i ljudi su oti\u0161li. Sada \u0107emo napraviti stanku kada zavr\u0161ite i jo\u0161 \u0107u vam dati tih 58 sekundi pa \u0107emo nakon pet minuta ili deset minuta koliko je stanka po\u010deti sa glasovanjem. Ali zaista apeliram na sve, mislim mo\u017eemo se vrije\u0111ati, mo\u017eemo jedni o drugima govoriti rije\u010di koje ne zaslu\u017euju biti izgovorene ni u kr\u010dmama jer ovo stvarno vi\u0161e nema smisla, ovo je danas pre\u0161lo svaku mjeru. Tako da vas molim da zavr\u0161ite da vodite ra\u010duna o tome da postoje ovdje ljudi sa svojim emocijama, \u017eivotima, obiteljima i da budemo ipak fer jedni prema drugima. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39821",
        "text": "Ma nije mi bila namjera napadat kolege koji su predstavnici manjina, ali je stvar u tome da jednostavno manjine podr\u017eavaju ovu Vladu koja ne \u0161titi interese gra\u0111ana, a same manjine zna\u010di manjinski narodi u Hrvatskoj lo\u0161e \u017eive. \u017dive katastrofalno i ova Vlada ne \u010dini ni\u0161ta da im pobolj\u0161a njihove uvjete \u017eivota. A gospoda iz HDZ-a koja mi sada dobacuju i oni su imali prste u tome \u0161to su odre\u0111ene manjine oti\u0161le iz Hrvatske, a sada tu mene u\u0161utkavaju. Lijepo od njih. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39822",
        "text": "Dobro, ja vas sada molim napravit \u0107emo sada stanku od deset minuta pa \u0107emo nakon toga pristupit glasovanju o ovoj zadnjoj odluci Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove, a onda nakon toga \u0107emo se dogovoriti oko zasjedanja odbora. Mogu vam sada odmah re\u0107i kakav je otprilike, ne otprilike nego to\u010dno kakav je plan. Zna\u010di u 16,00 sati bio bi Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav u dvorani Stjepan Radi\u0107, u 16,20 Odbor za obrazovanje, znanost i kulturu dvorana Ivan Ma\u017eurani\u0107, 16,40 Odbor za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost dvorana Josip \u0160ok\u010devi\u0107, 17,00 Odbor za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo Ivan Kukuljevi\u0107, 17,20 Odbor za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Ante Star\u010devi\u0107, 17,40 Odbor za pravosu\u0111e Janko Dra\u0161kovi\u0107 i 18,00 Odbor za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode i Odbor za gospodarstvo Josip Jela\u010di\u0107 pa vas molim da sukladno tome se organizirate. Nastavak sjednice bio bi po ovom planu u 19,00 sati. Sada \u0107emo odglasat zadnju odluku Odbor za izbor, imenovanje i upravne poslove onda radimo stanku plenarne sjednice i nastavak je planiran za otprilike 19,00 sati, naravno ovisi o radu odbora, ali planirajte negdje oko 19,00 sati da bi se na\u0161li ovdje i glasovali o novim ministrima. Dakle, molim vas u 16,40 da budemo ovdje na glasovanju. Oprostite 15,40. STANKA U 15,35 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 15,40 SATI]] Evo nastavljamo po\u0161tovane kolegice i kolege. Dakle, dajem na glasovanje Prijedlog odluke Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove, pa vas molim da pristupimo glasovanju. Utvr\u0111ujem da je sa 77 glasova za, 1 suzdr\u017eanim i 2 protiv Prijedlog ove odluke isto tako pro\u0161ao i da je ta Odluka donsena. Dakle mi smo sada, mi smo sada zavr\u0161ili sa svim va\u017enim odlukama koje se ti\u010du promjena sastava odbora i odbori \u0107e se sastati dinamikom koju sam najavio, dakle u 16h Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav, u 16,20 Odbor za obrazovanje, znanost i kulturu, 16,40 Odbor za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost, 17,00 Odbor za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo, 17,20 Odbor za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo, 17,40 Odbor za pravosu\u0111e i u 18h Odbor za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode i Odbor za gospodarstvo. Javlja se za rije\u010d uva\u017eeni kolega Pupovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39825",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de, uva\u017eene kolegice i kolege. Temeljem \u010dlanka 105. stavka 1. podstavka 1. i 2., \u010dlanka 161. stavka 1. i \u010dlanka 273. Poslovnika Hrvatskog sabora, Odbor za izbor, imenovanje i upravne poslove Hrvatskog sabora, predla\u017ee Hrvatskom saboru: Odluka o razrje\u0161enju i izboru predsjednika i razrje\u0161enju i izboru \u010dlanova Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predsjednika Odbora za Poslovnik, Ustav i politi\u010dku sustav Hrvatskog sabora, dr. Roberta Podolnjaka, a za predsjednika Odbora za Poslovnik, Ustav i politi\u010dku sustav Hrvatskog sabora predla\u017ee se akademik \u017deljko Reiner. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanova Odbora za Poslovnik, Ustav i politi\u010dku sustav Hrvatskog sabora akademika \u017deljka Reinera, a za \u010dlana Odbora za Poslovnik, Ustav i politi\u010dku sustav Hrvatskog sabora predla\u017ee se dr. Robert Podolnjak. Prijedlog odluke o izboru predsjednice i prestanku mandata predsjednika i razrje\u0161enju izbora \u010dlanova Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora. Za predsjednicu Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marija Jelkovac. Dana 09. lipnja 2017. du\u017enost predsjednika Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora prestao je obna\u0161ati Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107, zbog iskazanom povjerenja za obna\u0161anje du\u017enosti ministra pravosu\u0111a. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora Marije Jelkovac, i Anke Mrak-Tarita\u0161, a za \u010dlanove Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora predla\u017eu se Damir Felak i Stjepan \u010curaj. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju i izboru \u010dlanica za Odbora za europske poslove Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za europske poslove Hrvatskog sabora dr. Vesne Pusi\u0107, a za \u010dlanicu Odbora za europske poslove Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marija Puh. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju i izboru \u010dlanova Odbora za vanjsku politiku Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanova Odbora za vanjsku politiku Hrvatskog sabora Gordana Jandrokovi\u0107a, Jasena Mesi\u0107a i dr. Vesne Pusi\u0107. Za \u010dlanove Odbora za vanjsku politiku Hrvatskog sabora predla\u017eu se Ivan Ivan \u0106eli\u0107, Anton Kliman i Marija Puh. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju i izboru potpredsjednika i izboru o prestanku mandata \u010dlanova Odbora za obranu Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za obranu Hrvatskog sabora Josipa \u0110aki\u0107a, a potpredsjednika Odbora za obranu Hrvatskog sabora predla\u017ee se An\u0111elko Stri\u010dak. Za \u010dlanove Odbora za obranu Hrvatskog sabora predla\u017eu se Josip \u0110aki\u0107 i dr. Miroslav Tu\u0111man. Dana 09. lipnja du\u017enost \u010dlana Odbora za obranu Hrvatskog sabora prestaje obna\u0161ati Ivan Anu\u0161i\u0107, zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata. I dana 09. lipnja 2017. du\u017enost \u010dlana Odbora za obranu Hrvatskog sabora prestaje obna\u0161ati Ivan Vrdoljak zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata. Prijedlog odluke o izboru predsjednice i prestanak mandata potpredsjednice Odbora za turizam Hrvatskog sabora. Za potpredsjednicu Odbora za turizam Hrvatskog sabora predla\u017ee se Bo\u017eica Makar. Dana 10. svibnja 2017. du\u017enost potpredsjednice Odbora za turizam Hrvatskog sabora prestala je obna\u0161ati Ljubica Ambru\u0161ec zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju i izboru predsjednika Odbora, razrje\u0161enju \u010dlanova i izbor \u010dlanova Odbora za ljudska prava i prava nacionalnih manjina Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predsjednika Odbora za ljudska prava i prava nacionalnih manjina Hrvatskog sabora dr. Furia Radina, a za predsjednika Odbora za ljudska prava i prava nacionalnih manjina Hrvatskog sabora predla\u017ee se dr. Milorad Pupovac. A za \u010dlana Odbora za ljudska prava i prava nacionalnih manjina Hrvatskog sabora predla\u017ee se dr. Furio Radin. Odluka o razrje\u0161enju potpredsjednice i izboru potpredsjednika, razrje\u0161enju \u010dlanova i izboru \u010dlanice Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednice Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora Marije Jelkovac, a za potpredsjednika Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marko \u0160imi\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora Marka \u0160imi\u0107a, a za \u010dlanicu Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marija Jelkovac. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju \u010dlanice Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo Hrvatskog sabora dr. Ines Strenja Lini\u0107. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju i izboru potpredsjednika i izboru \u010dlana i prestanku mandata \u010dlana Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku Hrvatskog sabora Sini\u0161e Varge, a za potpredsjednika Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku Hrvatskog sabora predla\u017ee se Ivan \u0106eli\u0107. Za \u010dlana Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku Hrvatskog sabora predla\u017ee se Branko Hrg. Dana 25. svibnja 2017. du\u017enost \u010dlana Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku Hrvatskog sabora prestao je obna\u0161ati Darko Milinovi\u0107 zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju potpredsjednika i izboru potpredsjednice. Razrje\u0161enju \u010dlana i izboru \u010dlanice Odbora za obitelj, mlade i sport Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za obitelj, mlade i sport Hrvatskog sabora Mira Bulja, a za potpredsjednicu Odbora za obitelj, mlade i sport Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marija Puh. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za obitelj, mlade i sport Hrvatskog sabora Bla\u017eenka Bobana, a za \u010dlanicu Odbora za obitelj, mlade i sport Hrvatskog sabora predla\u017ee se doktorica Irena Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za Hrvate izvan RH Hrvatskog sabora Ivice Mi\u0161i\u0107a, a za \u010dlana Odbora za Hrvate izvan RH Hrvatskog sabora predla\u017ee se Ivica Mi\u0161i\u0107. Predla\u017ee se za predsjednika Odbora za ratne veterane hrvatskog sabora Josip \u0110aki\u0107. Dana 9. lipnja 2017. du\u017enost predsjednika Odbora za ratne veterane Hrvatskog sabora prestao je obna\u0161ati Ivan Anu\u0161i\u0107 zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje za \u010dlanove Odbora za ratne veterane Hrvatskog sabora Mira Bulja, Josipa \u0110aki\u0107a, Brune Esih i Hrvoja Runti\u0107a, a za \u010dlanove Odbora za ratne veterane Hrvatskog sabora predla\u017eu se Stevo Culej, Petar \u0160kori\u0107, \u017deljko Ragu\u017e i Davor Lon\u010dar. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora Josipa Bori\u0107a i razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora Bla\u017eenka Bobana. Za \u010dlanove Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora predla\u017eu se Ante Sanader i Josip Bori\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode Hrvatskog sabora doktora Josipa Kri\u017eani\u0107a, a za potpredsjednika Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode Hrvatskog sabora predla\u017ee se Josip Bori\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predsjednika Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora Andre Krstulovi\u0107a Opare, a za predsjednicu Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora predla\u017ee se doktorica Vesna Bedekovi\u0107. Razrje\u0161uje se \u010dlanica Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora Majda Buri\u0107, a za \u010dlanicu Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora predla\u017ee se Sanja Putica. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za poljoprivredu Hrvatskog sabora Domagoja Hajdukovi\u0107a, a za potpredsjednika Odbora za poljoprivredu Hrvatskog sabora predla\u017ee se dr. Josip Kri\u017eani\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za poljoprivredu Hrvatskog sabora dr. Josipa Kri\u017eani\u0107a, a za \u010dlana Odbora za poljoprivredu Hrvatskog sabora predla\u017ee se Damir Felak. Predla\u017ee se za \u010dlana Odbora za regionalni razvoj i fondove EU Hrvatskog sabora Marijan Kusti\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za pomorstvo, promet i infrastrukturu Hrvatskog sabora Nikole Grmoje, a za \u010dlana Odbora za pomorstvo, promet i infrastrukturu Hrvatskog sabora predla\u017ee se Ljubica Maksim\u010duk. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za predstavke i pritu\u017ebe Hrvatskog sabora doktora Zlatka Hasanbegovi\u0107a, a za potpredsjednika Odbora Hrvatskog sabora za predstavke i pritu\u017ebe predla\u017ee se Robert Jankovics. Za \u010dlana Odbora Hrvatskog sabora za predstavke i pritu\u017ebe predla\u017ee se Tomislav Lipo\u0161\u0107ak. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za informiranje, informatizaciju i medije Hrvatskog sabora Gorana Beusa Richembergha i Andre Krstulovi\u0107a Opare, a za \u010dlanove Odbora za informiranje, informatizaciju i medije Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marija Puh i \u017darko Tu\u0161ek. Predla\u017ee se za \u010dlana Odbora za lokalnu i podru\u010dnu (regionalnu) samoupravu Hrvatskog sabora Domagoj Mikuli\u0107 jer je dana 9. lipnja du\u017enost \u010dlana Odbora za lokalnu i podru\u010dnu (regionalnu) samoupravu Hrvatskog sabora prestao obna\u0161ati Mato Frankovi\u0107 zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Mandatno-imunitetnog povjerenstva Hrvatskog sabora Nade Turine-\u0110uri\u0107, a za \u010dlanicu Mandatno-imunitetnog povjerenstva Hrvatskog sabora predla\u017ee se Bo\u017eica Makar. Za voditeljicu Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Vije\u0107a Europe predla\u017ee se Sanja Putica, jer je dana 9. lipnja 2017. du\u017enost voditelja Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Vije\u0107a Europe prestao obna\u0161ati Mato Frankovi\u0107 zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predstojnice Ureda predsjednika Hrvatskog sabora \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39826",
        "text": "Ante to \u0107emo poslije. Idemo sad ovo. Otvaram raspravu objedinjenu, dakle o svim ovim prijedlozima. Kolega Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39827",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Ovdje se radi o rekonfiguraciji odbora sukladno novoj parlamentarnoj ve\u0107ini, sa legitimnim pravom, parlamentarne ve\u0107ine da imaju u svim odborima ve\u0107inu od 7 tamo gdje je 15, gdje je 13 i da se u okviru svoje kvote oni dogovore kako misle da treba i mi \u0107emo to prihvatiti, najavljujemo tako\u0111er da \u0107e se u okviru oporbene kvote izvr\u0161iti tako\u0111er nova rekonfiguracija zbog toga \u0161to je ovim promjenama do\u0161lo do odre\u0111ene disproporcije sudjelovanjem pojedinim oporbenim klubovima u odborima, tako da evo kolege iz oporbene postavljaju dodatna pitanja, to \u0107emo poku\u0161ati napraviti \u0161to prije, pa da Odbor za izbore i imenovanja bude ekspeditivan, to su nam obe\u0107ali i ne protivimo se tome da se sva ova imenovanja glasuju odjednom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39828",
        "text": "Hvala puno na konstruktivnom prijedlogu. Ima li nekog tko se protivi da glasujemo? Kolega Jovanovi\u0107, ne\u0161to drugo, jel? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39829",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Pa da budem dosljedan sebi, ponovit \u0107u ono \u0161to sam govorio o raspravi kada smo mijenjali odbore i prije tjedan dana. Dakle, ne mogu shvatiti, ma da govorim o Odboru za obrazovanje, znanost i kulturu, nemam ni\u0161ta protiv kolegice Putice i Bedekovi\u0107, da pa\u010de, mislim da su izuzetno kvalitetni i da \u0107e unaprijediti rad odbora, ali ne mogu shvatiti da taj novi HNS, koji je u\u0161ao u koaliciju, brane\u0107i to borbom za kurikularnu reformu, nije bio stanju osigurat u tom novom klubu, da prelo\u017ei u Odbor za obrazovanje, znanost i kulturu jednog \u010dlana HNS-a. Ako znamo na koji na\u010din funkcionira Sabor, Vlada i da se klju\u010dni dokumenti koji se ti\u010du strategija obrazovanja, znanosti i tehnologije i kurikularne reforme koje proizlazi iz nje, trebaju pro\u0107i kroz Sabor, a posebno kroz Odbor za obrazovanje, znanost i kulturu, onda se pona\u0161anje kolega iz tog novog HNS-a \u010dini u najmanju ruku neodgovoreno prema svima onima koji o\u010dekuju da daju svoj doprinos u osiguravanju provedbe kurikularne reforme. I drugo \u0161to \u017eelim re\u0107i, kad sam ve\u0107 uzeo za rije\u010d, zamolio bi gospodina Sanadera i predsjednika da u \u0161to kra\u0107em roku, osiguraju izbor vanjskih \u010dlanova svih radnih tijela Hrvatskog sabora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39830",
        "text": "Zahvaljujem se. Drugi se javio za raspravu, uva\u017eeni kolega Pe\u0111a Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39831",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de. Iako nije uobi\u010dajeno, da se prilikom izbora \u010dlanova Hrvatskog sabora, odnosno, zastupnika u Hrvatskom saboru, na odre\u0111ene du\u017enosti u odbore vodi rasprave, ja kao potpredsjednik Odbora za Ustava, Poslovnik i politi\u010dki sustavu Hrvatskog sabora, to ipak moram u\u010diniti. A moram u\u010diniti zbog toga \u0161to mislim da javnost zaslu\u017euje, da objasnim razloge zbog kojih ne mogu podr\u017eati izbor akademika Rainera za predsjednika Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav. I ne to nije zbog njegove struke, kako \u0161to se \u010desto u zadnjih par dana pisalo u medijima, jer mislim da je to potpuno proma\u0161ena tema. Predsjednik Odbora za Ustav s obzirom na zna\u010daj Ustav RH za sve njegove gra\u0111ane, mo\u017ee biti \u010dovjek bilo koje profesije. Dakle, \u010dinjenica da je netko lije\u010dnik, ni na koji na\u010din ne umanjuje mogu\u0107nost te osobe da predsjedava tim odborom. Me\u0111utim, stavovi koje je akademik Rainer tijekom svoje politi\u010dke karijere izra\u017eavao, mene prije\u010di u tome da ga podr\u017eim, a najvi\u0161e me prije\u0107i ono \u0161to je uva\u017eenim akademik Rainer izjavljivao u intervjuu, objavljeno 15. lipnja 2017. godine. U tom intervjuu, akademik Rainer, relativizira status Hrvatske kao sekularne dr\u017eave. Akademik Rainer koristi primjere takvih demokratskih veli\u010dina kao \u0161to je Vijetnam, kada govori o tome na koji na\u010din bi se trebali birati zastupnici u Hrvatski sabor. I ono \u0161to je najva\u017enije, akademik Rainer, relativizira odluku Ustavnog suda o Zakonu o poba\u010daju. Relativiziraju na na\u010din da u potpunosti proizvoljno tuma\u010di odluku tog suda i unato\u010d vrlo jasnom stajali\u0161tu obja\u0161njava da te odluka ne prije\u010di ni na koji na\u010din Hrvatski sabor, da donese zakon kojim \u0107e se u Hrvatskoj zabraniti poba\u010daj. I u svo du\u017eno po\u0161tovanje prema ovom Domu, i naravno, u ovom trenutku govorim isklju\u010divo i jedino u svoje osobno ime, ja zbog toga ne mogu podr\u017eati kolegu Rainera da predsjeda Odborom za Ustav. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39832",
        "text": "Hvala kolega Grbin. Mislim da da do sada nisu prepreke za izbor pojedinih \u010dlanova, predsjednike, potpredsjednike odbora bili njihovi stavovi i nekako smo uva\u017eavali jedni druge, jer se sutra mo\u017ee to dogoditi i nekome tko dolazi iz manjinske kvote, opozicijske kvote, tako da mislim da to nije dobar pristup, ali naravno da imate pravo na vlastiti stav. Kolega Rainer se javio za repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39833",
        "text": "Hvala lijepa gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega Grbin, prvo meni je vrlo drago da vi \u010ditate vjerske medije, jer je taj intervju dan u jednom vjerskom mediju. To me veseli. Vjerojatno \u0107ete doprinijeti svojoj duhovnosti pri tom. Me\u0111utim, o\u010dito ste svjesno ili nesvjesno krivo interpretirali ono \u0161to sam ja rekao. To\u010dno suprotno. Upravo to\u010dno suprotno. Na upit o tome da komentiram, odluku Ustavnog suda, vi niste to rekli, ali ja \u0107u sad ovdje re\u0107i. Kao prvo sam rekao, da mislim da nije primjereno, da politi\u010dari komentiraju odluke Ustavnog suda, na bilo koji na\u010din, ovako ili onako. Ja sam citirao onda tu odluku i rekao da se ta odluka obvezuje samo Sabor, da donese u sljede\u0107ih 2 godine novi zakon. Kako \u0107e taj zakon izgledati? Mi to ne mo\u017eemo znati ovaj \u010das. Ho\u0107e li on biti liberalniji ili restriktivniji, to ne mo\u017eemo znati i to sam rekao. Prema tome, volio bih da ako me ve\u0107 citirate iz mojih intervjua u vjerskim medijima, onda da citirate to\u010dno, a ne da ka\u017eete ne\u0161to \u0161to ne stoji. A isto tako kontekst ovoga o Vijetnamu vrlo dobro znate, samo ste ga malo iskrivili da bi povezali demokraciju sa Vijetnamom, a upravo suprotno sam govorio. Prema tome, nije dobro da se ovdje politizira u Saboru [[Upadica Predsjednik: Hvala.]] i zlorabi neke stvari, a pogotovo evo kao \u0161to je rekao i predsjednik Sabora [[Upadica Predsjednik: Hvala.]] nije bio obi\u010daj da se do sada na taj na\u010din komunicira. Ako vi uvodite takav obi\u010daj i mi \u0107emo ga uvesti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39834",
        "text": "Kolega Reiner hvala lijepo, isteklo je vrijeme. Odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39835",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de. Pa sre\u0107om po mene Indeks portal je prona\u0161ao taj va\u0161 intervju, prenio ga tako da je i meni postao dostupan. Uva\u017eeni kolega, ja doista ne znam \u0161to ste vi htjeli re\u0107i, ja doista ne znam \u0161to ste vi izjavili, ali ja znam \u0161to je napisano. A vrlo je jasno u tom intervjuu napisano da vi smatrate da se pod pravom na privatnost \u017eene, a to je ono o \u010demu je govorio Ustavni sud, nikako ne mo\u017ee podvesti i njeno pravo da prekine trudno\u0107u. A uz svo du\u017eno po\u0161tovanje po\u0161tovani kolega Reiner, to \u0161to ste izjavili u tom intervjuu, sada ja dopu\u0161tam vi i mo\u017eda niste izjavili ono \u0161to je napisano, ali ne vidim da ste poslali demant ili bilo \u0161to, ali to \u0161to ste izjavili ide direktno i izravno suprotno odluci Ustavnog suda. Dakle ovdje se ne radi o izboru \u010dlana odbora, ne\u0107u time, ne \u017eelim na bilo koji na\u010din umanjiti zna\u010daj poljoprivrede, \u010dlana Odbora za poljoprivredu ili uzmimo jednog odbora kojeg sam i sam \u010dlan, \u010dlan Odbora za pravosu\u0111e, ovdje se govori o izboru predsjednika Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav Hrvatskog sabora koji nije slu\u010dajno u popisu odbora Hrvatskog sabora naveden na prvo mjesto. I ovdje se radi o tome da vi svojim stavovima, onime \u0161to ste izrazili prije manje od tjedan dana dovodite u pitanje sekularni karakter RH i dovodite u pitanje jednu iznimno va\u017enu odluku Ustavnog suda i relativizirate njen zna\u010daj i na\u010din na koji \u0107e se ona primjenjivati. I uz svo du\u017eno po\u0161tovanje, mene ti va\u0161i stavovi prije\u010de u tome da vas podr\u017eim da budete predsjednik Odbora za Ustav, ne ne\u010deg drugog, Odbora za Ustav. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39836",
        "text": "Hvala lijepa kolega Grbin. Da li se jo\u0161 netko javlja za raspravu? Kolega Batini\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39837",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Evo \u010disto kratko u ime kluba HNS-a. I pohvaljujem ovu inicijativu kolege Bauka da se ove procedure zna\u010di nova konfiguracija vezano uz novu poziciju i opoziciju da se na ovakav na\u010din odradi i to bi mo\u017eda trebala biti praksa i ubudu\u0107e. I evo iskoristiti \u0107u \u010disto kratko i ove komentare nekih kolega \u0161to se ti\u010de na\u0161ega stava. Naravno, kao \u0161to je re\u010deno bilo poslagivanje ili rekonfiguracija kako ho\u0107emo, zna\u010di jo\u0161 nije zavr\u0161ena i neke stvari jo\u0161 unutar vlastitih klubova moramo definirati \u0161to se ti\u010de unutar pozicije. A kolega Jovanovi\u0107u, hvala vam \u0161to vodite brigu o nama, ali molim vas nemojte voditi brigu o nama. Mi smo dovoljno savjesni i svjesni, svjesni smo i odgovornosti koju smo preuzeli \u0161to se ti\u010de i odre\u0111enih resora i budite uvjereni da \u0107emo imati predstavnika i u tom odboru. Ali velim, pustimo vremenu vrlo uskoro.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39838",
        "text": "Hvala. Imamo repliku kolege Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39839",
        "text": "Kolega Batini\u0107 ja \u0107u vas do kraja mandata podsje\u0107ati na va\u0161u odgovornost i va\u0161u savjesnost jer ste prevarili sve gra\u0111ane koji su dali svoj glas Narodnoj koaliciji i HNS-u koji je \u2026 te Narodne koalicije i koji nikad nije u svom programu rekao da \u0107e koalirati s HDZ-om. To je va\u0161a svjesnost i to je va\u0161a odgovornost.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39840",
        "text": "Odgovor na repliku kolega Batini\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39841",
        "text": "Zna\u010di toliko o tome koliko smo kolegijalni i koliko gra\u0111ani s pravom govore da upravo mi ovdje koji mi sjedimo u Saboru, sebe ne smatram time, radimo na podjeli hrvatskih gra\u0111ana. Kolega Jovanovi\u0107u, vi ste bili ministar u koalicijskoj vladi, to sve govori \u0161to je ona vlada napravila, \u0161to je uspjela napraviti uva\u017eavaju\u0107i okolnosti i va\u0161 rad. To \u0161to \u0107ete vi mene podsje\u0107ati i nas u HNS-u, potpuno mi je razumljivo, a to da smo prevarili bira\u010de, pa mislim ako ve\u0107 nisam niti na posljednjoj sjednici kada je bila ta tema nisam se \u017eelio javljat na raspravu naprosto iz razloga \u0161to osobno, a i ko HNS ne smatra da smo prevarili bira\u010de. Ako je neko prevario bira\u010de onda je to prvenstveno SDP. I spominjete ugovor, [[Upadica Predsjednik: Ja vas molim, molim vas.]] kojega ste prvi prekr\u0161ili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39842",
        "text": "Kolegice i kolege, ja vas molim da budemo parlamentarni, dopustite da kolega Batini\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39843",
        "text": "Spominjete ugovor kojega ste prvi [[Upadica Predsjednik: Kolega Maras, ja vas molim dajte da govorimo u ti\u0161ini.]] toliko o toleranciji. Zna\u010di prvi ste kao stranka prekr\u0161ili sporazum koji smo potpisali i mislim da toga ako niste svjesni onda vjerujem malo prou\u010dite i imate stru\u010dnjake i pravnike pa prou\u010dite pa \u0107ete vidjeti s obzirom na va\u0161e postupke. Nemojte osu\u0111ivati HNS, to je bilo pitanje preuzimanja odgovornosti za koju vi kao najve\u0107a opozicijska stranka niste imali snage da napravite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39844",
        "text": "Zahvaljujem se. Javlja li se jo\u0161 netko za raspravu? Ako ne, evo imam ovakav prijedlog, dakle budu\u0107i da je kolega Grbin izrazio protivljenje ovom prijedlogu da na \u010delo Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav do\u0111e kolega Reiner, predla\u017eem da onda tu to\u010dku izdvojeno glasujemo, a ostalih 23 da objedinimo. Jel su svi suglasni s time? Hvala vam lijepa. Onda dajem na glasovanje, prvo dakle Prijedlog odluke o razrje\u0161enju i izboru predsjednika Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav Hrvatskog sabora. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je sa 116 glasova za i 2 glasa protiv donijeta odluka sukladno prijedlogu Odbora za izbor, imenovanja i upravne poslove. Hvala vam lijepa. Nakon toga dajem na glasovanje Prijedlog oluke, sve ove 23 koje nam je predsjednik Odbora Ante Sanader predlo\u017eio, dajem to na glasovanje, izvolite. Utvr\u0111ujem da je sa 121 glas za, dakle jednoglasno donijeta odluka, odnosno donijete odluke kako nam je predlo\u017eio predsjednik Odbora Ante Sanader. Zahvaljujem se svima na razumijevanju i ovako konstruktivnom pristupu. Sada bih molio, imamo jo\u0161 tri odluke Odbora za izbor, imenovanja i upravne poslove pa molim kolegu Sanadera da i njih obrazlo\u017ei. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39845",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de, kolegice i kolege. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju predstojnice Ureda predsjednika Hrvatskoga sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predstojnice Ureda predsjednika Hrvatskoga sabora Petre Mandi\u0107 na osobni zahtjev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39846",
        "text": "Otvaram raspravu. I zaklju\u010dujem raspravu. Te dajem na glasovanje Prijedlog odluke za izbor, imenovanja i upravne poslove. Utvr\u0111ujem da je sa 122 glasa za, jednoglasno donijeta odluka kako je i predlo\u017eena. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39847",
        "text": "Odluka o razrje\u0161enju i izboru \u010dlana Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskoga sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskoga sabora Davora Vlaovi\u0107a a za \u010dlana Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskoga sabora predla\u017ee se Mladen Madjer. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju i izboru \u010dlana Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode Hrvatskoga sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode Hrvatskoga sabora Davora Vlaovi\u0107a a za \u010dlana Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode Hrvatskoga sabora predla\u017ee se \u017deljko Lenart.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39848",
        "text": "Hvala. Otvaram raspravu. I zaklju\u010dujem raspravu. I dajem na glasovanje Prijedlog odluke Odbora za izbor, imenovanja i upravne poslove. Obe odluke, naravno. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 121 glasom donijeta odluka kako ju je predlo\u017eio Odbor. I sada prelazimo na izbor imenovanja i razrje\u0161enja i molim predsjednika Odbora za izbor i imenovanja i upravne poslove Antu Sanadera da obrazlo\u017ei prijedlog odluke. Izvolite kolega Sanader. Isto tako predla\u017eem, ako smo svi suglasni i razgovarali smo o tome sa kolegom Baukom, ne znam da li su i drugi klubovi suglasni da objedinjeno glasujemo kao i zadnji puta, jer su usugla\u0161ene sve ove promjene i sukladne su rasporedu \u010dlanova odbora po ve\u0107ini i manjini koje postoje u Saboru. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39850",
        "text": "Hvala gospodin predsjedni\u010de. Na temelju \u010dlanka 105. stavka 1. po stavka 1. i 2. \u010dlanka 106., stavka 1 i \u010dlanka 273. Poslovnika Hrvatskog sabora, Odbor za izbor i imenovanje i upravne poslove Hrvatskog sabora predla\u017eem: Odluku o razrije\u0161enu izbora \u010dlana Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora zakonodavstva Hrvtskog sabora Damira Felaka, a za \u010dlana Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora, prela\u017ee se Ante Ba\u010di\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za europske poslove Hrvatskog sabora Marije Puh, a za \u010dlana Odbora za europske poslove Hrvatskog sabora predla\u017ee se Tomislav Saucha. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za obranu Hrvatskog sabora doktora Drage Prgometa, a za \u010dlana Odbora za obranu Hrvatskog sabora predla\u017ee se Ante Ba\u010di\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za financije i dr\u017eavni prora\u010dun Hrvatskog sabora Damira Felaka, a za \u010dlana Odbora za financije i dr\u017eavni prora\u010dun Hrvatskog sabora, predla\u017ee se Ivan \u0160uker. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za gospodarstvo Hrvatskog sabora Mihaela Zmajlovi\u0107a, a za potpredsjednika Odbora za gospodarstvo Hrvatskog sabora predla\u017ee se Domagoj Hajdukovi\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanova Odbora za turizam Hrvatskog sabora Ivana Kirina i Marije Puh, a za \u010dlanove Odbora za turizam Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marijan Kusti\u0107 i Tomislav Saucha. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora Bo\u017eice Makar, a za \u010dlana Odbora za pravosu\u0111e Hrvatskog sabora predla\u017ee se Stjepan \u010curaj. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predsjednika Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo Hrvatskog sabora doktora Miranda Mrsi\u0107a, a za predsjednika Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo predla\u017ee se Gordan Maras. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo Hrvatskog sabora Josipa \u0110aki\u0107a, a za \u010dlanove Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo Hrvatskog sabora predla\u017ee se Ante Babi\u0107 i Ivan \u0160uker. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanova Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku Hrvatskog sabora Branka Hrga i akademika \u017deljka Rainera, a za \u010dlanove Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku Hrvatskog sabora predla\u017eu se doktor Goran Dodig i Ivan Kirin. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za ratne veterane Hrvatskog sabora gospodina Petra \u0160kori\u0107a, a za \u010dlana Odbora za ratne veterane Hrvatskog sabora predla\u017ee se Ivan Kirin. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za prostorno ure\u0111enje, graditeljstvo Hrvatskog sabora Josipa Bori\u0107a i Ante Sanadera, a za \u010dlanove Odbora za prostorno ure\u0111enje, graditeljstvo Hrvatskog sabora predla\u017eu se Tomislav Lipo\u0161\u0107ak i Domagoj Mikuli\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predsjednika Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode Hrvatskog sabora Gordana Marasa, a za predsjednika Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode Hrvatskog sabora Mihael Zmajlovi\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora Veljka Kajtazija, a za \u010dlanicu Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marija Puh. Predla\u017ee se za predsjednika Odbora za poljoprivedu Hrvatskog sabora gospodin Tomislav Paneni\u0107, jer je dana 10. svibnja 2017. du\u017enost predsjednika Odbora za poljoprivredu prestao obna\u0161ati doktor Davor Romi\u0107 zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za poljoprivredu gospodina Milorada Batini\u0107a, a za \u010dlanicu Odbora za poljoprivredu Hrvatskog sabora, predla\u017ee se Bo\u017eica Makar. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za regionalni razvoj i fonda EU Hrvatskog sabora Sini\u0161e Varge, a za \u010dlana Odbora za regionalni razvoj i fonda EU Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marko Ve\u0161ligaj. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za izbor i imenovanje i upravne poslove Hrvatskog sabora Bo\u017eice Makar\u2026 \u2026 a za \u010dlana-snje a za \u010dlana Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove Hrvatskog sabora predla\u017ee se Tomislav SAucha. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za predstavke i pritu\u017ebe Hrvatskog sabora dr. Vesne Bedekovi\u0107, a za \u010dlana Odbora za predstavke i pritu\u017ebe Hrvatskog sabora predla\u017ee se Domagoj Mikuli\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predsjednika Odbora za me\u0111uparlamentarnu suradnju Hrvatskog sabora dr. Sini\u0161a Hajda\u0161a Don\u010di\u0107a, a za predsjednicu Odbora za me\u0111uparlamentarnu suradnju Hrvatskog sabora predla\u017ee se dr. Romana Jerkovi\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za informiranje, informatizaciju i medije Hrvatskog sabora Marije Puh, a za \u010dlanicu Odbora za informiranje, informatizaciju i medije Hrvatskog sabora predla\u017ee se Bo\u017eica Makar. Predla\u017ee se za \u010dlanicu Odbora za ravnopravnost spolova Hrvatskog sabora Sanja Putica jer je dana 29. lipnja 2017. du\u017enost \u010dlanice Odbora za ravnopravnost spolova Hrvatskog sabora prestala obna\u0161ati Majda Buri\u0107 zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanovima Mandatno-imunitetnog povjerenstva Hrvatskog sabora Damiru Felaku i Bo\u017eici Makar, a za \u010dlanove Mandatno-imunitetnog povjerenstva Hrvatskog sabora predla\u017eu se Ante Ba\u010di\u0107 i Bernarda Topolko. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Nacionalnog vije\u0107a za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije iz reda zastupnika An\u0111elka Stri\u010daka, a za potpredsjednika Nacionalnog vije\u0107a za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije iz reda zastupnika predla\u017ee se Ante Babi\u0107. Dana 29. lipnja du\u017enost \u010dlanice Nacionalnog vije\u0107a za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije iz reda zastupnika prestala je obna\u0161ati Majda Buri\u0107 zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata, pa se za \u010dlana Nacionalnog vije\u0107a za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije iz reda zastupnika predla\u017ee Stevo Culej. Predla\u017ee se razrje\u0161enje zamjenice voditelja Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini NATO-a dr. Romana Jerkovi\u0107, a za zamjenika voditelja Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini NATO-a predla\u017ee se Franko Vidovi\u0107. Za zamjenika \u010dlana u Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini SECEP-a imenuje se Marijan Kusti\u0107 jer je dana 29. lipnja 2017. du\u017enost zamjenice \u010dlana Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini SECEP-a prestala obna\u0161ati Majda Buri\u0107 zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Za \u010dlana Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Unije za Mediteran predla\u017ee se Ante Ba\u010di\u0107 jer je dana 29. lipnja 2017. du\u017enost \u010dlana u Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Unije za Mediteran prestao obna\u0161ati Bla\u017eenko Boban zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predsjednika Dr\u017eavnog povjerenstva za procjenu \u0161tete od elementarne nepogode Tomislava Paneni\u0107a na osobni zahtjev. Za predsjednika Dr\u017eavnog povjerenstva za procjenu \u0161tete od elementarne nepogode imenuje se dr. Josip Kri\u017eani\u0107, a razrje\u0161uje se \u010dlan Dr\u017eavnog povjerenstva za procjenu \u0161tete od elementarne nepogode dr. Josip Kri\u017eani\u0107 pa se za \u010dlana Dr\u017eavnog povjerenstva za procjenu \u0161tete od elementarne nepogode predla\u017ee Damir Felak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39851",
        "text": "Zahvaljujem predsjedniku Odbora gospodinu Anti Sanaderu na obrazlo\u017eenju ovih prijedloga. Otvaram objedinjenu raspravu po svim ovim prijedlozima. Za raspravu se javio uva\u017eeni kolega \u017deljko Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39852",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege. Moram re\u0107i da protestiram, ljutim se, pitam se ima li smisla uop\u0107e govoriti po tko zna koji put moram re\u0107i da opet nemamo \u010dlanove vanjskih tijela i po informaciji koju sam dobio ne\u0107e ni biti imenovani do ljetne pauze. Ali pustimo to, recimo da ne u\u010dinimo to, ne mogu shvatiti da nismo bili u stanju izabrati \u0161est vanjskih \u010dlanova Nacionalnog vije\u0107a za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije. To \u010dak nije ni strana\u010dko pitanje jer tih \u0161est vanjskih \u010dlanova to\u010dno se zna odakle dolaze. Iza akademske zajednice, iz sindikata, iz nevladinog sektora koji se bavi problemom korupcije, iz reda stru\u010dnjaka, iz reda poslodavaca. Dakle to bi trebalo biti rije\u0161eno prakti\u010dno u pola sata rada Odbora za izbor i imenovanja. Sramotno je ju\u010der je bila rasprava o Nacionalnoj strategiji domovinske sigurnosti gdje je re\u010deno da jedan od klju\u010dnih problema koji ugro\u017eava sigurnost izme\u0111u ostalog i korupcija, a mi nismo u stanju imenovati \u0161est vanjskih \u010dlanova. A valjda znate da Nacionalno vije\u0107e za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije ne mo\u017ee raditi bez \u0161est vanjskih \u010dlanova jer oni \u010dine ve\u0107inu. Prema tome, protestiram i inzistiram da se do ljetne stanke imenuje Nacionalno vije\u0107e za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39853",
        "text": "Zahvaljujem se. Zaklju\u010dujem raspravu. Idemo na objedinjeno glasovanje na na\u010din i sukladno prijedlozima Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove. Molim vas glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 97 glasova za donijete su odluke kako ih je predlo\u017eio Odbor za izbor, imenovanje i upravne poslove Hrvatskog sabora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39856",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora Pe\u0111e Grbina, a za \u010dlanicu Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora predla\u017ee se Anka Mrak-Tarita\u0161. Za \u010dlanicu Odbora za europske poslove Hrvatskog sabora predla\u017ee se dr. Vesna Pusi\u0107. Za \u010dlanicu Odbora za turizam Hrvatskog sabora predla\u017ee se Ivana Nin\u010devi\u0107-Lesandri\u0107. Za \u010dlanove Odbora za ljudska prava i prava nacionalnih manjina Hrvatskog sabora predla\u017ee se Dragana Jeckov i Goran Beus Richembergh, dana 30. lipnja 2017. godine du\u017enost \u010dlana Odbora za ljudska prava i prava nacionalnih manjina Hrvatskog sabora prestao je obna\u0161ati Mile Horvat zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo Hrvatskog sabora Predraga Mati\u0107a, a za \u010dlana Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo Hrvatskog sabora predla\u017ee se dr. Ivan Kova\u010di\u0107. Predla\u017ee se \u010dlana Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku Hrvatskog sabora Ivana Pernara, a za \u010dlana Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku Hrvatskog sabora predla\u017ee se Sini\u0161a Varga. Za \u010dlana Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode Hrvatskog sabora predla\u017ee se Slaven Dobrovi\u0107 jer je dana 10. svibnja 2017. du\u017enost \u010dlanice Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode Hrvatskog sabora prestala obna\u0161ati Ljubica Ambru\u0161ec zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Za \u010dlana Odbora za poljoprivredu Hrvatskog sabora predla\u017eu se Dragana Jeckov i Giovanni Sponza jer je dana 30. lipnja 2017. du\u017enost \u010dlana Odbora za poljoprivredu Hrvatskog sabora prestao obna\u0161ati Mile Horvat zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata i jer je 10. svibnja 2017. du\u017enost \u010dlanice Odbora za poljoprivredu Hrvatskog sabora prestala obna\u0161ati Ru\u017eica Ambru\u0161ec zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Za \u010dlanicu Odbora za regionalni razvoj i fondove EU Hrvatskog sabora predla\u017ee se Dragana Jeckov jer je dana 30. lipnja 2017. du\u017enost \u010dlana Odbora za regionalni razvoj i fondove EU Hrvatskog sabora prestao obna\u0161ati Mile Horvat zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata. Za \u010dlana Odbora za ravnopravnost spolova Hrvatskog sabora predla\u017ee se Marko Sladoljev jer je 10. svibnja 2017. du\u017enost \u010dlanice Odbora za ravnopravnost spolova Hrvatskog sabora prestala obna\u0161ati Ru\u017eica Ambru\u0161ec zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje voditelja Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju dr. Milorada Pupovca, a za voditelja Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju predla\u017ee se dr. Robert POdoljnjak. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju Mihajla Zmajlovi\u0107a, a za \u010dlana Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju predla\u017ee se dr. Furio Radin. Predla\u017ee se razrje\u0161enje za zamjenika \u010dlana Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju Petra \u0160kori\u0107a, a za zamjenika \u010dlana Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju predla\u017ee se Ante Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39857",
        "text": "Zahvaljujem se. Predla\u017eem da napravimo objedinjenju raspravu i da glasujemo ako nema ni\u0161ta protiv, a nadam se da kao i do sada svaki puta ovo je ipak dio strana\u010dkog dogovora da mo\u017eemo onda objedinjeno i glasovati. Za raspravu se javio pojedina\u010dno uva\u017eeni kolega \u017deljko Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39858",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Evo moram izraziti \u017ealjenje \u0161to niste uva\u017eili moj apel da se do ove sjednici vanjski \u010dlanovi ako ne svi barem Nacionalnog vije\u0107a za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije. Strategija suzbijanja korupcije je dokument Hrvatskog sabora jedino tijelo nadle\u017eno za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije je nacionalno vije\u0107e koje evo cijeli ovaj mandat jo\u0161 se nije konstituiralo \u0161to pokazuje ogromnu nebrigu, java\u0161luk vladaju\u0107ih koji nisu bili u stanju izabrati \u0161est vanjskih \u010dlanova. Osim toga kasnimo sa dono\u0161enjem akcijskog plana koji proizlazi iz provedbe Strategije suzbijanja korupcije. Hrvatska nazaduje na svim ljestvicama indeksa percepcije korupcije \u0161to samo svjedo\u010di u kojoj mjeri je neophodno da nacionalno vije\u0107e obavlja svoj posao. Dodatnu zabrinutost kod mene izaziva to \u0161to smo svjedoci kako u Hrvatskoj, a vladaju\u0107i ne uva\u017eavaju strategije Hrvatskog sabora. Evo vidjeli smo da je pod okriljem no\u0107i netko osakatio Strategiju obrazovanja, znanosti i tehnologije i napisao nekakav akcijski plan koji je poni\u0161tio 66% mjera koje proizlaze iz Strategije obrazovanja, znanosti i tehnologije. Tko zna \u0161to se onda doga\u0111a sa provedbom Strategije suzbijanja korupcije? Sve ovo gospodine predsjedni\u010de izra\u017eavam nezadovoljstvo, revolt i ne mogu vjerovati da vi kao predsjednik niste bili u stanju inicirati da Odbor za izbor i imenovanje imenuje \u0161est vanjskih \u010dlanova za Nacionalno vije\u0107e za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39859",
        "text": "Hvala kolega Jovanovi\u0107. Vi jako dobro znadete da sam ja prvi me\u0111u jednakima i da za takve stvari treba postojati dogovor stranaka kako vladaju\u0107ih tako i oporbenih, kao \u0161to je pitao kolega Lovrinovi\u0107 za vanjske \u010dlanove ostalih odbora. Ja se sla\u017eem da to trebamo napraviti, okolnosti su bile kakve su bile, imali smo lokalne izbore, imali smo rekonfiguraciju ve\u0107ine i manjine u Hrvatskom saboru i sasvim sam siguran da \u0107emo ve\u0107 po\u010detkom jesenskog zasjedanja imati vanjske \u010dlanove svih odbora pa tako i tijela o kojem ste me vi pitali. Ja se sla\u017eem s vama da to treba napraviti, ali vas molim za razumijevanje. Postoje odre\u0111ene okolnosti koje su dovele do takve situacije. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39860",
        "text": "Hvala uva\u017eeni predsjedni\u010de kolega Jandrokovi\u0107, uva\u017eene kolegice saborske zastupnice i zastupnici. Dakle, ne znam da li znate mada to uporno ponavljamo, jedino saborsko tijelo Nacionalno vije\u0107e za pra\u0107enje u provedbe Strategije suzbijanja korupcije ima ve\u0107inu vanjskih \u010dlanova i ne mo\u017ee raditi bez imenovanja 6 vanjskih \u010dlanova jer \u010dlanova iz reda saborskih zastupnika ima 5. Prema tome, neimenovanje ovog vije\u0107a predstavlja veliku pogre\u0161ku vladaju\u0107ih koji nisu bili u stanju osigurati niti pro\u0161li mandat, pro\u0161li saziv da se konstituiralo vije\u0107e a ni sada ve\u0107 nakon \u0161to mjesecima radimo. Prema tome, nikakvo opravdanje pa ni ovo koje je sada kolega predsjednik izgovorio ne opravdava nekonstituiranje Nacionalnog vije\u0107a za pra\u0107enje provedbe strategije suzbijanja korupcije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39861",
        "text": "Dobro. S obzirom da se vi\u0161e nitko ne javlja za raspravu ja ju zaklju\u010dujem. I dajem na glasovanje Prijedlog odluka Odbora za izbor, imenovanja i upravne poslove kako su bile predlo\u017eene od strane njegovo predsjednika. Molim vas glasujmo. Utvr\u0111ujem da su jednoglasno donesene odluke kako ih je predlo\u017eio Odbor za izbor, imenovanje i upravne poslove. Dakle prije nego \u0161to nastavimo sa radom to\u010dka idu\u0107a je Godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e Hrvatske zaklade za znanost za 2015. godinu samo nekoliko informacija. Idu\u0107i tjedan raditi \u0107emo od ponedjeljka. Prva to\u010dka biti \u0107e Prijedlog godi\u0161njeg izvje\u0161taja o izvr\u0161enju dr\u017eavnog prora\u010duna Republike Hrvatske za 2016. godinu i Prijedlog godi\u0161njeg izvje\u0161taja o primjeni fiskalnih pravila za 2016. godinu. Krenuti \u0107emo u ponedjeljak u 9,30, raditi \u0107emo do petka, s time da bi petak onda bio dan kada bi glasovali o svim to\u010dkama koje \u0107emo raspraviti idu\u0107i tjedan kao i o to\u010dkama koje smo raspravili a nismo glasovali o njima danas, dakle ima jo\u0161 nekoliko to\u010daka koje \u0107emo glasovati u petak a ve\u0107 su raspravljene. Dobili ste kao i do sada raspored za raspravu o to\u010dkama od ponedjeljka do \u010detvrtka. Ponovno je dosta opse\u017ean dnevni red tako da vas molim za efikasnu, kvalitetnu raspravu kako bismo sve to\u010dke kvalitetno obradili i do \u010detvrtka ih sve raspravili da bismo u petak onda o njima mogli glasovati. I naravno molim vas da u ponedjeljak sazovete sve odbore koji su nam potrebni, \u010dije mi\u0161ljenje je potrebno da bi se na plenarnoj sjednici mogle raspraviti to\u010dke. Hvala vam lijepa. I nastavlja se sada sa Godi\u0161njim izvje\u0161\u0107em Hrvatske zaklade za znanost za 2015. godinu. STANKA U 12,50 SATI Ostao nam je jo\u0161 Izbor, imenovanja i razrje\u0161enja. Prije toga samo bih \u017eelio re\u0107i da dvije to\u010dke koje smo raspravili ne\u0107emo glasovati danas, nego \u0107emo glasovati ih na idu\u0107oj sjednici, nadam se. Radi se o izboru sudaca Ustavnog suda. Tu nismo ostvarili me\u0111ustrana\u010dki dogovor, dakle nemamo osiguranih 2/3 glasova, pa smo se odlu\u010dili tu to\u010dku prebaciti na jesensko zasjedanje. Druga to\u010dka koju smo raspravili je osnivanje istra\u017enog povjerenstva za Agrokor. No, na prijedlog i u dogovoru sa predlagateljem Klubom zastupnika SDP-a odga\u0111a se i to glasovanje za idu\u0107u sjednicu Hrvatskog sabora. Sada bih molio kolegu Antu Sanadera, predsjednika Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove da obrazlo\u017ei prijedlog odluka o zamjenama u odborima i imenovanju \u010dlanova odbora. Ja vas molim da napravimo isto kao i do sada nekoliko puta osim ako netko ima primjedbi na nekog od izabranih \u010dlanova ili \u010dlanica odbora, pa da imamo objedinjenu raspravu i objedinjeno glasovanje. Molim kolegu Sanadera da uzme rije\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39863",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de, uva\u017eene kolegice i kolege Odbor za izbor, imenovanje i upravne poslove predla\u017ee da se razrije\u0161i \u010dlan Odbora za gospodarstvo Hrvatskog sabora Sini\u0161a Varga, a da se za \u010dlana Odbora za gospodarstvo Hrvatskog sabora predlo\u017ei Davor Vlaovi\u0107. Da se za potpredsjednika Odbora za Hrvate izvan RH Hrvatskog sabora predlo\u017ei \u017deljko Glasnovi\u0107. Da se razrije\u0161i potpredsjednik Odbora za ratne veterane Hrvatskog sabora dr. Branimir Bunjac, a da se za potpredsjednika Odbora za ratne veterane Hrvatskog sabora predlo\u017ei Miro Bulj. Da se za potpredsjednika Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora predlo\u017ei dr. Slaven Dobrovi\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje za zamjenika \u010dlana Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Vije\u0107a Europe doktora Roberta Podolnjaka, a da se za zamjenika \u010dlana Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Vije\u0107a Europe predlo\u017ei Davor Ivo Stier. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju akademika \u017deljka Reinera, a da se za \u010dlana izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju predlo\u017ei Ante Babi\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje zamjenika \u010dlanova Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju Nade Turina \u0110uri\u0107 i Ante Babi\u0107a, a za zamjenike \u010dlanova Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini Organizacije za europsku sigurnost i suradnju predla\u017eu se Mihael Zmajlovi\u0107 i Petar \u0160kori\u0107. Predla\u017ee se za potpredsjednika Izvr\u0161nog odbora Nacionalne grupe Hrvatskog Sabora pri Interparlamentarnoj uniji \u017deljka Josi\u0107 jer je 11. svibnja 2017. du\u017enost potpredsjednika Izvr\u0161nog odbora, nacionalnih grupa i Hrvatskog sabora, pri interparlamentarnoj Uniji prestao obna\u0161ati Maro Kristi\u0107 zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Izvr\u0161nog odbora nacionalne grupe Hrvatskog sabora pri interparlamentarnoj Uniji \u017deljke Josi\u0107, a za \u010dlanicu Izvr\u0161nog odbora nacionalne grupe Hrvatskog sabora pri interparlamentarnoj, predla\u017ee se Ljubica Maksim\u010duk. Predla\u017ee se razrje\u0161enje zamjenika \u010dlana izaslanstva Hrvatskog sabora u parlamentarnoj skup\u0161tini Mediterana, doktora Zlataka Hasanbegovi\u0107a, a za zamjenika \u010dlana izaslanstva Hrvatskog sabora u parlamentarnoj skup\u0161tini Mediterana predla\u017ee se Ante Babi\u0107. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana izaslanstva Hrvatskog sabora u parlamentarnoj skup\u0161tini SEECEP-a doktora Marka Vu\u010deti\u0107a, a za \u010dlanicu izaslanstva Hrvatskog sabora u parlamentarnoj skup\u0161tini SEECEP-a predla\u017ee se Sanja Putica. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice nadzornog odbora Hrvatske banke za obnovu i razvitak iz reda zastupnika Ivane Nin\u010devi\u0107-Lesandri\u0107, a za \u010dlanicu nadzornog odbora Hrvatske banke za obnovu i razvitak iz reda zastupnika predla\u017ee se Bo\u017eica Mlakar. Predla\u017ee se razrje\u0161enje zamjenice \u010dlanice nadzornog odbora Hrvatske banke za obnovu i razvitak iz reda zastupnika Bo\u017eice Mlakar, a za zamjenicu \u010dlanice nadzornog odbora Hrvatske banke za obnovu i razvitak iz reda zastupnika predla\u017ee se Ivana Nin\u010devi\u0107-Lesandri\u0107. Za predsjednicu Odbora nagrade Ivan Filipovi\u0107, predla\u017ee se doktorica Vesna Bedekovi\u0107, predsjednica Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu Hrvatskog sabora, jer je dana 14. lipnja 2017. du\u017enost predsjednika Odbora nagrade Ivan Filipovi\u0107 prestao obna\u0161ati Andro Krstulovi\u0107 Opara zbog mirovanja zastupni\u010dkog mandata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39864",
        "text": "Zahvaljujem predsjedniku odbora, gospodinu Sanaderu. I prelazimo sada na raspravu. Ima li zainteresiranih? Ako nema, onda idemo na, kolega Ronko izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39865",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Ja nemam ni\u0161ta protiv objedinjene rasprave, ali bi molio da nam se omogu\u0107i glasanje o svakom pojedinom prijedlogu. Netko mo\u017eda nema volju da da, podr\u017ei nekog kandidata, a ako glasamo grupno, onda nam se recimo da se prisiljava da glasa odnosno da ne glasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39866",
        "text": "Imali smo, kolega Ronko, imali smo takvu situaciju, ako \u017eelite, ja sam pitao u startu, ako imate negdje neku primjedbu recite slobodno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39867",
        "text": "Ne, ja vam poku\u0161ava re\u0107i, molim da mi se omogu\u0107i glasanje o svakom pojedinom prijedlogu. Za\u0161to? Zato \u0161to ja recimo, primjera radi, ne znam kako tko i za koga tko, ali ja recimo ne mogu podr\u017eati predlo\u017eenog kandidata za \u010dasnu funkciju potpredsjednika Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39868",
        "text": "Mo\u017eemo li onda glasovati o svim ostalim to\u010dkama a ovu da izdvojimo? [[Upadica Ronko: Ovisi o drugima, a ne o meni.]] Da li se sla\u017eete s time? \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Dobro, onda glasujemo sada prvo objedinjeno za sve to\u010dke, osim to\u010dke koju je zatra\u017eio uva\u017eeni kolega Ronko. Molim da se, da glasujemo. Utvr\u0111ujem da smo sa 103 glasa za, i 1 glasom protiv, dakle, ve\u0107inom glasova potvrdili sve prijedloge koje nam je dao Odbor za imenovanje. Osim Prijedloga odluka o izboru potpredsjednika Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora. Pa \u0107u sad za tu to\u010dku dati posebno glasovanje i dakle, odluka je da se za potpredsjednika Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora bira Slaven Dobrovi\u0107. Tko je za, odnosno, glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 92 za i 5 protiv, done\u0161ena odluka da kolega Slaven Dobrovi\u0107 bude izabran za potpredsjednika Od Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo Hrvatskog sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege, zastupnice i zastupnici, time zaklju\u010dujem 4. sjednicu Hrvatskog sabora. Idu\u0107a redovna sjednica Hrvatskog sabora, biti \u0107e 15. rujna 2017. godine, o \u010demu \u0107ete naravno biti na vrijeme obavje\u0161teni sa svim to\u010dkama koje \u0107emo raspravljati na toj sjednici. Ja vam se zahvaljujem na suradnji i vidimo se 15. rujna. Hvala vam lijepa. SJEDNICA ZAKLJU\u010cENA U 14,10 SATI. Dame i gospodo, iskazivanjem povjerenja stekli su se uvjeti za davanje prisege novih ministara u Vladi Republike Hrvatske. Sukladno \u010dlanku 120. Poslovnika Hrvatskoga sabora i \u010dlankom 5. Zakona o Vladi Republike Hrvatske prisega se daje na na\u010din da predsjednik izgovara tekst prisege i nakon toga proziva pojedina\u010dno \u010dlanove Vlade a \u010dlanovi Vlade daju prisegu tako \u0161to ustaju i izgovaraju prise\u017eem. Tekst prisege glasi: \u201ePrise\u017eem da \u0107u du\u017enost \u010dlana Vlade savjesno i \u010dasno obna\u0161ati, po\u0161tivati Ustav, zakone i pravni poredak te se zalagati za svekoliki napredak Republike Hrvatske.\u201c. Predrag \u0160tromar, potpredsjednik Vlade Republike Hrvatske i ministar graditeljstva i prostornog ure\u0111enja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39870",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39871",
        "text": "\u010cestitam! [[Pljesak.]] Lovro Ku\u0161\u010devi\u0107, ministar uprave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39872",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39873",
        "text": "\u010cestitam i vama. [[Pljesak]] Tomislav \u0106ori\u0107 ministar za\u0161tite okoli\u0161a i energetike.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39874",
        "text": "Prise\u017eem. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39875",
        "text": "Davor Bo\u017einovi\u0107, ministar unutarnjih poslova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39876",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39877",
        "text": "\u010cestitam! [[Pljesak]] Marko Pavi\u0107, ministar rada i mirovinskog sustava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39878",
        "text": "Prise\u017eem. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "o",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1758.604,
                "time_e": 1758.644
            }
        ],
        "start": 1758.604,
        "end": 1758.644,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane zastupnice po\u0161tovani zastupnici nastavljamo s radom i prelazimo na glasovanje o iskazivanju povjerenja novim \u010dlanovima vlade rh prvo prijedlog za iskazivanje povjerenja predragu \u0161tromaru za obavljanje du\u017enosti potpredsjednika vlade rh i ministra graditeljstva i prostornog ure\u0111enja u skladu s \u010dl 119. poslovnika hrvatskog sabora rasprava je provedena na sjednici odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo izvje\u0161\u0107e odbora primili ste na klupe \u017eeli li izvjestiteljica odbora uzeti rije\u010d",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1764.208,
                "time_e": 1764.708
            },
            {
                "time_s": 1764.888,
                "time_e": 1765.568
            },
            {
                "time_s": 1765.748,
                "time_e": 1766.168
            },
            {
                "time_s": 1766.248,
                "time_e": 1766.808
            },
            {
                "time_s": 1766.868,
                "time_e": 1767.408
            },
            {
                "time_s": 1767.488,
                "time_e": 1767.548
            },
            {
                "time_s": 1767.588,
                "time_e": 1767.988
            },
            {
                "time_s": 1768.828,
                "time_e": 1768.868
            },
            {
                "time_s": 1768.988,
                "time_e": 1769.448
            },
            {
                "time_s": 1769.508,
                "time_e": 1769.548
            },
            {
                "time_s": 1769.628,
                "time_e": 1770.188
            },
            {
                "time_s": 1770.228,
                "time_e": 1770.248
            },
            {
                "time_s": 1770.268,
                "time_e": 1770.828
            },
            {
                "time_s": 1770.908,
                "time_e": 1771.368
            },
            {
                "time_s": 1771.448,
                "time_e": 1771.648
            },
            {
                "time_s": 1771.728,
                "time_e": 1772.168
            },
            {
                "time_s": 1772.228,
                "time_e": 1772.528
            },
            {
                "time_s": 1772.828,
                "time_e": 1773.328
            },
            {
                "time_s": 1774.788,
                "time_e": 1775.008
            },
            {
                "time_s": 1775.508,
                "time_e": 1775.888
            },
            {
                "time_s": 1775.928,
                "time_e": 1775.988
            },
            {
                "time_s": 1776.048,
                "time_e": 1776.568
            },
            {
                "time_s": 1776.628,
                "time_e": 1777.068
            },
            {
                "time_s": 1777.168,
                "time_e": 1777.528
            },
            {
                "time_s": 1777.608,
                "time_e": 1778.028
            },
            {
                "time_s": 1778.108,
                "time_e": 1778.168
            },
            {
                "time_s": 1778.228,
                "time_e": 1778.628
            },
            {
                "time_s": 1778.688,
                "time_e": 1779.088
            },
            {
                "time_s": 1779.168,
                "time_e": 1779.868
            },
            {
                "time_s": 1779.928,
                "time_e": 1780.168
            },
            {
                "time_s": 1780.208,
                "time_e": 1780.728
            },
            {
                "time_s": 1781.128,
                "time_e": 1781.168
            },
            {
                "time_s": 1781.208,
                "time_e": 1781.548
            },
            {
                "time_s": 1781.588,
                "time_e": 1782.228
            },
            {
                "time_s": 1782.788,
                "time_e": 1782.808
            },
            {
                "time_s": 1782.928,
                "time_e": 1783.448
            },
            {
                "time_s": 1783.488,
                "time_e": 1783.948
            },
            {
                "time_s": 1785.298,
                "time_e": 1785.318
            },
            {
                "time_s": 1785.378,
                "time_e": 1785.618
            },
            {
                "time_s": 1785.658,
                "time_e": 1785.678
            },
            {
                "time_s": 1785.738,
                "time_e": 1785.798
            },
            {
                "time_s": 1786.138,
                "time_e": 1786.638
            },
            {
                "time_s": 1786.718,
                "time_e": 1787.198
            },
            {
                "time_s": 1787.258,
                "time_e": 1787.658
            },
            {
                "time_s": 1787.738,
                "time_e": 1788.078
            },
            {
                "time_s": 1788.158,
                "time_e": 1788.558
            },
            {
                "time_s": 1788.618,
                "time_e": 1788.658
            },
            {
                "time_s": 1788.718,
                "time_e": 1789.138
            },
            {
                "time_s": 1789.198,
                "time_e": 1789.258
            },
            {
                "time_s": 1789.318,
                "time_e": 1789.678
            },
            {
                "time_s": 1789.758,
                "time_e": 1789.978
            },
            {
                "time_s": 1790.058,
                "time_e": 1790.098
            },
            {
                "time_s": 1790.158,
                "time_e": 1790.518
            },
            {
                "time_s": 1790.558,
                "time_e": 1790.958
            },
            {
                "time_s": 1790.998,
                "time_e": 1791.018
            },
            {
                "time_s": 1791.058,
                "time_e": 1791.758
            },
            {
                "time_s": 1792.618,
                "time_e": 1793.018
            },
            {
                "time_s": 1793.098,
                "time_e": 1793.358
            },
            {
                "time_s": 1793.458,
                "time_e": 1793.758
            },
            {
                "time_s": 1793.818,
                "time_e": 1793.918
            },
            {
                "time_s": 1793.978,
                "time_e": 1794.018
            },
            {
                "time_s": 1794.118,
                "time_e": 1794.478
            },
            {
                "time_s": 1794.898,
                "time_e": 1795.078
            },
            {
                "time_s": 1795.138,
                "time_e": 1795.238
            },
            {
                "time_s": 1795.278,
                "time_e": 1796.058
            },
            {
                "time_s": 1796.138,
                "time_e": 1796.398
            },
            {
                "time_s": 1796.478,
                "time_e": 1796.738
            },
            {
                "time_s": 1796.798,
                "time_e": 1797.138
            }
        ],
        "start": 1764.208,
        "end": 1797.138,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sukladno \u010dlanku 119. stavak 10. poslovnika u ovom prijedlogu ne vodi se rasprava na plenarnoj sjednici nagla\u0161avam da \u010dl 252. poslovnika se odre\u0111uje da je za iskazivanje povjerenja \u010dlanovima vlade potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika dajem na glasovanje prijedlog za iskazivanje povjerenja predragu \u0161tromaru za obavljanje du\u017enosti potpredsjednika vlade rh i ministra graditeljstva i prostornog ure\u0111enja molim glasujte",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1801.09,
                "time_e": 1801.49
            },
            {
                "time_s": 1801.79,
                "time_e": 1802.25
            },
            {
                "time_s": 1802.43,
                "time_e": 1803.05
            },
            {
                "time_s": 1803.11,
                "time_e": 1803.43
            },
            {
                "time_s": 1803.63,
                "time_e": 1803.69
            },
            {
                "time_s": 1803.79,
                "time_e": 1804.27
            },
            {
                "time_s": 1804.31,
                "time_e": 1804.33
            },
            {
                "time_s": 1804.35,
                "time_e": 1804.49
            },
            {
                "time_s": 1804.51,
                "time_e": 1804.89
            },
            {
                "time_s": 1805.07,
                "time_e": 1805.13
            },
            {
                "time_s": 1805.19,
                "time_e": 1805.35
            },
            {
                "time_s": 1805.43,
                "time_e": 1805.49
            },
            {
                "time_s": 1805.53,
                "time_e": 1805.93
            },
            {
                "time_s": 1805.99,
                "time_e": 1806.03
            },
            {
                "time_s": 1806.13,
                "time_e": 1806.51
            },
            {
                "time_s": 1806.59,
                "time_e": 1807.07
            },
            {
                "time_s": 1807.79,
                "time_e": 1808.31
            },
            {
                "time_s": 1808.37,
                "time_e": 1808.41
            },
            {
                "time_s": 1808.49,
                "time_e": 1808.55
            },
            {
                "time_s": 1808.89,
                "time_e": 1809.69
            },
            {
                "time_s": 1809.93,
                "time_e": 1810.51
            },
            {
                "time_s": 1810.87,
                "time_e": 1810.93
            },
            {
                "time_s": 1811.03,
                "time_e": 1811.45
            },
            {
                "time_s": 1811.51,
                "time_e": 1811.55
            },
            {
                "time_s": 1811.57,
                "time_e": 1811.63
            },
            {
                "time_s": 1811.65,
                "time_e": 1811.71
            },
            {
                "time_s": 1811.75,
                "time_e": 1812.31
            },
            {
                "time_s": 1812.41,
                "time_e": 1812.85
            },
            {
                "time_s": 1812.95,
                "time_e": 1813.27
            },
            {
                "time_s": 1813.35,
                "time_e": 1813.63
            },
            {
                "time_s": 1813.73,
                "time_e": 1814.15
            },
            {
                "time_s": 1814.27,
                "time_e": 1815.03
            },
            {
                "time_s": 1815.19,
                "time_e": 1815.55
            },
            {
                "time_s": 1815.73,
                "time_e": 1815.95
            },
            {
                "time_s": 1816.15,
                "time_e": 1816.77
            },
            {
                "time_s": 1817.57,
                "time_e": 1817.81
            },
            {
                "time_s": 1817.83,
                "time_e": 1817.89
            },
            {
                "time_s": 1817.95,
                "time_e": 1818.53
            },
            {
                "time_s": 1818.69,
                "time_e": 1819.09
            },
            {
                "time_s": 1819.13,
                "time_e": 1819.19
            },
            {
                "time_s": 1819.23,
                "time_e": 1819.75
            },
            {
                "time_s": 1819.85,
                "time_e": 1820.27
            },
            {
                "time_s": 1820.37,
                "time_e": 1820.73
            },
            {
                "time_s": 1820.79,
                "time_e": 1821.23
            },
            {
                "time_s": 1821.31,
                "time_e": 1821.37
            },
            {
                "time_s": 1821.43,
                "time_e": 1821.77
            },
            {
                "time_s": 1821.85,
                "time_e": 1822.23
            },
            {
                "time_s": 1822.33,
                "time_e": 1823.09
            },
            {
                "time_s": 1823.15,
                "time_e": 1823.41
            },
            {
                "time_s": 1823.43,
                "time_e": 1823.55
            },
            {
                "time_s": 1824.91,
                "time_e": 1824.93
            },
            {
                "time_s": 1825.03,
                "time_e": 1825.41
            },
            {
                "time_s": 1825.45,
                "time_e": 1826.03
            },
            {
                "time_s": 1826.05,
                "time_e": 1826.09
            },
            {
                "time_s": 1826.15,
                "time_e": 1826.59
            },
            {
                "time_s": 1826.65,
                "time_e": 1827.13
            },
            {
                "time_s": 1827.37,
                "time_e": 1827.63
            },
            {
                "time_s": 1827.77,
                "time_e": 1828.21
            }
        ],
        "start": 1801.09,
        "end": 1828.21,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je sa 78 glasova za i 46 protiv iskazano povjerenje predragu \u0161tromeru za obavljanje du\u017enosti potpredsjednika vlade rh i ministra graditeljstva i prostornog ure\u0111enja \u010destitam u",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1839.244,
                "time_e": 1839.804
            },
            {
                "time_s": 1839.884,
                "time_e": 1839.944
            },
            {
                "time_s": 1839.984,
                "time_e": 1840.044
            },
            {
                "time_s": 1840.124,
                "time_e": 1840.164
            },
            {
                "time_s": 1840.244,
                "time_e": 1841.084
            },
            {
                "time_s": 1841.244,
                "time_e": 1841.684
            },
            {
                "time_s": 1842.044,
                "time_e": 1842.124
            },
            {
                "time_s": 1842.484,
                "time_e": 1842.524
            },
            {
                "time_s": 1842.604,
                "time_e": 1843.684
            },
            {
                "time_s": 1844.584,
                "time_e": 1845.104
            },
            {
                "time_s": 1845.944,
                "time_e": 1846.484
            },
            {
                "time_s": 1846.564,
                "time_e": 1847.104
            },
            {
                "time_s": 1847.424,
                "time_e": 1847.804
            },
            {
                "time_s": 1847.884,
                "time_e": 1848.404
            },
            {
                "time_s": 1848.544,
                "time_e": 1848.604
            },
            {
                "time_s": 1848.684,
                "time_e": 1849.104
            },
            {
                "time_s": 1849.184,
                "time_e": 1849.564
            },
            {
                "time_s": 1849.664,
                "time_e": 1850.364
            },
            {
                "time_s": 1850.424,
                "time_e": 1850.664
            },
            {
                "time_s": 1850.724,
                "time_e": 1851.204
            },
            {
                "time_s": 1851.724,
                "time_e": 1851.764
            },
            {
                "time_s": 1851.844,
                "time_e": 1852.204
            },
            {
                "time_s": 1852.264,
                "time_e": 1852.804
            },
            {
                "time_s": 1852.844,
                "time_e": 1852.864
            },
            {
                "time_s": 1852.904,
                "time_e": 1853.324
            },
            {
                "time_s": 1853.364,
                "time_e": 1853.824
            },
            {
                "time_s": 1854.284,
                "time_e": 1854.784
            },
            {
                "time_s": 1854.824,
                "time_e": 1854.864
            }
        ],
        "start": 1839.244,
        "end": 1854.864,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "drugo prijedlog za iskazivanje povjerenja lovri ku\u0161\u010devi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra uprave u skladu s \u010dl 119. poslovnika hrvatskog sabora rasprava je provedena na sjednici odbora za ustav poslovnik i politi\u010dki sustav izvje\u0161\u0107e odbora primili ste na klupe \u017eeli li izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d gospodin podolnja",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1859.854,
                "time_e": 1860.154
            },
            {
                "time_s": 1860.434,
                "time_e": 1860.774
            },
            {
                "time_s": 1860.834,
                "time_e": 1860.874
            },
            {
                "time_s": 1860.934,
                "time_e": 1861.474
            },
            {
                "time_s": 1861.574,
                "time_e": 1862.014
            },
            {
                "time_s": 1862.114,
                "time_e": 1862.374
            },
            {
                "time_s": 1862.474,
                "time_e": 1863.114
            },
            {
                "time_s": 1863.314,
                "time_e": 1863.374
            },
            {
                "time_s": 1863.454,
                "time_e": 1863.874
            },
            {
                "time_s": 1863.934,
                "time_e": 1864.334
            },
            {
                "time_s": 1864.394,
                "time_e": 1864.754
            },
            {
                "time_s": 1864.954,
                "time_e": 1865.314
            },
            {
                "time_s": 1865.734,
                "time_e": 1865.754
            },
            {
                "time_s": 1865.814,
                "time_e": 1866.094
            },
            {
                "time_s": 1866.134,
                "time_e": 1866.154
            },
            {
                "time_s": 1866.214,
                "time_e": 1866.274
            },
            {
                "time_s": 1866.594,
                "time_e": 1867.114
            },
            {
                "time_s": 1867.294,
                "time_e": 1867.754
            },
            {
                "time_s": 1867.814,
                "time_e": 1868.194
            },
            {
                "time_s": 1868.294,
                "time_e": 1868.674
            },
            {
                "time_s": 1869.254,
                "time_e": 1869.674
            },
            {
                "time_s": 1869.734,
                "time_e": 1869.774
            },
            {
                "time_s": 1869.834,
                "time_e": 1870.274
            },
            {
                "time_s": 1870.334,
                "time_e": 1870.394
            },
            {
                "time_s": 1870.494,
                "time_e": 1870.874
            },
            {
                "time_s": 1870.954,
                "time_e": 1871.194
            },
            {
                "time_s": 1871.274,
                "time_e": 1871.314
            },
            {
                "time_s": 1871.394,
                "time_e": 1871.634
            },
            {
                "time_s": 1871.694,
                "time_e": 1872.194
            },
            {
                "time_s": 1872.254,
                "time_e": 1872.294
            },
            {
                "time_s": 1872.354,
                "time_e": 1872.774
            },
            {
                "time_s": 1872.894,
                "time_e": 1873.354
            },
            {
                "time_s": 1874.194,
                "time_e": 1874.514
            },
            {
                "time_s": 1874.594,
                "time_e": 1874.854
            },
            {
                "time_s": 1874.974,
                "time_e": 1875.234
            },
            {
                "time_s": 1875.314,
                "time_e": 1875.394
            },
            {
                "time_s": 1875.454,
                "time_e": 1875.494
            },
            {
                "time_s": 1875.574,
                "time_e": 1875.934
            },
            {
                "time_s": 1876.214,
                "time_e": 1876.374
            },
            {
                "time_s": 1876.414,
                "time_e": 1876.474
            },
            {
                "time_s": 1876.514,
                "time_e": 1877.034
            },
            {
                "time_s": 1877.074,
                "time_e": 1877.374
            },
            {
                "time_s": 1877.554,
                "time_e": 1877.834
            },
            {
                "time_s": 1877.914,
                "time_e": 1878.354
            },
            {
                "time_s": 1878.574,
                "time_e": 1878.934
            },
            {
                "time_s": 1879.154,
                "time_e": 1879.534
            }
        ],
        "start": 1859.854,
        "end": 1879.534,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sukladno \u010dlanku 119. stavak 10. poslovnika u ovom prijedlogu ne vodi se rasprava na plenarnoj sjednici nagla\u0161avam da \u010dlankom 252. poslovnika se odre\u0111uje da je za iskazivanje povjerenja \u010dlanovima vlade potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika dajem na glasovanje prijedlog za iskazivanje povjerenja lovri ku\u0161\u010devi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra uprave molim glasujte",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1882.638,
                "time_e": 1882.978
            },
            {
                "time_s": 1883.078,
                "time_e": 1883.358
            },
            {
                "time_s": 1883.418,
                "time_e": 1883.918
            },
            {
                "time_s": 1884.738,
                "time_e": 1885.098
            },
            {
                "time_s": 1885.298,
                "time_e": 1885.358
            },
            {
                "time_s": 1885.458,
                "time_e": 1885.978
            },
            {
                "time_s": 1885.998,
                "time_e": 1886.018
            },
            {
                "time_s": 1886.058,
                "time_e": 1886.198
            },
            {
                "time_s": 1886.238,
                "time_e": 1886.578
            },
            {
                "time_s": 1886.758,
                "time_e": 1886.818
            },
            {
                "time_s": 1886.878,
                "time_e": 1887.038
            },
            {
                "time_s": 1887.118,
                "time_e": 1887.178
            },
            {
                "time_s": 1887.238,
                "time_e": 1887.618
            },
            {
                "time_s": 1887.678,
                "time_e": 1887.718
            },
            {
                "time_s": 1887.798,
                "time_e": 1888.178
            },
            {
                "time_s": 1888.278,
                "time_e": 1888.738
            },
            {
                "time_s": 1889.378,
                "time_e": 1889.898
            },
            {
                "time_s": 1889.938,
                "time_e": 1889.998
            },
            {
                "time_s": 1890.098,
                "time_e": 1890.398
            },
            {
                "time_s": 1890.478,
                "time_e": 1891.478
            },
            {
                "time_s": 1891.718,
                "time_e": 1892.278
            },
            {
                "time_s": 1892.558,
                "time_e": 1892.618
            },
            {
                "time_s": 1892.718,
                "time_e": 1893.098
            },
            {
                "time_s": 1893.138,
                "time_e": 1893.178
            },
            {
                "time_s": 1893.198,
                "time_e": 1893.258
            },
            {
                "time_s": 1893.298,
                "time_e": 1893.338
            },
            {
                "time_s": 1893.398,
                "time_e": 1894.098
            },
            {
                "time_s": 1894.338,
                "time_e": 1894.838
            },
            {
                "time_s": 1894.938,
                "time_e": 1895.278
            },
            {
                "time_s": 1895.358,
                "time_e": 1895.618
            },
            {
                "time_s": 1895.718,
                "time_e": 1896.078
            },
            {
                "time_s": 1896.178,
                "time_e": 1896.858
            },
            {
                "time_s": 1896.918,
                "time_e": 1897.238
            },
            {
                "time_s": 1897.358,
                "time_e": 1897.538
            },
            {
                "time_s": 1897.618,
                "time_e": 1898.238
            },
            {
                "time_s": 1899.038,
                "time_e": 1899.318
            },
            {
                "time_s": 1899.498,
                "time_e": 1899.558
            },
            {
                "time_s": 1899.638,
                "time_e": 1900.318
            },
            {
                "time_s": 1901.138,
                "time_e": 1901.478
            },
            {
                "time_s": 1901.538,
                "time_e": 1901.578
            },
            {
                "time_s": 1901.638,
                "time_e": 1902.118
            },
            {
                "time_s": 1902.198,
                "time_e": 1902.638
            },
            {
                "time_s": 1902.718,
                "time_e": 1902.938
            },
            {
                "time_s": 1903.018,
                "time_e": 1903.498
            },
            {
                "time_s": 1903.578,
                "time_e": 1903.618
            },
            {
                "time_s": 1903.678,
                "time_e": 1904.058
            },
            {
                "time_s": 1904.138,
                "time_e": 1904.538
            },
            {
                "time_s": 1904.598,
                "time_e": 1904.958
            },
            {
                "time_s": 1905.118,
                "time_e": 1905.478
            },
            {
                "time_s": 1905.578,
                "time_e": 1905.818
            },
            {
                "time_s": 1905.898,
                "time_e": 1906.378
            }
        ],
        "start": 1882.638,
        "end": 1906.378,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je sa 78 glasova za i 46 protiv iskazano povjerenje lovri ku\u0161\u010devi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra uprave \u010destitam mu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1918.846,
                "time_e": 1919.386
            },
            {
                "time_s": 1919.586,
                "time_e": 1919.626
            },
            {
                "time_s": 1919.726,
                "time_e": 1919.786
            },
            {
                "time_s": 1920.026,
                "time_e": 1920.086
            },
            {
                "time_s": 1920.186,
                "time_e": 1921.566
            },
            {
                "time_s": 1921.726,
                "time_e": 1922.226
            },
            {
                "time_s": 1922.566,
                "time_e": 1922.646
            },
            {
                "time_s": 1922.946,
                "time_e": 1922.966
            },
            {
                "time_s": 1923.026,
                "time_e": 1923.826
            },
            {
                "time_s": 1924.506,
                "time_e": 1925.046
            },
            {
                "time_s": 1925.326,
                "time_e": 1925.826
            },
            {
                "time_s": 1925.906,
                "time_e": 1926.426
            },
            {
                "time_s": 1926.486,
                "time_e": 1926.726
            },
            {
                "time_s": 1926.786,
                "time_e": 1927.306
            },
            {
                "time_s": 1927.386,
                "time_e": 1927.446
            },
            {
                "time_s": 1927.486,
                "time_e": 1927.906
            },
            {
                "time_s": 1927.986,
                "time_e": 1928.406
            },
            {
                "time_s": 1928.486,
                "time_e": 1928.846
            },
            {
                "time_s": 1928.906,
                "time_e": 1929.246
            },
            {
                "time_s": 1929.746,
                "time_e": 1930.206
            },
            {
                "time_s": 1930.246,
                "time_e": 1930.286
            }
        ],
        "start": 1918.846,
        "end": 1930.286,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "prijedlog tre\u0107e prijedlog za iskazivanje povjerenja tomislavu \u0107ori\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra za\u0161tite okoli\u0161a i energetike u skladu s \u010dlankom 119. poslovnika hrvatskog sabora rasprava je provedena na sjednici odbora za gospodarstvo i odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode izvje\u0161\u0107e odbora primili ste na klupe \u017eele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1935.889,
                "time_e": 1936.409
            },
            {
                "time_s": 1936.669,
                "time_e": 1936.989
            },
            {
                "time_s": 1937.329,
                "time_e": 1937.649
            },
            {
                "time_s": 1937.709,
                "time_e": 1937.749
            },
            {
                "time_s": 1937.809,
                "time_e": 1938.269
            },
            {
                "time_s": 1938.369,
                "time_e": 1938.949
            },
            {
                "time_s": 1939.269,
                "time_e": 1939.689
            },
            {
                "time_s": 1939.789,
                "time_e": 1940.149
            },
            {
                "time_s": 1940.229,
                "time_e": 1940.269
            },
            {
                "time_s": 1940.349,
                "time_e": 1940.689
            },
            {
                "time_s": 1940.769,
                "time_e": 1941.129
            },
            {
                "time_s": 1941.209,
                "time_e": 1941.549
            },
            {
                "time_s": 1941.629,
                "time_e": 1942.009
            },
            {
                "time_s": 1942.089,
                "time_e": 1942.489
            },
            {
                "time_s": 1942.529,
                "time_e": 1942.549
            },
            {
                "time_s": 1942.589,
                "time_e": 1943.189
            },
            {
                "time_s": 1944.029,
                "time_e": 1944.049
            },
            {
                "time_s": 1944.109,
                "time_e": 1944.369
            },
            {
                "time_s": 1944.389,
                "time_e": 1944.429
            },
            {
                "time_s": 1944.469,
                "time_e": 1944.769
            },
            {
                "time_s": 1944.849,
                "time_e": 1945.369
            },
            {
                "time_s": 1945.509,
                "time_e": 1945.969
            },
            {
                "time_s": 1946.029,
                "time_e": 1946.389
            },
            {
                "time_s": 1946.489,
                "time_e": 1946.829
            },
            {
                "time_s": 1946.909,
                "time_e": 1947.289
            },
            {
                "time_s": 1947.329,
                "time_e": 1947.369
            },
            {
                "time_s": 1947.429,
                "time_e": 1947.829
            },
            {
                "time_s": 1947.889,
                "time_e": 1947.949
            },
            {
                "time_s": 1948.029,
                "time_e": 1948.389
            },
            {
                "time_s": 1948.469,
                "time_e": 1948.729
            },
            {
                "time_s": 1948.789,
                "time_e": 1948.829
            },
            {
                "time_s": 1948.889,
                "time_e": 1949.549
            },
            {
                "time_s": 1949.589,
                "time_e": 1949.629
            },
            {
                "time_s": 1949.689,
                "time_e": 1949.909
            },
            {
                "time_s": 1949.969,
                "time_e": 1950.029
            },
            {
                "time_s": 1950.089,
                "time_e": 1950.449
            },
            {
                "time_s": 1950.529,
                "time_e": 1950.969
            },
            {
                "time_s": 1951.089,
                "time_e": 1951.109
            },
            {
                "time_s": 1951.249,
                "time_e": 1951.689
            },
            {
                "time_s": 1952.489,
                "time_e": 1952.829
            },
            {
                "time_s": 1952.889,
                "time_e": 1953.149
            },
            {
                "time_s": 1953.249,
                "time_e": 1953.509
            },
            {
                "time_s": 1953.569,
                "time_e": 1953.649
            },
            {
                "time_s": 1953.709,
                "time_e": 1953.769
            },
            {
                "time_s": 1953.829,
                "time_e": 1954.169
            },
            {
                "time_s": 1954.549,
                "time_e": 1954.769
            },
            {
                "time_s": 1954.829,
                "time_e": 1954.889
            },
            {
                "time_s": 1954.929,
                "time_e": 1955.509
            },
            {
                "time_s": 1955.589,
                "time_e": 1955.889
            },
            {
                "time_s": 1956.069,
                "time_e": 1956.389
            },
            {
                "time_s": 1956.449,
                "time_e": 1956.849
            }
        ],
        "start": 1935.889,
        "end": 1956.849,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ako ne sukladno \u010dlanku 119. stavku 10. poslovnika u ovom prijedlogu ne vodi se rasprava na plenarnoj sjednici nagla\u0161avam da \u010dl 252. poslovnika se odre\u0111uje da je za iskazivanje povjerenja \u010dlanovima vlade potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika stoga dajem na glasovanje prijedlog za iskazivanje povjerenja tomislavu \u0107ori\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra za\u0161tite okoli\u0161a i energetike molim glasujte",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1959.372,
                "time_e": 1959.552
            },
            {
                "time_s": 1959.672,
                "time_e": 1959.752
            },
            {
                "time_s": 1960.772,
                "time_e": 1961.132
            },
            {
                "time_s": 1961.212,
                "time_e": 1961.492
            },
            {
                "time_s": 1961.552,
                "time_e": 1962.172
            },
            {
                "time_s": 1962.232,
                "time_e": 1962.512
            },
            {
                "time_s": 1962.772,
                "time_e": 1962.852
            },
            {
                "time_s": 1962.952,
                "time_e": 1963.472
            },
            {
                "time_s": 1963.512,
                "time_e": 1963.532
            },
            {
                "time_s": 1963.572,
                "time_e": 1963.692
            },
            {
                "time_s": 1963.712,
                "time_e": 1964.052
            },
            {
                "time_s": 1964.172,
                "time_e": 1964.232
            },
            {
                "time_s": 1964.292,
                "time_e": 1964.452
            },
            {
                "time_s": 1964.532,
                "time_e": 1964.592
            },
            {
                "time_s": 1964.652,
                "time_e": 1965.032
            },
            {
                "time_s": 1965.072,
                "time_e": 1965.112
            },
            {
                "time_s": 1965.192,
                "time_e": 1965.572
            },
            {
                "time_s": 1965.652,
                "time_e": 1966.132
            },
            {
                "time_s": 1966.772,
                "time_e": 1967.272
            },
            {
                "time_s": 1967.312,
                "time_e": 1967.352
            },
            {
                "time_s": 1967.432,
                "time_e": 1967.512
            },
            {
                "time_s": 1967.812,
                "time_e": 1968.592
            },
            {
                "time_s": 1968.812,
                "time_e": 1969.392
            },
            {
                "time_s": 1969.612,
                "time_e": 1969.692
            },
            {
                "time_s": 1969.772,
                "time_e": 1970.312
            },
            {
                "time_s": 1970.412,
                "time_e": 1970.472
            },
            {
                "time_s": 1970.572,
                "time_e": 1970.612
            },
            {
                "time_s": 1970.672,
                "time_e": 1970.732
            },
            {
                "time_s": 1970.792,
                "time_e": 1971.312
            },
            {
                "time_s": 1971.372,
                "time_e": 1971.732
            },
            {
                "time_s": 1971.812,
                "time_e": 1972.152
            },
            {
                "time_s": 1972.232,
                "time_e": 1972.492
            },
            {
                "time_s": 1972.572,
                "time_e": 1972.872
            },
            {
                "time_s": 1972.932,
                "time_e": 1973.492
            },
            {
                "time_s": 1973.552,
                "time_e": 1973.832
            },
            {
                "time_s": 1973.952,
                "time_e": 1974.192
            },
            {
                "time_s": 1974.412,
                "time_e": 1975.032
            },
            {
                "time_s": 1975.572,
                "time_e": 1975.852
            },
            {
                "time_s": 1975.912,
                "time_e": 1976.152
            },
            {
                "time_s": 1976.212,
                "time_e": 1976.272
            },
            {
                "time_s": 1976.312,
                "time_e": 1976.812
            },
            {
                "time_s": 1976.912,
                "time_e": 1977.212
            },
            {
                "time_s": 1977.272,
                "time_e": 1977.312
            },
            {
                "time_s": 1977.372,
                "time_e": 1977.872
            },
            {
                "time_s": 1977.952,
                "time_e": 1978.412
            },
            {
                "time_s": 1978.532,
                "time_e": 1978.952
            },
            {
                "time_s": 1979.052,
                "time_e": 1979.472
            },
            {
                "time_s": 1979.972,
                "time_e": 1980.032
            },
            {
                "time_s": 1980.092,
                "time_e": 1980.572
            },
            {
                "time_s": 1980.652,
                "time_e": 1981.052
            },
            {
                "time_s": 1981.112,
                "time_e": 1981.432
            },
            {
                "time_s": 1981.492,
                "time_e": 1981.852
            },
            {
                "time_s": 1981.912,
                "time_e": 1982.372
            },
            {
                "time_s": 1982.532,
                "time_e": 1982.552
            },
            {
                "time_s": 1982.672,
                "time_e": 1983.312
            },
            {
                "time_s": 1983.412,
                "time_e": 1983.632
            },
            {
                "time_s": 1983.712,
                "time_e": 1984.172
            }
        ],
        "start": 1959.372,
        "end": 1984.172,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je potrebno ve\u0107inom glasova 78 za i 1 suzdr\u017ean i 45 glasova protiv iskazano povjerenje tomislavu \u0107ori\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra za\u0161tite okoli\u0161a i energetike \u010destitam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1994.859,
                "time_e": 1995.479
            },
            {
                "time_s": 1995.639,
                "time_e": 1995.699
            },
            {
                "time_s": 1995.719,
                "time_e": 1995.759
            },
            {
                "time_s": 1995.839,
                "time_e": 1996.239
            },
            {
                "time_s": 1996.319,
                "time_e": 1996.699
            },
            {
                "time_s": 1996.759,
                "time_e": 1997.139
            },
            {
                "time_s": 1997.219,
                "time_e": 1998.039
            },
            {
                "time_s": 1998.279,
                "time_e": 1998.379
            },
            {
                "time_s": 1998.759,
                "time_e": 1998.779
            },
            {
                "time_s": 1998.999,
                "time_e": 1999.039
            },
            {
                "time_s": 1999.239,
                "time_e": 1999.859
            },
            {
                "time_s": 2000.039,
                "time_e": 2000.059
            },
            {
                "time_s": 2000.239,
                "time_e": 2001.019
            },
            {
                "time_s": 2001.519,
                "time_e": 2001.919
            },
            {
                "time_s": 2002.079,
                "time_e": 2002.439
            },
            {
                "time_s": 2002.579,
                "time_e": 2003.099
            },
            {
                "time_s": 2003.179,
                "time_e": 2003.639
            },
            {
                "time_s": 2003.719,
                "time_e": 2004.139
            },
            {
                "time_s": 2004.239,
                "time_e": 2004.599
            },
            {
                "time_s": 2004.679,
                "time_e": 2004.739
            },
            {
                "time_s": 2004.799,
                "time_e": 2005.159
            },
            {
                "time_s": 2005.219,
                "time_e": 2005.599
            },
            {
                "time_s": 2005.659,
                "time_e": 2005.979
            },
            {
                "time_s": 2006.039,
                "time_e": 2006.379
            },
            {
                "time_s": 2006.459,
                "time_e": 2006.919
            },
            {
                "time_s": 2007.419,
                "time_e": 2007.439
            },
            {
                "time_s": 2007.539,
                "time_e": 2008.159
            },
            {
                "time_s": 2008.439,
                "time_e": 2008.879
            }
        ],
        "start": 1994.859,
        "end": 2008.879,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "\u010detvrto prijedlog za iskazivanje povjerenja davoru bo\u017einovi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra unutarnjih poslova u skladu s \u010dl 119. poslovnika hrvatskog sabora rasprava je provedena na sjednici odbora za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost izvje\u0161\u0107e odbora primili ste na klupe \u017eeli li izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d ako ne sukladno \u010dlanku 119. stavak 10. poslovnika o ovom prijedlogu ne vodi se rasprava na plenarnoj sjednici isto tako nagla\u0161avam da \u010dl 252. poslovnika odre\u0111uje se da je za iskazivanje povjerenja \u010dlanovima vlade potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika dajem na glasovanje prijedlog za iskazivanje povjerenja davoru bo\u017einovi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra unutarnjih poslova molim glasujte",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2015.114,
                "time_e": 2015.574
            },
            {
                "time_s": 2015.734,
                "time_e": 2016.074
            },
            {
                "time_s": 2016.114,
                "time_e": 2016.154
            },
            {
                "time_s": 2016.214,
                "time_e": 2016.714
            },
            {
                "time_s": 2016.834,
                "time_e": 2017.274
            },
            {
                "time_s": 2017.374,
                "time_e": 2017.654
            },
            {
                "time_s": 2017.714,
                "time_e": 2018.274
            },
            {
                "time_s": 2018.354,
                "time_e": 2018.414
            },
            {
                "time_s": 2018.494,
                "time_e": 2018.914
            },
            {
                "time_s": 2019.014,
                "time_e": 2019.434
            },
            {
                "time_s": 2019.494,
                "time_e": 2019.854
            },
            {
                "time_s": 2019.894,
                "time_e": 2020.314
            },
            {
                "time_s": 2020.394,
                "time_e": 2020.794
            },
            {
                "time_s": 2021.674,
                "time_e": 2021.694
            },
            {
                "time_s": 2021.754,
                "time_e": 2022.014
            },
            {
                "time_s": 2022.034,
                "time_e": 2022.054
            },
            {
                "time_s": 2022.134,
                "time_e": 2022.214
            },
            {
                "time_s": 2022.534,
                "time_e": 2023.054
            },
            {
                "time_s": 2023.234,
                "time_e": 2023.714
            },
            {
                "time_s": 2023.794,
                "time_e": 2024.194
            },
            {
                "time_s": 2024.294,
                "time_e": 2024.654
            },
            {
                "time_s": 2024.734,
                "time_e": 2025.154
            },
            {
                "time_s": 2025.194,
                "time_e": 2025.234
            },
            {
                "time_s": 2025.294,
                "time_e": 2025.714
            },
            {
                "time_s": 2025.774,
                "time_e": 2025.834
            },
            {
                "time_s": 2025.894,
                "time_e": 2026.254
            },
            {
                "time_s": 2026.334,
                "time_e": 2026.574
            },
            {
                "time_s": 2026.634,
                "time_e": 2026.694
            },
            {
                "time_s": 2026.754,
                "time_e": 2027.114
            },
            {
                "time_s": 2027.174,
                "time_e": 2027.574
            },
            {
                "time_s": 2027.614,
                "time_e": 2027.654
            },
            {
                "time_s": 2027.694,
                "time_e": 2028.154
            },
            {
                "time_s": 2028.254,
                "time_e": 2028.854
            },
            {
                "time_s": 2029.474,
                "time_e": 2029.794
            },
            {
                "time_s": 2029.874,
                "time_e": 2030.134
            },
            {
                "time_s": 2030.234,
                "time_e": 2030.514
            },
            {
                "time_s": 2030.574,
                "time_e": 2030.674
            },
            {
                "time_s": 2030.734,
                "time_e": 2030.774
            },
            {
                "time_s": 2030.834,
                "time_e": 2031.194
            },
            {
                "time_s": 2031.554,
                "time_e": 2031.694
            },
            {
                "time_s": 2031.754,
                "time_e": 2031.794
            },
            {
                "time_s": 2031.834,
                "time_e": 2032.354
            },
            {
                "time_s": 2032.414,
                "time_e": 2032.694
            },
            {
                "time_s": 2032.994,
                "time_e": 2033.254
            },
            {
                "time_s": 2033.334,
                "time_e": 2033.694
            },
            {
                "time_s": 2034.734,
                "time_e": 2034.914
            },
            {
                "time_s": 2035.014,
                "time_e": 2035.094
            },
            {
                "time_s": 2035.354,
                "time_e": 2035.714
            },
            {
                "time_s": 2035.794,
                "time_e": 2036.094
            },
            {
                "time_s": 2036.154,
                "time_e": 2036.774
            },
            {
                "time_s": 2037.154,
                "time_e": 2037.494
            },
            {
                "time_s": 2037.734,
                "time_e": 2037.794
            },
            {
                "time_s": 2037.914,
                "time_e": 2038.394
            },
            {
                "time_s": 2038.434,
                "time_e": 2038.454
            },
            {
                "time_s": 2038.494,
                "time_e": 2038.594
            },
            {
                "time_s": 2038.674,
                "time_e": 2038.994
            },
            {
                "time_s": 2039.114,
                "time_e": 2039.174
            },
            {
                "time_s": 2039.234,
                "time_e": 2039.394
            },
            {
                "time_s": 2039.474,
                "time_e": 2039.534
            },
            {
                "time_s": 2039.594,
                "time_e": 2039.974
            },
            {
                "time_s": 2040.014,
                "time_e": 2040.074
            },
            {
                "time_s": 2040.134,
                "time_e": 2040.534
            },
            {
                "time_s": 2040.634,
                "time_e": 2041.094
            },
            {
                "time_s": 2041.694,
                "time_e": 2041.914
            },
            {
                "time_s": 2042.014,
                "time_e": 2042.334
            },
            {
                "time_s": 2042.694,
                "time_e": 2043.234
            },
            {
                "time_s": 2043.274,
                "time_e": 2043.314
            },
            {
                "time_s": 2043.394,
                "time_e": 2043.454
            },
            {
                "time_s": 2043.774,
                "time_e": 2044.354
            },
            {
                "time_s": 2044.574,
                "time_e": 2045.154
            },
            {
                "time_s": 2045.934,
                "time_e": 2046.354
            },
            {
                "time_s": 2046.434,
                "time_e": 2046.494
            },
            {
                "time_s": 2046.574,
                "time_e": 2046.614
            },
            {
                "time_s": 2046.634,
                "time_e": 2046.694
            },
            {
                "time_s": 2046.734,
                "time_e": 2046.774
            },
            {
                "time_s": 2046.814,
                "time_e": 2047.314
            },
            {
                "time_s": 2047.394,
                "time_e": 2047.774
            },
            {
                "time_s": 2047.874,
                "time_e": 2048.254
            },
            {
                "time_s": 2048.334,
                "time_e": 2048.634
            },
            {
                "time_s": 2048.714,
                "time_e": 2049.094
            },
            {
                "time_s": 2049.214,
                "time_e": 2049.874
            },
            {
                "time_s": 2049.934,
                "time_e": 2050.234
            },
            {
                "time_s": 2050.314,
                "time_e": 2050.554
            },
            {
                "time_s": 2050.674,
                "time_e": 2051.294
            },
            {
                "time_s": 2052.034,
                "time_e": 2052.314
            },
            {
                "time_s": 2052.454,
                "time_e": 2052.514
            },
            {
                "time_s": 2052.574,
                "time_e": 2053.114
            },
            {
                "time_s": 2053.194,
                "time_e": 2053.514
            },
            {
                "time_s": 2053.554,
                "time_e": 2053.614
            },
            {
                "time_s": 2053.674,
                "time_e": 2054.154
            },
            {
                "time_s": 2054.234,
                "time_e": 2054.734
            },
            {
                "time_s": 2055.054,
                "time_e": 2055.334
            },
            {
                "time_s": 2055.434,
                "time_e": 2055.974
            },
            {
                "time_s": 2056.054,
                "time_e": 2056.094
            },
            {
                "time_s": 2056.154,
                "time_e": 2056.514
            },
            {
                "time_s": 2056.574,
                "time_e": 2056.934
            },
            {
                "time_s": 2057.014,
                "time_e": 2057.394
            },
            {
                "time_s": 2057.514,
                "time_e": 2057.954
            },
            {
                "time_s": 2058.054,
                "time_e": 2058.414
            },
            {
                "time_s": 2058.514,
                "time_e": 2058.734
            },
            {
                "time_s": 2058.794,
                "time_e": 2059.274
            }
        ],
        "start": 2015.114,
        "end": 2059.274,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je potrebno ve\u0107inom glasova 78 glasova za iskazivanje povjerenja marku pavi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra rada i mirovinskog sustava u skladu sa \u010dl 119. poslovnika hrvatskog sabora rasprava je provedena na sjednici odbora za rad mirovinski sustav i socijalno partnerstvo izvje\u0161\u0107e odbora primili ste na klupe \u017eeli li izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d ako ne sukladno \u010dlanku 119. stavak 1. poslovnika o ovom prijedlogu ne vodi se rasprava na plenarnoj sjednici jo\u0161 jednom nagla\u0161avam da \u010dl 252. poslovnika odre\u0111uje da je za iskazivanje povjerenja \u010dlanovima potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika i dajem na glasovanje prijedlog za iskazivanje povjerenja marku pavi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra rada i mirovinskog sustava molim vas glasujte",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2068.71,
                "time_e": 2069.25
            },
            {
                "time_s": 2069.29,
                "time_e": 2069.33
            },
            {
                "time_s": 2069.37,
                "time_e": 2069.41
            },
            {
                "time_s": 2069.47,
                "time_e": 2069.81
            },
            {
                "time_s": 2069.89,
                "time_e": 2070.25
            },
            {
                "time_s": 2070.31,
                "time_e": 2070.75
            },
            {
                "time_s": 2070.85,
                "time_e": 2072.07
            },
            {
                "time_s": 2072.21,
                "time_e": 2072.63
            },
            {
                "time_s": 2072.85,
                "time_e": 2072.93
            },
            {
                "time_s": 2073.11,
                "time_e": 2073.61
            },
            {
                "time_s": 2073.71,
                "time_e": 2074.21
            },
            {
                "time_s": 2074.33,
                "time_e": 2074.65
            },
            {
                "time_s": 2074.75,
                "time_e": 2075.11
            },
            {
                "time_s": 2075.19,
                "time_e": 2075.25
            },
            {
                "time_s": 2075.31,
                "time_e": 2075.67
            },
            {
                "time_s": 2075.71,
                "time_e": 2076.07
            },
            {
                "time_s": 2076.13,
                "time_e": 2076.45
            },
            {
                "time_s": 2076.53,
                "time_e": 2076.77
            },
            {
                "time_s": 2076.81,
                "time_e": 2076.83
            },
            {
                "time_s": 2076.87,
                "time_e": 2077.35
            },
            {
                "time_s": 2077.43,
                "time_e": 2077.87
            },
            {
                "time_s": 2078.17,
                "time_e": 2078.19
            },
            {
                "time_s": 2078.25,
                "time_e": 2078.55
            },
            {
                "time_s": 2078.59,
                "time_e": 2078.65
            },
            {
                "time_s": 2078.67,
                "time_e": 2078.73
            },
            {
                "time_s": 2079.07,
                "time_e": 2079.59
            },
            {
                "time_s": 2079.77,
                "time_e": 2080.25
            },
            {
                "time_s": 2080.31,
                "time_e": 2080.71
            },
            {
                "time_s": 2080.79,
                "time_e": 2081.15
            },
            {
                "time_s": 2081.23,
                "time_e": 2081.63
            },
            {
                "time_s": 2081.67,
                "time_e": 2081.71
            },
            {
                "time_s": 2081.75,
                "time_e": 2082.15
            },
            {
                "time_s": 2082.21,
                "time_e": 2082.25
            },
            {
                "time_s": 2082.33,
                "time_e": 2082.67
            },
            {
                "time_s": 2082.73,
                "time_e": 2082.97
            },
            {
                "time_s": 2083.07,
                "time_e": 2083.11
            },
            {
                "time_s": 2083.19,
                "time_e": 2083.45
            },
            {
                "time_s": 2083.99,
                "time_e": 2084.41
            },
            {
                "time_s": 2084.51,
                "time_e": 2084.85
            },
            {
                "time_s": 2084.87,
                "time_e": 2084.91
            },
            {
                "time_s": 2084.99,
                "time_e": 2085.41
            },
            {
                "time_s": 2085.51,
                "time_e": 2086.05
            },
            {
                "time_s": 2086.25,
                "time_e": 2086.59
            },
            {
                "time_s": 2086.67,
                "time_e": 2086.95
            },
            {
                "time_s": 2087.05,
                "time_e": 2087.33
            },
            {
                "time_s": 2087.41,
                "time_e": 2087.49
            },
            {
                "time_s": 2087.55,
                "time_e": 2087.59
            },
            {
                "time_s": 2087.67,
                "time_e": 2088.01
            },
            {
                "time_s": 2088.77,
                "time_e": 2088.95
            },
            {
                "time_s": 2089.01,
                "time_e": 2089.05
            },
            {
                "time_s": 2089.13,
                "time_e": 2089.77
            },
            {
                "time_s": 2090.03,
                "time_e": 2090.35
            },
            {
                "time_s": 2090.45,
                "time_e": 2090.73
            },
            {
                "time_s": 2090.79,
                "time_e": 2091.17
            },
            {
                "time_s": 2092.21,
                "time_e": 2092.41
            },
            {
                "time_s": 2092.49,
                "time_e": 2092.57
            },
            {
                "time_s": 2092.69,
                "time_e": 2093.05
            },
            {
                "time_s": 2093.13,
                "time_e": 2093.41
            },
            {
                "time_s": 2093.47,
                "time_e": 2094.07
            },
            {
                "time_s": 2094.49,
                "time_e": 2094.83
            },
            {
                "time_s": 2095.05,
                "time_e": 2095.13
            },
            {
                "time_s": 2095.21,
                "time_e": 2095.71
            },
            {
                "time_s": 2095.77,
                "time_e": 2095.79
            },
            {
                "time_s": 2095.83,
                "time_e": 2095.95
            },
            {
                "time_s": 2095.97,
                "time_e": 2096.27
            },
            {
                "time_s": 2096.39,
                "time_e": 2096.45
            },
            {
                "time_s": 2096.51,
                "time_e": 2096.67
            },
            {
                "time_s": 2096.75,
                "time_e": 2096.81
            },
            {
                "time_s": 2096.87,
                "time_e": 2097.21
            },
            {
                "time_s": 2097.25,
                "time_e": 2097.29
            },
            {
                "time_s": 2097.35,
                "time_e": 2097.69
            },
            {
                "time_s": 2097.77,
                "time_e": 2098.25
            },
            {
                "time_s": 2099.23,
                "time_e": 2099.39
            },
            {
                "time_s": 2099.45,
                "time_e": 2099.67
            },
            {
                "time_s": 2099.71,
                "time_e": 2100.27
            },
            {
                "time_s": 2100.31,
                "time_e": 2100.35
            },
            {
                "time_s": 2100.45,
                "time_e": 2100.51
            },
            {
                "time_s": 2100.83,
                "time_e": 2101.63
            },
            {
                "time_s": 2101.83,
                "time_e": 2102.43
            },
            {
                "time_s": 2102.65,
                "time_e": 2103.11
            },
            {
                "time_s": 2103.45,
                "time_e": 2103.51
            },
            {
                "time_s": 2103.65,
                "time_e": 2103.71
            },
            {
                "time_s": 2103.79,
                "time_e": 2103.83
            },
            {
                "time_s": 2103.89,
                "time_e": 2104.37
            },
            {
                "time_s": 2104.47,
                "time_e": 2104.85
            },
            {
                "time_s": 2104.97,
                "time_e": 2105.47
            },
            {
                "time_s": 2105.59,
                "time_e": 2105.93
            },
            {
                "time_s": 2105.99,
                "time_e": 2106.57
            },
            {
                "time_s": 2106.63,
                "time_e": 2106.89
            },
            {
                "time_s": 2106.99,
                "time_e": 2107.19
            },
            {
                "time_s": 2107.27,
                "time_e": 2107.89
            },
            {
                "time_s": 2108.47,
                "time_e": 2108.51
            },
            {
                "time_s": 2108.59,
                "time_e": 2108.83
            },
            {
                "time_s": 2108.89,
                "time_e": 2108.93
            },
            {
                "time_s": 2108.99,
                "time_e": 2109.49
            },
            {
                "time_s": 2109.57,
                "time_e": 2109.87
            },
            {
                "time_s": 2109.91,
                "time_e": 2109.97
            },
            {
                "time_s": 2109.99,
                "time_e": 2110.49
            },
            {
                "time_s": 2110.59,
                "time_e": 2111.03
            },
            {
                "time_s": 2111.11,
                "time_e": 2111.41
            },
            {
                "time_s": 2111.51,
                "time_e": 2111.95
            },
            {
                "time_s": 2112.39,
                "time_e": 2112.43
            },
            {
                "time_s": 2112.51,
                "time_e": 2112.95
            },
            {
                "time_s": 2113.01,
                "time_e": 2113.41
            },
            {
                "time_s": 2113.47,
                "time_e": 2113.79
            },
            {
                "time_s": 2113.87,
                "time_e": 2114.15
            },
            {
                "time_s": 2114.27,
                "time_e": 2114.33
            },
            {
                "time_s": 2114.37,
                "time_e": 2114.89
            },
            {
                "time_s": 2115.01,
                "time_e": 2115.47
            },
            {
                "time_s": 2116.01,
                "time_e": 2116.23
            },
            {
                "time_s": 2116.27,
                "time_e": 2116.51
            },
            {
                "time_s": 2116.85,
                "time_e": 2117.31
            }
        ],
        "start": 2068.71,
        "end": 2117.31,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je sa 78 glasova za i 46 protiv iskazano povjerenje marku pavi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra rada i mirovinskog sustava \u010destitam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2128.778,
                "time_e": 2129.318
            },
            {
                "time_s": 2129.358,
                "time_e": 2129.418
            },
            {
                "time_s": 2129.558,
                "time_e": 2129.598
            },
            {
                "time_s": 2129.798,
                "time_e": 2129.858
            },
            {
                "time_s": 2129.938,
                "time_e": 2130.698
            },
            {
                "time_s": 2130.838,
                "time_e": 2131.238
            },
            {
                "time_s": 2131.378,
                "time_e": 2131.438
            },
            {
                "time_s": 2131.678,
                "time_e": 2131.718
            },
            {
                "time_s": 2131.758,
                "time_e": 2132.638
            },
            {
                "time_s": 2132.998,
                "time_e": 2133.318
            },
            {
                "time_s": 2133.478,
                "time_e": 2134.038
            },
            {
                "time_s": 2134.138,
                "time_e": 2134.598
            },
            {
                "time_s": 2134.678,
                "time_e": 2134.938
            },
            {
                "time_s": 2135.038,
                "time_e": 2135.378
            },
            {
                "time_s": 2135.458,
                "time_e": 2135.518
            },
            {
                "time_s": 2135.578,
                "time_e": 2135.938
            },
            {
                "time_s": 2135.978,
                "time_e": 2136.338
            },
            {
                "time_s": 2136.378,
                "time_e": 2136.698
            },
            {
                "time_s": 2136.778,
                "time_e": 2137.058
            },
            {
                "time_s": 2137.538,
                "time_e": 2137.578
            },
            {
                "time_s": 2137.638,
                "time_e": 2138.138
            },
            {
                "time_s": 2138.238,
                "time_e": 2138.638
            },
            {
                "time_s": 2139.018,
                "time_e": 2139.458
            }
        ],
        "start": 2128.778,
        "end": 2139.458,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "\u0161to prijedlog za iskazivanje povjerenja bla\u017eenki divjak za obavljanje du\u017enosti ministrice znanosti i obrazovanja u skladu s \u010dl 119. poslovnika hrvatskog sabora rasprava je provedena na sjednici odbora za obrazovanje znanost i kulturu izvje\u0161\u0107e odbora primili ste na klupe \u017eeli li izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d ako ne sukladno \u010dlanku 119. stavak 10. poslovnika o ovom prijedlogu ne vodi se rasprava na plenarnoj sjednici ponavljam da se \u010dl 252. poslovnika odre\u0111uje da je za iskazivanje povjerenja \u010dlanovima vlade potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika i dajem na glasovanje prijedlog za iskazivanje povjerenja bla\u017eenki divjag za obavljanje du\u017enosti ministrice znanosti i obrazovanja molim glasujte",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2145.768,
                "time_e": 2146.148
            },
            {
                "time_s": 2146.448,
                "time_e": 2146.768
            },
            {
                "time_s": 2146.808,
                "time_e": 2146.848
            },
            {
                "time_s": 2146.888,
                "time_e": 2147.368
            },
            {
                "time_s": 2147.468,
                "time_e": 2147.988
            },
            {
                "time_s": 2148.228,
                "time_e": 2148.648
            },
            {
                "time_s": 2148.728,
                "time_e": 2149.048
            },
            {
                "time_s": 2149.108,
                "time_e": 2149.148
            },
            {
                "time_s": 2149.228,
                "time_e": 2149.628
            },
            {
                "time_s": 2149.708,
                "time_e": 2150.088
            },
            {
                "time_s": 2150.148,
                "time_e": 2150.588
            },
            {
                "time_s": 2150.648,
                "time_e": 2151.068
            },
            {
                "time_s": 2151.088,
                "time_e": 2151.128
            },
            {
                "time_s": 2151.188,
                "time_e": 2151.788
            },
            {
                "time_s": 2152.188,
                "time_e": 2152.208
            },
            {
                "time_s": 2152.268,
                "time_e": 2152.548
            },
            {
                "time_s": 2152.568,
                "time_e": 2152.608
            },
            {
                "time_s": 2152.668,
                "time_e": 2152.748
            },
            {
                "time_s": 2153.068,
                "time_e": 2153.568
            },
            {
                "time_s": 2153.748,
                "time_e": 2154.188
            },
            {
                "time_s": 2154.248,
                "time_e": 2154.608
            },
            {
                "time_s": 2154.688,
                "time_e": 2155.088
            },
            {
                "time_s": 2155.588,
                "time_e": 2156.008
            },
            {
                "time_s": 2156.068,
                "time_e": 2156.108
            },
            {
                "time_s": 2156.168,
                "time_e": 2156.568
            },
            {
                "time_s": 2156.628,
                "time_e": 2156.688
            },
            {
                "time_s": 2156.768,
                "time_e": 2157.128
            },
            {
                "time_s": 2157.208,
                "time_e": 2157.448
            },
            {
                "time_s": 2157.528,
                "time_e": 2157.568
            },
            {
                "time_s": 2157.628,
                "time_e": 2158.188
            },
            {
                "time_s": 2158.368,
                "time_e": 2158.768
            },
            {
                "time_s": 2158.888,
                "time_e": 2158.928
            },
            {
                "time_s": 2159.028,
                "time_e": 2159.508
            },
            {
                "time_s": 2160.388,
                "time_e": 2160.668
            },
            {
                "time_s": 2160.748,
                "time_e": 2160.988
            },
            {
                "time_s": 2161.088,
                "time_e": 2161.368
            },
            {
                "time_s": 2161.408,
                "time_e": 2161.508
            },
            {
                "time_s": 2161.548,
                "time_e": 2161.608
            },
            {
                "time_s": 2161.668,
                "time_e": 2162.008
            },
            {
                "time_s": 2162.668,
                "time_e": 2162.828
            },
            {
                "time_s": 2162.868,
                "time_e": 2162.928
            },
            {
                "time_s": 2162.968,
                "time_e": 2163.448
            },
            {
                "time_s": 2163.528,
                "time_e": 2163.808
            },
            {
                "time_s": 2163.988,
                "time_e": 2164.288
            },
            {
                "time_s": 2164.328,
                "time_e": 2164.728
            },
            {
                "time_s": 2166.031,
                "time_e": 2166.211
            },
            {
                "time_s": 2166.291,
                "time_e": 2166.351
            },
            {
                "time_s": 2166.631,
                "time_e": 2166.991
            },
            {
                "time_s": 2167.071,
                "time_e": 2167.391
            },
            {
                "time_s": 2167.471,
                "time_e": 2168.051
            },
            {
                "time_s": 2168.351,
                "time_e": 2168.631
            },
            {
                "time_s": 2168.831,
                "time_e": 2168.911
            },
            {
                "time_s": 2168.991,
                "time_e": 2169.491
            },
            {
                "time_s": 2169.511,
                "time_e": 2169.531
            },
            {
                "time_s": 2169.591,
                "time_e": 2169.691
            },
            {
                "time_s": 2169.771,
                "time_e": 2170.111
            },
            {
                "time_s": 2170.291,
                "time_e": 2170.351
            },
            {
                "time_s": 2170.411,
                "time_e": 2170.551
            },
            {
                "time_s": 2170.611,
                "time_e": 2170.671
            },
            {
                "time_s": 2170.731,
                "time_e": 2171.091
            },
            {
                "time_s": 2171.151,
                "time_e": 2171.191
            },
            {
                "time_s": 2171.271,
                "time_e": 2171.651
            },
            {
                "time_s": 2171.751,
                "time_e": 2172.231
            },
            {
                "time_s": 2173.191,
                "time_e": 2173.671
            },
            {
                "time_s": 2173.871,
                "time_e": 2173.931
            },
            {
                "time_s": 2174.031,
                "time_e": 2174.091
            },
            {
                "time_s": 2174.171,
                "time_e": 2174.271
            },
            {
                "time_s": 2174.811,
                "time_e": 2175.551
            },
            {
                "time_s": 2175.651,
                "time_e": 2176.231
            },
            {
                "time_s": 2176.751,
                "time_e": 2177.231
            },
            {
                "time_s": 2177.491,
                "time_e": 2177.551
            },
            {
                "time_s": 2177.631,
                "time_e": 2177.671
            },
            {
                "time_s": 2177.731,
                "time_e": 2177.771
            },
            {
                "time_s": 2177.831,
                "time_e": 2178.311
            },
            {
                "time_s": 2178.391,
                "time_e": 2178.791
            },
            {
                "time_s": 2178.891,
                "time_e": 2179.231
            },
            {
                "time_s": 2179.291,
                "time_e": 2179.531
            },
            {
                "time_s": 2179.611,
                "time_e": 2179.971
            },
            {
                "time_s": 2180.051,
                "time_e": 2180.671
            },
            {
                "time_s": 2180.711,
                "time_e": 2180.991
            },
            {
                "time_s": 2181.071,
                "time_e": 2181.271
            },
            {
                "time_s": 2181.351,
                "time_e": 2182.011
            },
            {
                "time_s": 2182.491,
                "time_e": 2182.531
            },
            {
                "time_s": 2182.631,
                "time_e": 2182.891
            },
            {
                "time_s": 2182.931,
                "time_e": 2182.971
            },
            {
                "time_s": 2183.031,
                "time_e": 2183.531
            },
            {
                "time_s": 2183.611,
                "time_e": 2183.931
            },
            {
                "time_s": 2183.991,
                "time_e": 2184.031
            },
            {
                "time_s": 2184.071,
                "time_e": 2184.591
            },
            {
                "time_s": 2184.691,
                "time_e": 2185.171
            },
            {
                "time_s": 2185.311,
                "time_e": 2185.711
            },
            {
                "time_s": 2185.771,
                "time_e": 2186.111
            },
            {
                "time_s": 2186.171,
                "time_e": 2186.231
            },
            {
                "time_s": 2186.291,
                "time_e": 2186.691
            },
            {
                "time_s": 2186.771,
                "time_e": 2187.131
            },
            {
                "time_s": 2187.211,
                "time_e": 2187.651
            },
            {
                "time_s": 2187.711,
                "time_e": 2188.171
            },
            {
                "time_s": 2188.571,
                "time_e": 2188.591
            },
            {
                "time_s": 2188.631,
                "time_e": 2189.271
            },
            {
                "time_s": 2189.451,
                "time_e": 2189.691
            },
            {
                "time_s": 2189.771,
                "time_e": 2190.231
            }
        ],
        "start": 2145.768,
        "end": 2190.231,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je sa 78 glasova za 42 protiv iskazano povjerenje bla\u017eenki divjak za obavljanje du\u017enosti ministrice znanosti i obrazovanja \u010destitam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2201.902,
                "time_e": 2202.442
            },
            {
                "time_s": 2202.562,
                "time_e": 2202.622
            },
            {
                "time_s": 2202.702,
                "time_e": 2202.742
            },
            {
                "time_s": 2202.802,
                "time_e": 2202.862
            },
            {
                "time_s": 2202.942,
                "time_e": 2203.822
            },
            {
                "time_s": 2204.002,
                "time_e": 2204.462
            },
            {
                "time_s": 2204.862,
                "time_e": 2204.922
            },
            {
                "time_s": 2205.322,
                "time_e": 2206.222
            },
            {
                "time_s": 2206.542,
                "time_e": 2206.922
            },
            {
                "time_s": 2207.102,
                "time_e": 2207.582
            },
            {
                "time_s": 2207.662,
                "time_e": 2208.082
            },
            {
                "time_s": 2208.162,
                "time_e": 2208.522
            },
            {
                "time_s": 2208.602,
                "time_e": 2208.902
            },
            {
                "time_s": 2208.962,
                "time_e": 2209.002
            },
            {
                "time_s": 2209.062,
                "time_e": 2209.502
            },
            {
                "time_s": 2209.562,
                "time_e": 2209.962
            },
            {
                "time_s": 2210.062,
                "time_e": 2210.522
            },
            {
                "time_s": 2210.582,
                "time_e": 2210.982
            },
            {
                "time_s": 2211.002,
                "time_e": 2211.062
            },
            {
                "time_s": 2211.102,
                "time_e": 2211.662
            },
            {
                "time_s": 2212.102,
                "time_e": 2212.542
            }
        ],
        "start": 2201.902,
        "end": 2212.542,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "se prijedlog za iskazivanje povjerenja dra\u017eenu bo\u0161njakovi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra pravosu\u0111a u skladu s \u010dl 119. poslovnika hrvatskog sabora rasprava je provedena na sjednici odbora za pravosu\u0111e izvje\u0161\u0107e odbora primili ste na klupe \u017eeli li izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d sukladno \u010dlanku 119. stavak 10. poslovnika o ovom prijedlogu ne vodi se rasprava na plenarnoj sjednici isto tako \u010dl 252. poslovnika odre\u0111uje se da je za iskazivanje povjerenja \u010dlanovima vlade potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika stoga dajem na glasovanje prijedlog za iskazivanje povjerenja dra\u017eenu bo\u0161njakovi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra molim glasujte",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2217.829,
                "time_e": 2217.909
            },
            {
                "time_s": 2218.449,
                "time_e": 2218.789
            },
            {
                "time_s": 2218.809,
                "time_e": 2218.869
            },
            {
                "time_s": 2218.929,
                "time_e": 2219.429
            },
            {
                "time_s": 2219.529,
                "time_e": 2219.949
            },
            {
                "time_s": 2220.029,
                "time_e": 2220.389
            },
            {
                "time_s": 2220.469,
                "time_e": 2221.129
            },
            {
                "time_s": 2221.189,
                "time_e": 2221.249
            },
            {
                "time_s": 2221.309,
                "time_e": 2221.709
            },
            {
                "time_s": 2221.749,
                "time_e": 2222.129
            },
            {
                "time_s": 2222.189,
                "time_e": 2222.509
            },
            {
                "time_s": 2222.609,
                "time_e": 2223.189
            },
            {
                "time_s": 2223.509,
                "time_e": 2223.529
            },
            {
                "time_s": 2223.589,
                "time_e": 2223.889
            },
            {
                "time_s": 2223.909,
                "time_e": 2223.929
            },
            {
                "time_s": 2224.009,
                "time_e": 2224.069
            },
            {
                "time_s": 2224.409,
                "time_e": 2224.949
            },
            {
                "time_s": 2225.129,
                "time_e": 2225.609
            },
            {
                "time_s": 2225.669,
                "time_e": 2226.069
            },
            {
                "time_s": 2226.169,
                "time_e": 2226.549
            },
            {
                "time_s": 2227.109,
                "time_e": 2227.529
            },
            {
                "time_s": 2227.569,
                "time_e": 2227.609
            },
            {
                "time_s": 2227.669,
                "time_e": 2228.069
            },
            {
                "time_s": 2228.129,
                "time_e": 2228.169
            },
            {
                "time_s": 2228.249,
                "time_e": 2228.609
            },
            {
                "time_s": 2228.689,
                "time_e": 2228.969
            },
            {
                "time_s": 2229.029,
                "time_e": 2229.089
            },
            {
                "time_s": 2229.189,
                "time_e": 2229.729
            },
            {
                "time_s": 2230.449,
                "time_e": 2230.829
            },
            {
                "time_s": 2230.909,
                "time_e": 2231.169
            },
            {
                "time_s": 2231.289,
                "time_e": 2231.569
            },
            {
                "time_s": 2231.629,
                "time_e": 2231.709
            },
            {
                "time_s": 2231.789,
                "time_e": 2231.829
            },
            {
                "time_s": 2231.909,
                "time_e": 2232.269
            },
            {
                "time_s": 2232.569,
                "time_e": 2232.729
            },
            {
                "time_s": 2232.789,
                "time_e": 2232.829
            },
            {
                "time_s": 2232.869,
                "time_e": 2233.409
            },
            {
                "time_s": 2233.469,
                "time_e": 2233.749
            },
            {
                "time_s": 2233.829,
                "time_e": 2234.089
            },
            {
                "time_s": 2234.149,
                "time_e": 2234.449
            },
            {
                "time_s": 2236.031,
                "time_e": 2236.371
            },
            {
                "time_s": 2236.451,
                "time_e": 2236.771
            },
            {
                "time_s": 2236.851,
                "time_e": 2237.371
            },
            {
                "time_s": 2237.451,
                "time_e": 2237.711
            },
            {
                "time_s": 2237.891,
                "time_e": 2237.951
            },
            {
                "time_s": 2238.051,
                "time_e": 2238.531
            },
            {
                "time_s": 2238.571,
                "time_e": 2238.591
            },
            {
                "time_s": 2238.631,
                "time_e": 2238.751
            },
            {
                "time_s": 2238.791,
                "time_e": 2239.131
            },
            {
                "time_s": 2239.251,
                "time_e": 2239.311
            },
            {
                "time_s": 2239.391,
                "time_e": 2239.551
            },
            {
                "time_s": 2239.631,
                "time_e": 2239.691
            },
            {
                "time_s": 2239.751,
                "time_e": 2240.111
            },
            {
                "time_s": 2240.151,
                "time_e": 2240.191
            },
            {
                "time_s": 2240.271,
                "time_e": 2240.631
            },
            {
                "time_s": 2240.731,
                "time_e": 2241.211
            },
            {
                "time_s": 2241.751,
                "time_e": 2241.951
            },
            {
                "time_s": 2242.031,
                "time_e": 2242.331
            },
            {
                "time_s": 2242.551,
                "time_e": 2242.611
            },
            {
                "time_s": 2242.931,
                "time_e": 2243.531
            },
            {
                "time_s": 2243.711,
                "time_e": 2244.271
            },
            {
                "time_s": 2244.511,
                "time_e": 2244.951
            },
            {
                "time_s": 2245.031,
                "time_e": 2245.091
            },
            {
                "time_s": 2245.151,
                "time_e": 2245.211
            },
            {
                "time_s": 2245.231,
                "time_e": 2245.271
            },
            {
                "time_s": 2245.311,
                "time_e": 2245.351
            },
            {
                "time_s": 2245.411,
                "time_e": 2245.931
            },
            {
                "time_s": 2246.031,
                "time_e": 2246.451
            },
            {
                "time_s": 2246.551,
                "time_e": 2246.931
            },
            {
                "time_s": 2247.011,
                "time_e": 2247.331
            },
            {
                "time_s": 2247.891,
                "time_e": 2248.311
            },
            {
                "time_s": 2248.411,
                "time_e": 2249.051
            },
            {
                "time_s": 2249.111,
                "time_e": 2249.411
            },
            {
                "time_s": 2249.511,
                "time_e": 2249.711
            },
            {
                "time_s": 2249.811,
                "time_e": 2250.471
            },
            {
                "time_s": 2251.031,
                "time_e": 2251.291
            },
            {
                "time_s": 2251.351,
                "time_e": 2251.551
            },
            {
                "time_s": 2251.611,
                "time_e": 2251.651
            },
            {
                "time_s": 2251.711,
                "time_e": 2252.191
            },
            {
                "time_s": 2252.271,
                "time_e": 2252.551
            },
            {
                "time_s": 2252.611,
                "time_e": 2252.651
            },
            {
                "time_s": 2252.691,
                "time_e": 2253.211
            },
            {
                "time_s": 2253.311,
                "time_e": 2253.731
            },
            {
                "time_s": 2253.811,
                "time_e": 2254.171
            },
            {
                "time_s": 2254.231,
                "time_e": 2254.891
            },
            {
                "time_s": 2254.971,
                "time_e": 2255.031
            },
            {
                "time_s": 2255.091,
                "time_e": 2255.511
            },
            {
                "time_s": 2255.571,
                "time_e": 2255.971
            },
            {
                "time_s": 2256.051,
                "time_e": 2256.451
            },
            {
                "time_s": 2257.151,
                "time_e": 2257.391
            },
            {
                "time_s": 2257.451,
                "time_e": 2257.911
            }
        ],
        "start": 2217.829,
        "end": 2257.911,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je potrebno ve\u0107inom glasova 78 za i 46 protiv iskazano povjerenje dra\u017eenu bo\u0161njakovi\u0107u za obavljanje du\u017enosti ministra pravosu\u0111a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2268.798,
                "time_e": 2269.338
            },
            {
                "time_s": 2269.438,
                "time_e": 2269.498
            },
            {
                "time_s": 2269.538,
                "time_e": 2269.578
            },
            {
                "time_s": 2269.658,
                "time_e": 2270.018
            },
            {
                "time_s": 2270.098,
                "time_e": 2270.438
            },
            {
                "time_s": 2270.498,
                "time_e": 2270.858
            },
            {
                "time_s": 2270.938,
                "time_e": 2271.758
            },
            {
                "time_s": 2271.978,
                "time_e": 2272.038
            },
            {
                "time_s": 2272.318,
                "time_e": 2272.338
            },
            {
                "time_s": 2272.398,
                "time_e": 2273.218
            },
            {
                "time_s": 2273.578,
                "time_e": 2273.938
            },
            {
                "time_s": 2274.118,
                "time_e": 2274.618
            },
            {
                "time_s": 2274.718,
                "time_e": 2275.218
            },
            {
                "time_s": 2275.298,
                "time_e": 2275.638
            },
            {
                "time_s": 2275.698,
                "time_e": 2276.358
            },
            {
                "time_s": 2276.438,
                "time_e": 2276.478
            },
            {
                "time_s": 2276.558,
                "time_e": 2277.018
            },
            {
                "time_s": 2277.158,
                "time_e": 2277.598
            },
            {
                "time_s": 2277.758,
                "time_e": 2278.138
            },
            {
                "time_s": 2278.258,
                "time_e": 2278.798
            }
        ],
        "start": 2268.798,
        "end": 2278.798,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dame i gospodo iskazivanjem povjerenja stekli su se uvjeti za davanje prisege novih ministara u vladi rh sukladno \u010dl 120. poslovnika hrvatskog sabora i \u010dlankom 5. zakona o vladi rh prisega se daje na na\u010din da predsjednik izgovara tekst prisege i nakon toga proziva pojedina\u010dno \u010dlanove vlade a \u010dlanovi vlade daju prisegu tako \u0161to ustaju i izgovaraju prise\u017eem tekst prisege glasi prise\u017eem da \u0107u du\u017enost \u010dlana vlade savjesno i \u010dasno obna\u0161ati po\u0161tivati ustav zakone i pravni poredak te se zalagati za svekoliki napredak rh predrag \u0161tromar potpredsjednik vlade rh i ministar graditeljstva i prostornog ure\u0111enja prise\u017eem \u010destitam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2286.33,
                "time_e": 2286.55
            },
            {
                "time_s": 2286.59,
                "time_e": 2286.61
            },
            {
                "time_s": 2286.67,
                "time_e": 2287.09
            },
            {
                "time_s": 2287.49,
                "time_e": 2288.11
            },
            {
                "time_s": 2288.19,
                "time_e": 2288.63
            },
            {
                "time_s": 2288.71,
                "time_e": 2289.01
            },
            {
                "time_s": 2289.07,
                "time_e": 2289.13
            },
            {
                "time_s": 2289.21,
                "time_e": 2289.29
            },
            {
                "time_s": 2289.35,
                "time_e": 2289.59
            },
            {
                "time_s": 2289.67,
                "time_e": 2289.71
            },
            {
                "time_s": 2289.79,
                "time_e": 2290.09
            },
            {
                "time_s": 2290.19,
                "time_e": 2290.59
            },
            {
                "time_s": 2290.65,
                "time_e": 2290.87
            },
            {
                "time_s": 2290.93,
                "time_e": 2291.39
            },
            {
                "time_s": 2291.43,
                "time_e": 2291.47
            },
            {
                "time_s": 2291.51,
                "time_e": 2291.75
            },
            {
                "time_s": 2291.79,
                "time_e": 2292.29
            },
            {
                "time_s": 2293.37,
                "time_e": 2293.77
            },
            {
                "time_s": 2293.87,
                "time_e": 2293.93
            },
            {
                "time_s": 2294.25,
                "time_e": 2294.87
            },
            {
                "time_s": 2295.19,
                "time_e": 2295.69
            },
            {
                "time_s": 2295.77,
                "time_e": 2296.17
            },
            {
                "time_s": 2296.27,
                "time_e": 2296.67
            },
            {
                "time_s": 2297.63,
                "time_e": 2297.67
            },
            {
                "time_s": 2297.73,
                "time_e": 2298.13
            },
            {
                "time_s": 2298.27,
                "time_e": 2298.31
            },
            {
                "time_s": 2298.53,
                "time_e": 2298.87
            },
            {
                "time_s": 2298.93,
                "time_e": 2298.95
            },
            {
                "time_s": 2298.99,
                "time_e": 2299.27
            },
            {
                "time_s": 2299.33,
                "time_e": 2299.79
            },
            {
                "time_s": 2300.87,
                "time_e": 2301.29
            },
            {
                "time_s": 2301.41,
                "time_e": 2301.47
            },
            {
                "time_s": 2301.55,
                "time_e": 2301.75
            },
            {
                "time_s": 2301.79,
                "time_e": 2301.85
            },
            {
                "time_s": 2301.93,
                "time_e": 2302.23
            },
            {
                "time_s": 2302.27,
                "time_e": 2302.31
            },
            {
                "time_s": 2302.41,
                "time_e": 2302.83
            },
            {
                "time_s": 2302.87,
                "time_e": 2303.25
            },
            {
                "time_s": 2303.37,
                "time_e": 2303.63
            },
            {
                "time_s": 2303.69,
                "time_e": 2304.09
            },
            {
                "time_s": 2304.13,
                "time_e": 2304.15
            },
            {
                "time_s": 2304.21,
                "time_e": 2304.43
            },
            {
                "time_s": 2304.49,
                "time_e": 2304.71
            },
            {
                "time_s": 2304.93,
                "time_e": 2305.31
            },
            {
                "time_s": 2305.41,
                "time_e": 2305.89
            },
            {
                "time_s": 2305.97,
                "time_e": 2306.31
            },
            {
                "time_s": 2306.39,
                "time_e": 2306.71
            },
            {
                "time_s": 2307.25,
                "time_e": 2307.27
            },
            {
                "time_s": 2307.39,
                "time_e": 2307.77
            },
            {
                "time_s": 2307.85,
                "time_e": 2308.11
            },
            {
                "time_s": 2308.17,
                "time_e": 2308.33
            },
            {
                "time_s": 2308.43,
                "time_e": 2308.81
            },
            {
                "time_s": 2308.89,
                "time_e": 2309.05
            },
            {
                "time_s": 2309.11,
                "time_e": 2309.21
            },
            {
                "time_s": 2309.31,
                "time_e": 2309.67
            },
            {
                "time_s": 2309.83,
                "time_e": 2309.85
            },
            {
                "time_s": 2309.87,
                "time_e": 2310.51
            },
            {
                "time_s": 2310.73,
                "time_e": 2311.21
            },
            {
                "time_s": 2312.15,
                "time_e": 2312.45
            },
            {
                "time_s": 2312.53,
                "time_e": 2312.91
            },
            {
                "time_s": 2312.99,
                "time_e": 2313.37
            },
            {
                "time_s": 2314.11,
                "time_e": 2314.63
            },
            {
                "time_s": 2314.77,
                "time_e": 2314.81
            },
            {
                "time_s": 2314.89,
                "time_e": 2314.95
            },
            {
                "time_s": 2315.03,
                "time_e": 2315.37
            },
            {
                "time_s": 2315.41,
                "time_e": 2315.67
            },
            {
                "time_s": 2315.73,
                "time_e": 2316.05
            },
            {
                "time_s": 2316.19,
                "time_e": 2316.59
            },
            {
                "time_s": 2316.65,
                "time_e": 2316.69
            },
            {
                "time_s": 2316.75,
                "time_e": 2317.09
            },
            {
                "time_s": 2317.15,
                "time_e": 2317.73
            },
            {
                "time_s": 2317.91,
                "time_e": 2318.41
            },
            {
                "time_s": 2318.51,
                "time_e": 2318.81
            },
            {
                "time_s": 2318.89,
                "time_e": 2319.25
            },
            {
                "time_s": 2319.29,
                "time_e": 2319.31
            },
            {
                "time_s": 2319.37,
                "time_e": 2319.63
            },
            {
                "time_s": 2319.73,
                "time_e": 2320.21
            },
            {
                "time_s": 2320.59,
                "time_e": 2320.65
            },
            {
                "time_s": 2320.75,
                "time_e": 2320.81
            },
            {
                "time_s": 2320.89,
                "time_e": 2321.37
            },
            {
                "time_s": 2321.45,
                "time_e": 2321.51
            },
            {
                "time_s": 2321.59,
                "time_e": 2322.09
            },
            {
                "time_s": 2322.17,
                "time_e": 2322.59
            },
            {
                "time_s": 2322.65,
                "time_e": 2323.21
            },
            {
                "time_s": 2324.29,
                "time_e": 2324.65
            },
            {
                "time_s": 2325.15,
                "time_e": 2325.57
            },
            {
                "time_s": 2325.99,
                "time_e": 2326.61
            },
            {
                "time_s": 2326.65,
                "time_e": 2326.87
            },
            {
                "time_s": 2326.91,
                "time_e": 2327.39
            },
            {
                "time_s": 2327.79,
                "time_e": 2327.81
            },
            {
                "time_s": 2327.87,
                "time_e": 2328.19
            },
            {
                "time_s": 2328.25,
                "time_e": 2328.81
            },
            {
                "time_s": 2328.85,
                "time_e": 2328.87
            },
            {
                "time_s": 2328.91,
                "time_e": 2329.33
            },
            {
                "time_s": 2329.37,
                "time_e": 2329.79
            },
            {
                "time_s": 2330.51,
                "time_e": 2331.01
            },
            {
                "time_s": 2331.73,
                "time_e": 2332.25
            }
        ],
        "start": 2286.33,
        "end": 2332.25,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "lovro ku\u0161\u010devi\u0107 ministar uprave",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2337.647,
                "time_e": 2337.927
            },
            {
                "time_s": 2338.027,
                "time_e": 2338.547
            },
            {
                "time_s": 2338.627,
                "time_e": 2338.967
            },
            {
                "time_s": 2339.007,
                "time_e": 2339.347
            }
        ],
        "start": 2337.647,
        "end": 2339.347,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tomislav \u0107ori\u0107 ministar za\u0161tite okoli\u0161a i energetike",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2346.198,
                "time_e": 2346.718
            },
            {
                "time_s": 2346.838,
                "time_e": 2347.158
            },
            {
                "time_s": 2347.238,
                "time_e": 2347.538
            },
            {
                "time_s": 2347.598,
                "time_e": 2347.978
            },
            {
                "time_s": 2348.038,
                "time_e": 2348.438
            },
            {
                "time_s": 2348.478,
                "time_e": 2348.518
            },
            {
                "time_s": 2348.558,
                "time_e": 2349.138
            }
        ],
        "start": 2346.198,
        "end": 2349.138,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "davor bo\u017einovi\u0107 ministar unutarnjih poslova prise\u017eem \u010destitam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2355.912,
                "time_e": 2356.192
            },
            {
                "time_s": 2356.272,
                "time_e": 2356.992
            },
            {
                "time_s": 2358.204,
                "time_e": 2358.564
            },
            {
                "time_s": 2358.624,
                "time_e": 2359.024
            },
            {
                "time_s": 2359.064,
                "time_e": 2359.464
            },
            {
                "time_s": 2360.084,
                "time_e": 2360.684
            },
            {
                "time_s": 2361.084,
                "time_e": 2361.624
            }
        ],
        "start": 2355.912,
        "end": 2361.624,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "marko pavi\u0107 ministar rada i mirovinskog sustava",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2363.742,
                "time_e": 2364.062
            },
            {
                "time_s": 2364.182,
                "time_e": 2364.502
            },
            {
                "time_s": 2364.562,
                "time_e": 2364.862
            },
            {
                "time_s": 2364.922,
                "time_e": 2365.122
            },
            {
                "time_s": 2365.162,
                "time_e": 2365.182
            },
            {
                "time_s": 2365.642,
                "time_e": 2366.102
            },
            {
                "time_s": 2366.162,
                "time_e": 2366.582
            }
        ],
        "start": 2363.742,
        "end": 2366.582,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39879",
        "text": "Bla\u017eenka Divjak, ministrica znanosti i obrazovanja.",
        "match_error": null,
        "norm": "bla\u017eenka divjak ministrica znanosti i obrazovanja",
        "words": [
            {
                "time_s": 2371.72,
                "time_e": 2372.22,
                "char_s": 0,
                "char_e": 8
            },
            {
                "time_s": 2372.26,
                "time_e": 2372.64,
                "char_s": 9,
                "char_e": 15
            },
            {
                "time_s": 2372.68,
                "time_e": 2373.14,
                "char_s": 17,
                "char_e": 27
            },
            {
                "time_s": 2373.2,
                "time_e": 2373.58,
                "char_s": 28,
                "char_e": 36
            },
            {
                "time_s": 2373.6,
                "time_e": 2373.62,
                "char_s": 37,
                "char_e": 38
            },
            {
                "time_s": 2373.64,
                "time_e": 2374.74,
                "char_s": 39,
                "char_e": 50
            }
        ],
        "start": 2371.72,
        "end": 2374.74,
        "reco": "bla\u017eenka divjak ministrica znanosti i obrazovanja",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2371.743,
                "time_e": 2372.223
            },
            {
                "time_s": 2372.303,
                "time_e": 2372.663
            },
            {
                "time_s": 2372.703,
                "time_e": 2373.163
            },
            {
                "time_s": 2373.223,
                "time_e": 2373.623
            },
            {
                "time_s": 2373.643,
                "time_e": 2373.683
            },
            {
                "time_s": 2373.723,
                "time_e": 2374.323
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 6,
            "corr": 6,
            "wer": 0.0,
            "cer": 0.0
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39880",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": null,
        "norm": "prise\u017eem",
        "words": [
            {
                "time_s": 2375.34,
                "time_e": 2376.3,
                "char_s": 0,
                "char_e": 8
            }
        ],
        "start": 2375.34,
        "end": 2376.3,
        "reco": "prise\u017eem",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2375.363,
                "time_e": 2375.903
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 1,
            "corr": 1,
            "wer": 0.0,
            "cer": 0.0
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39881",
        "text": "\u010cestitam! [[Pljesak]] I Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107, ministar pravosu\u0111a.",
        "match_error": null,
        "norm": "\u010destitam i dra\u017een bo\u0161njakovi\u0107 ministar pravosu\u0111a",
        "words": [
            {
                "time_s": 2376.56,
                "time_e": 2377.52,
                "char_s": 0,
                "char_e": 8
            },
            {
                "time_s": 2379.08,
                "time_e": 2379.12,
                "char_s": 22,
                "char_e": 23
            },
            {
                "time_s": 2379.18,
                "time_e": 2379.54,
                "char_s": 24,
                "char_e": 30
            },
            {
                "time_s": 2379.58,
                "time_e": 2380.24,
                "char_s": 31,
                "char_e": 42
            },
            {
                "time_s": 2380.3,
                "time_e": 2380.68,
                "char_s": 44,
                "char_e": 52
            },
            {
                "time_s": 2380.76,
                "time_e": 2381.62,
                "char_s": 53,
                "char_e": 62
            }
        ],
        "start": 2376.56,
        "end": 2381.62,
        "reco": "\u010destitam i dra\u017een bo\u0161njakovi\u0107 ministar pravosu\u0111a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2376.583,
                "time_e": 2377.063
            },
            {
                "time_s": 2379.101,
                "time_e": 2379.121
            },
            {
                "time_s": 2379.201,
                "time_e": 2379.541
            },
            {
                "time_s": 2379.601,
                "time_e": 2380.241
            },
            {
                "time_s": 2380.321,
                "time_e": 2380.681
            },
            {
                "time_s": 2380.781,
                "time_e": 2381.341
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 6,
            "corr": 6,
            "wer": 0.0,
            "cer": 0.0
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39882",
        "text": "Prise\u017eem. [[Pljesak.]]",
        "match_error": null,
        "norm": "prise\u017eem",
        "words": [
            {
                "time_s": 2386.7,
                "time_e": 2386.86,
                "char_s": 0,
                "char_e": 8
            }
        ],
        "start": 2386.7,
        "end": 2386.86
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-09-0.u39883",
        "text": "Hvala vam lijepa, po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Vlade, po\u0161tovana ministrice i po\u0161tovani ministri, \u010destitam na iskazanom povjerenju i prisezi. \u017delim vam da uspje\u0161no obavljate \u010dasnu i odgovornu du\u017enost potpredsjednika Vlade, ministrice, odnosno ministara u Vladi Republike Hrvatske. Ovime smo iscrpili sve to\u010dke i sve ono \u0161to smo planirali raditi danas. Time zavr\u0161avamo sa radom i nastavak sjednice je u ponedjeljak 12. lipnja u 9,30h s to\u010dkom Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o lovstvu, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 87. Dakle raditi \u0107emo ponedjeljak, utorak i srijedu, \u010detvrtak je blagdan pa onda petak ne\u0107emo raditi a isto tako raditi \u0107emo i onaj tjedan poslije od ponedjeljka do srijede. Hvala vam svima i \u017eelim vam ugodan vikend! SJEDNICA JE PREKINUTA U 19,25 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 19,15 SATI]] Po\u0161tovane zastupnice, po\u0161tovani zastupnici, nastavljamo s radom i prelazimo na glasovanje o iskazivanju povjerenja novim \u010dlanovima Vlade RH. 1. Prijedlog za iskazivanje povjerenja Predragu \u0160tromaru za obavljanje du\u017enosti potpredsjednika Vlade RH i ministra graditeljstva i prostornog ure\u0111enja. U skladu s \u010dlankom 119. Poslovnika Hrvatskog sabora rasprava je provedena na sjednici Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo. Izvje\u0161\u0107e odbora primili ste na klupe. \u017deli li izvjestiteljica odbora uzeti rije\u010d? Ako ne, sukladno \u010dlanku 119. stavak 10. Poslovnika o ovom prijedlogu ne vodi se rasprava na plenarnoj sjednici. Nagla\u0161avam da \u010dlankom 252. Poslovnika se odre\u0111uje da je za iskazivanje povjerenja \u010dlanovima Vlade potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika. Dajem na glasovanje Prijedlog za iskazivanje povjerenja Predragu \u0160tromaru za obavljanje du\u017enosti potpredsjednika Vlade RH i ministra graditeljstva i prostornog ure\u0111enja. Molim glasujte. Utvr\u0111ujem da je sa 78 glasova za i 46 protiv iskazano povjerenje Predragu \u0160tromaru za obavljanje du\u017enosti potpredsjednika Vlade RH i ministra graditeljstva i prostornog ure\u0111enja. \u010cestitam. \u2026 [[Pljesak.]]",
        "match_error": null,
        "norm": "hvala vam lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de vlade po\u0161tovana ministrice i po\u0161tovani ministri \u010destitam na iskazanom povjerenju i prisezi \u017eelim vam da uspje\u0161no obavljate \u010dasnu i odgovornu du\u017enost potpredsjednika vlade ministrice odnosno ministara u vladi republike hrvatske ovime smo iscrpili sve to\u010dke i sve ono \u0161to smo planirali raditi danas time zavr\u0161avamo sa radom i nastavak sjednice je u ponedjeljak 12 lipnja u 9 30h s to\u010dkom kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o lovstvu drugo \u010ditanje p z br 87 dakle raditi \u0107emo ponedjeljak utorak i srijedu \u010detvrtak je blagdan pa onda petak ne\u0107emo raditi a isto tako raditi \u0107emo i onaj tjedan poslije od ponedjeljka do srijede hvala vam svima i \u017eelim vam ugodan vikend",
        "words": [
            {
                "time_s": 2386.88,
                "time_e": 2387.1,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 2387.14,
                "time_e": 2387.28,
                "char_s": 6,
                "char_e": 9
            },
            {
                "time_s": 2387.34,
                "time_e": 2387.86,
                "char_s": 10,
                "char_e": 16
            },
            {
                "time_s": 2387.94,
                "time_e": 2388.38,
                "char_s": 18,
                "char_e": 27
            },
            {
                "time_s": 2388.44,
                "time_e": 2389.14,
                "char_s": 28,
                "char_e": 43
            },
            {
                "time_s": 2389.2,
                "time_e": 2389.88,
                "char_s": 44,
                "char_e": 49
            },
            {
                "time_s": 2389.94,
                "time_e": 2390.42,
                "char_s": 51,
                "char_e": 60
            },
            {
                "time_s": 2390.44,
                "time_e": 2391.0,
                "char_s": 61,
                "char_e": 71
            },
            {
                "time_s": 2391.02,
                "time_e": 2391.04,
                "char_s": 72,
                "char_e": 73
            },
            {
                "time_s": 2391.1,
                "time_e": 2391.52,
                "char_s": 74,
                "char_e": 83
            },
            {
                "time_s": 2391.58,
                "time_e": 2391.98,
                "char_s": 84,
                "char_e": 92
            },
            {
                "time_s": 2392.08,
                "time_e": 2392.54,
                "char_s": 94,
                "char_e": 102
            },
            {
                "time_s": 2392.58,
                "time_e": 2392.64,
                "char_s": 103,
                "char_e": 105
            },
            {
                "time_s": 2392.68,
                "time_e": 2393.14,
                "char_s": 106,
                "char_e": 115
            },
            {
                "time_s": 2393.2,
                "time_e": 2393.96,
                "char_s": 116,
                "char_e": 126
            },
            {
                "time_s": 2394.0,
                "time_e": 2394.04,
                "char_s": 127,
                "char_e": 128
            },
            {
                "time_s": 2394.16,
                "time_e": 2395.08,
                "char_s": 129,
                "char_e": 136
            },
            {
                "time_s": 2395.26,
                "time_e": 2395.48,
                "char_s": 138,
                "char_e": 143
            },
            {
                "time_s": 2395.52,
                "time_e": 2395.62,
                "char_s": 144,
                "char_e": 147
            },
            {
                "time_s": 2395.66,
                "time_e": 2395.72,
                "char_s": 148,
                "char_e": 150
            },
            {
                "time_s": 2395.8,
                "time_e": 2396.2,
                "char_s": 151,
                "char_e": 159
            },
            {
                "time_s": 2396.24,
                "time_e": 2396.62,
                "char_s": 160,
                "char_e": 169
            },
            {
                "time_s": 2396.72,
                "time_e": 2397.24,
                "char_s": 170,
                "char_e": 175
            },
            {
                "time_s": 2397.26,
                "time_e": 2397.28,
                "char_s": 176,
                "char_e": 177
            },
            {
                "time_s": 2397.3,
                "time_e": 2397.86,
                "char_s": 178,
                "char_e": 187
            },
            {
                "time_s": 2397.92,
                "time_e": 2398.32,
                "char_s": 188,
                "char_e": 195
            },
            {
                "time_s": 2398.38,
                "time_e": 2399.06,
                "char_s": 196,
                "char_e": 211
            },
            {
                "time_s": 2399.1,
                "time_e": 2399.86,
                "char_s": 212,
                "char_e": 217
            },
            {
                "time_s": 2399.9,
                "time_e": 2400.6,
                "char_s": 219,
                "char_e": 229
            },
            {
                "time_s": 2400.62,
                "time_e": 2400.9,
                "char_s": 231,
                "char_e": 238
            },
            {
                "time_s": 2400.94,
                "time_e": 2401.54,
                "char_s": 239,
                "char_e": 248
            },
            {
                "time_s": 2401.56,
                "time_e": 2401.6,
                "char_s": 249,
                "char_e": 250
            },
            {
                "time_s": 2401.68,
                "time_e": 2402.14,
                "char_s": 251,
                "char_e": 256
            },
            {
                "time_s": 2402.18,
                "time_e": 2403.08,
                "char_s": 257,
                "char_e": 266
            },
            {
                "time_s": 2404.2,
                "time_e": 2404.36,
                "char_s": 267,
                "char_e": 275
            },
            {
                "time_s": 2404.38,
                "time_e": 2404.6,
                "char_s": 277,
                "char_e": 282
            },
            {
                "time_s": 2404.68,
                "time_e": 2405.28,
                "char_s": 283,
                "char_e": 286
            },
            {
                "time_s": 2405.64,
                "time_e": 2406.66,
                "char_s": 287,
                "char_e": 295
            },
            {
                "time_s": 2407.36,
                "time_e": 2407.7,
                "char_s": 296,
                "char_e": 299
            },
            {
                "time_s": 2407.78,
                "time_e": 2408.4,
                "char_s": 300,
                "char_e": 305
            },
            {
                "time_s": 2408.42,
                "time_e": 2408.44,
                "char_s": 306,
                "char_e": 307
            },
            {
                "time_s": 2408.52,
                "time_e": 2408.64,
                "char_s": 308,
                "char_e": 311
            },
            {
                "time_s": 2408.68,
                "time_e": 2408.78,
                "char_s": 312,
                "char_e": 315
            },
            {
                "time_s": 2408.82,
                "time_e": 2408.94,
                "char_s": 316,
                "char_e": 319
            },
            {
                "time_s": 2409.0,
                "time_e": 2409.12,
                "char_s": 320,
                "char_e": 323
            },
            {
                "time_s": 2409.14,
                "time_e": 2409.8,
                "char_s": 324,
                "char_e": 333
            },
            {
                "time_s": 2409.86,
                "time_e": 2410.22,
                "char_s": 334,
                "char_e": 340
            },
            {
                "time_s": 2410.3,
                "time_e": 2411.14,
                "char_s": 341,
                "char_e": 346
            },
            {
                "time_s": 2411.86,
                "time_e": 2412.08,
                "char_s": 348,
                "char_e": 352
            },
            {
                "time_s": 2412.14,
                "time_e": 2413.02,
                "char_s": 353,
                "char_e": 363
            },
            {
                "time_s": 2413.04,
                "time_e": 2413.16,
                "char_s": 364,
                "char_e": 366
            },
            {
                "time_s": 2413.2,
                "time_e": 2413.78,
                "char_s": 367,
                "char_e": 372
            },
            {
                "time_s": 2413.8,
                "time_e": 2413.82,
                "char_s": 373,
                "char_e": 374
            },
            {
                "time_s": 2413.86,
                "time_e": 2414.4,
                "char_s": 375,
                "char_e": 383
            },
            {
                "time_s": 2414.46,
                "time_e": 2414.92,
                "char_s": 384,
                "char_e": 392
            },
            {
                "time_s": 2414.94,
                "time_e": 2414.98,
                "char_s": 393,
                "char_e": 395
            },
            {
                "time_s": 2415.0,
                "time_e": 2415.02,
                "char_s": 396,
                "char_e": 397
            },
            {
                "time_s": 2415.06,
                "time_e": 2415.74,
                "char_s": 398,
                "char_e": 409
            },
            {
                "time_s": 2415.98,
                "time_e": 2416.3,
                "char_s": 410,
                "char_e": 412
            },
            {
                "time_s": 2416.34,
                "time_e": 2416.68,
                "char_s": 414,
                "char_e": 420
            },
            {
                "time_s": 2416.7,
                "time_e": 2416.72,
                "char_s": 421,
                "char_e": 422
            },
            {
                "time_s": 2416.9,
                "time_e": 2417.54,
                "char_s": 423,
                "char_e": 424
            },
            {
                "time_s": 2417.56,
                "time_e": 2418.84,
                "char_s": 425,
                "char_e": 428
            },
            {
                "time_s": 2418.92,
                "time_e": 2418.94,
                "char_s": 429,
                "char_e": 430
            },
            {
                "time_s": 2419.0,
                "time_e": 2419.44,
                "char_s": 431,
                "char_e": 437
            },
            {
                "time_s": 2419.46,
                "time_e": 2419.94,
                "char_s": 438,
                "char_e": 445
            },
            {
                "time_s": 2420.0,
                "time_e": 2420.32,
                "char_s": 446,
                "char_e": 455
            },
            {
                "time_s": 2420.38,
                "time_e": 2420.74,
                "char_s": 456,
                "char_e": 462
            },
            {
                "time_s": 2420.78,
                "time_e": 2420.8,
                "char_s": 463,
                "char_e": 464
            },
            {
                "time_s": 2420.82,
                "time_e": 2421.2,
                "char_s": 465,
                "char_e": 474
            },
            {
                "time_s": 2421.22,
                "time_e": 2421.24,
                "char_s": 475,
                "char_e": 476
            },
            {
                "time_s": 2421.32,
                "time_e": 2421.78,
                "char_s": 477,
                "char_e": 485
            },
            {
                "time_s": 2421.84,
                "time_e": 2422.22,
                "char_s": 486,
                "char_e": 492
            },
            {
                "time_s": 2422.26,
                "time_e": 2422.3,
                "char_s": 493,
                "char_e": 494
            },
            {
                "time_s": 2422.36,
                "time_e": 2422.76,
                "char_s": 495,
                "char_e": 502
            },
            {
                "time_s": 2422.78,
                "time_e": 2423.04,
                "char_s": 504,
                "char_e": 509
            },
            {
                "time_s": 2423.12,
                "time_e": 2423.46,
                "char_s": 510,
                "char_e": 517
            },
            {
                "time_s": 2423.48,
                "time_e": 2423.5,
                "char_s": 519,
                "char_e": 520
            },
            {
                "time_s": 2423.78,
                "time_e": 2423.9,
                "char_s": 521,
                "char_e": 522
            },
            {
                "time_s": 2423.96,
                "time_e": 2424.12,
                "char_s": 524,
                "char_e": 526
            },
            {
                "time_s": 2424.26,
                "time_e": 2425.2,
                "char_s": 528,
                "char_e": 530
            },
            {
                "time_s": 2425.52,
                "time_e": 2425.74,
                "char_s": 532,
                "char_e": 537
            },
            {
                "time_s": 2425.8,
                "time_e": 2426.06,
                "char_s": 538,
                "char_e": 544
            },
            {
                "time_s": 2426.12,
                "time_e": 2426.28,
                "char_s": 545,
                "char_e": 549
            },
            {
                "time_s": 2426.3,
                "time_e": 2426.98,
                "char_s": 550,
                "char_e": 561
            },
            {
                "time_s": 2427.04,
                "time_e": 2427.4,
                "char_s": 563,
                "char_e": 569
            },
            {
                "time_s": 2427.44,
                "time_e": 2427.46,
                "char_s": 570,
                "char_e": 571
            },
            {
                "time_s": 2427.56,
                "time_e": 2428.3,
                "char_s": 572,
                "char_e": 579
            },
            {
                "time_s": 2428.38,
                "time_e": 2428.86,
                "char_s": 581,
                "char_e": 589
            },
            {
                "time_s": 2428.9,
                "time_e": 2428.96,
                "char_s": 590,
                "char_e": 592
            },
            {
                "time_s": 2429.02,
                "time_e": 2429.54,
                "char_s": 593,
                "char_e": 600
            },
            {
                "time_s": 2429.6,
                "time_e": 2429.68,
                "char_s": 601,
                "char_e": 603
            },
            {
                "time_s": 2429.74,
                "time_e": 2429.88,
                "char_s": 604,
                "char_e": 608
            },
            {
                "time_s": 2429.98,
                "time_e": 2430.28,
                "char_s": 609,
                "char_e": 614
            },
            {
                "time_s": 2430.32,
                "time_e": 2430.64,
                "char_s": 615,
                "char_e": 621
            },
            {
                "time_s": 2430.7,
                "time_e": 2431.16,
                "char_s": 622,
                "char_e": 628
            },
            {
                "time_s": 2431.2,
                "time_e": 2431.22,
                "char_s": 629,
                "char_e": 630
            },
            {
                "time_s": 2431.24,
                "time_e": 2431.5,
                "char_s": 631,
                "char_e": 635
            },
            {
                "time_s": 2431.56,
                "time_e": 2431.78,
                "char_s": 636,
                "char_e": 640
            },
            {
                "time_s": 2431.84,
                "time_e": 2432.04,
                "char_s": 641,
                "char_e": 647
            },
            {
                "time_s": 2432.1,
                "time_e": 2432.28,
                "char_s": 648,
                "char_e": 652
            },
            {
                "time_s": 2432.3,
                "time_e": 2432.32,
                "char_s": 653,
                "char_e": 654
            },
            {
                "time_s": 2432.34,
                "time_e": 2432.7,
                "char_s": 655,
                "char_e": 659
            },
            {
                "time_s": 2432.76,
                "time_e": 2433.02,
                "char_s": 660,
                "char_e": 666
            },
            {
                "time_s": 2433.1,
                "time_e": 2433.44,
                "char_s": 667,
                "char_e": 674
            },
            {
                "time_s": 2433.48,
                "time_e": 2433.52,
                "char_s": 675,
                "char_e": 677
            },
            {
                "time_s": 2433.58,
                "time_e": 2434.46,
                "char_s": 678,
                "char_e": 689
            },
            {
                "time_s": 2434.54,
                "time_e": 2434.62,
                "char_s": 690,
                "char_e": 692
            },
            {
                "time_s": 2434.7,
                "time_e": 2435.56,
                "char_s": 693,
                "char_e": 700
            },
            {
                "time_s": 2435.72,
                "time_e": 2436.06,
                "char_s": 702,
                "char_e": 707
            },
            {
                "time_s": 2436.1,
                "time_e": 2436.46,
                "char_s": 708,
                "char_e": 711
            },
            {
                "time_s": 2436.54,
                "time_e": 2436.98,
                "char_s": 712,
                "char_e": 717
            },
            {
                "time_s": 2437.0,
                "time_e": 2437.02,
                "char_s": 718,
                "char_e": 719
            },
            {
                "time_s": 2437.1,
                "time_e": 2437.3,
                "char_s": 720,
                "char_e": 725
            },
            {
                "time_s": 2437.34,
                "time_e": 2437.44,
                "char_s": 726,
                "char_e": 729
            },
            {
                "time_s": 2437.46,
                "time_e": 2437.76,
                "char_s": 730,
                "char_e": 736
            },
            {
                "time_s": 2437.8,
                "time_e": 2438.34,
                "char_s": 737,
                "char_e": 743
            }
        ],
        "start": 2386.88,
        "end": 2438.34,
        "reco": "hvala vam lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de vlade po\u0161tovana ministrice i po\u0161tovani ministri \u010destitam na iskazanom povjerenju i prisezi \u017eelim vam da uspje\u0161no obavljate \u010dasnu i odgovornu du\u017enost potpredsjednika vlade ministrice odnosno ministara u vladi rh ovim smo iscrpili sve to\u010dke i sve ono \u0161to smo planirali raditi danas time zavr\u0161avamo s radom i nastavak sjednice je u ponedjeljak 12. lipnja u 930 minuta s to\u010dkom kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o lovstvu drugo \u010ditanje pz br 87 dakle radit \u0107emo ponedjeljak utorak srijedu \u010detvrtak je blagdan pa onda petak ne\u0107emo raditi a isto tako radit \u0107emo i onaj tjedan poslije od ponedjeljka do srijede hvala vam svima i \u017eelim vam ugodan vikend",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2386.908,
                "time_e": 2387.128
            },
            {
                "time_s": 2387.188,
                "time_e": 2387.288
            },
            {
                "time_s": 2387.348,
                "time_e": 2387.688
            },
            {
                "time_s": 2387.968,
                "time_e": 2388.408
            },
            {
                "time_s": 2388.468,
                "time_e": 2389.168
            },
            {
                "time_s": 2389.228,
                "time_e": 2389.548
            },
            {
                "time_s": 2389.968,
                "time_e": 2390.428
            },
            {
                "time_s": 2390.508,
                "time_e": 2391.028
            },
            {
                "time_s": 2391.068,
                "time_e": 2391.088
            },
            {
                "time_s": 2391.128,
                "time_e": 2391.528
            },
            {
                "time_s": 2391.608,
                "time_e": 2391.988
            },
            {
                "time_s": 2392.108,
                "time_e": 2392.548
            },
            {
                "time_s": 2392.608,
                "time_e": 2392.648
            },
            {
                "time_s": 2392.708,
                "time_e": 2393.148
            },
            {
                "time_s": 2393.228,
                "time_e": 2393.748
            },
            {
                "time_s": 2394.028,
                "time_e": 2394.048
            },
            {
                "time_s": 2394.188,
                "time_e": 2394.688
            },
            {
                "time_s": 2395.288,
                "time_e": 2395.528
            },
            {
                "time_s": 2395.548,
                "time_e": 2395.628
            },
            {
                "time_s": 2395.688,
                "time_e": 2395.728
            },
            {
                "time_s": 2395.808,
                "time_e": 2396.208
            },
            {
                "time_s": 2396.288,
                "time_e": 2396.628
            },
            {
                "time_s": 2396.748,
                "time_e": 2397.128
            },
            {
                "time_s": 2397.328,
                "time_e": 2397.348
            },
            {
                "time_s": 2397.428,
                "time_e": 2397.868
            },
            {
                "time_s": 2397.948,
                "time_e": 2398.348
            },
            {
                "time_s": 2398.408,
                "time_e": 2399.068
            },
            {
                "time_s": 2399.128,
                "time_e": 2399.468
            },
            {
                "time_s": 2399.988,
                "time_e": 2400.608
            },
            {
                "time_s": 2400.688,
                "time_e": 2400.948
            },
            {
                "time_s": 2401.028,
                "time_e": 2401.508
            },
            {
                "time_s": 2401.628,
                "time_e": 2401.648
            },
            {
                "time_s": 2401.708,
                "time_e": 2402.028
            },
            {
                "time_s": 2402.208,
                "time_e": 2402.808
            },
            {
                "time_s": 2404.408,
                "time_e": 2404.628
            },
            {
                "time_s": 2404.708,
                "time_e": 2404.848
            },
            {
                "time_s": 2405.688,
                "time_e": 2406.268
            },
            {
                "time_s": 2407.388,
                "time_e": 2407.528
            },
            {
                "time_s": 2407.808,
                "time_e": 2408.188
            },
            {
                "time_s": 2408.468,
                "time_e": 2408.488
            },
            {
                "time_s": 2408.548,
                "time_e": 2408.648
            },
            {
                "time_s": 2408.708,
                "time_e": 2408.808
            },
            {
                "time_s": 2408.848,
                "time_e": 2408.948
            },
            {
                "time_s": 2409.008,
                "time_e": 2409.128
            },
            {
                "time_s": 2409.248,
                "time_e": 2409.728
            },
            {
                "time_s": 2409.868,
                "time_e": 2410.248
            },
            {
                "time_s": 2410.328,
                "time_e": 2410.728
            },
            {
                "time_s": 2411.888,
                "time_e": 2412.088
            },
            {
                "time_s": 2412.168,
                "time_e": 2412.828
            },
            {
                "time_s": 2413.128,
                "time_e": 2413.168
            },
            {
                "time_s": 2413.228,
                "time_e": 2413.648
            },
            {
                "time_s": 2413.848,
                "time_e": 2413.868
            },
            {
                "time_s": 2413.948,
                "time_e": 2414.428
            },
            {
                "time_s": 2414.508,
                "time_e": 2414.948
            },
            {
                "time_s": 2414.968,
                "time_e": 2415.008
            },
            {
                "time_s": 2415.068,
                "time_e": 2415.088
            },
            {
                "time_s": 2415.148,
                "time_e": 2415.728
            },
            {
                "time_s": 2416.008,
                "time_e": 2416.188
            },
            {
                "time_s": 2416.368,
                "time_e": 2416.688
            },
            {
                "time_s": 2416.748,
                "time_e": 2416.768
            },
            {
                "time_s": 2416.928,
                "time_e": 2417.828
            },
            {
                "time_s": 2417.988,
                "time_e": 2418.388
            },
            {
                "time_s": 2418.928,
                "time_e": 2418.968
            },
            {
                "time_s": 2419.028,
                "time_e": 2419.468
            },
            {
                "time_s": 2419.568,
                "time_e": 2419.968
            },
            {
                "time_s": 2420.028,
                "time_e": 2420.348
            },
            {
                "time_s": 2420.408,
                "time_e": 2420.748
            },
            {
                "time_s": 2420.788,
                "time_e": 2420.828
            },
            {
                "time_s": 2420.868,
                "time_e": 2421.228
            },
            {
                "time_s": 2421.268,
                "time_e": 2421.288
            },
            {
                "time_s": 2421.348,
                "time_e": 2421.768
            },
            {
                "time_s": 2421.868,
                "time_e": 2422.228
            },
            {
                "time_s": 2422.288,
                "time_e": 2422.308
            },
            {
                "time_s": 2422.388,
                "time_e": 2422.788
            },
            {
                "time_s": 2422.848,
                "time_e": 2423.048
            },
            {
                "time_s": 2423.148,
                "time_e": 2423.468
            },
            {
                "time_s": 2423.588,
                "time_e": 2423.828
            },
            {
                "time_s": 2423.988,
                "time_e": 2424.048
            },
            {
                "time_s": 2424.288,
                "time_e": 2424.768
            },
            {
                "time_s": 2425.528,
                "time_e": 2425.748
            },
            {
                "time_s": 2425.808,
                "time_e": 2426.068
            },
            {
                "time_s": 2426.148,
                "time_e": 2426.308
            },
            {
                "time_s": 2426.408,
                "time_e": 2426.968
            },
            {
                "time_s": 2427.068,
                "time_e": 2427.428
            },
            {
                "time_s": 2427.588,
                "time_e": 2427.968
            },
            {
                "time_s": 2428.408,
                "time_e": 2428.888
            },
            {
                "time_s": 2428.928,
                "time_e": 2428.968
            },
            {
                "time_s": 2429.048,
                "time_e": 2429.508
            },
            {
                "time_s": 2429.628,
                "time_e": 2429.688
            },
            {
                "time_s": 2429.768,
                "time_e": 2429.908
            },
            {
                "time_s": 2430.008,
                "time_e": 2430.308
            },
            {
                "time_s": 2430.368,
                "time_e": 2430.668
            },
            {
                "time_s": 2430.728,
                "time_e": 2431.088
            },
            {
                "time_s": 2431.228,
                "time_e": 2431.248
            },
            {
                "time_s": 2431.308,
                "time_e": 2431.528
            },
            {
                "time_s": 2431.588,
                "time_e": 2431.808
            },
            {
                "time_s": 2431.868,
                "time_e": 2432.048
            },
            {
                "time_s": 2432.108,
                "time_e": 2432.288
            },
            {
                "time_s": 2432.388,
                "time_e": 2432.408
            },
            {
                "time_s": 2432.448,
                "time_e": 2432.608
            },
            {
                "time_s": 2432.788,
                "time_e": 2433.048
            },
            {
                "time_s": 2433.128,
                "time_e": 2433.448
            },
            {
                "time_s": 2433.508,
                "time_e": 2433.548
            },
            {
                "time_s": 2433.608,
                "time_e": 2434.048
            },
            {
                "time_s": 2434.568,
                "time_e": 2434.628
            },
            {
                "time_s": 2434.728,
                "time_e": 2435.128
            },
            {
                "time_s": 2435.748,
                "time_e": 2436.048
            },
            {
                "time_s": 2436.128,
                "time_e": 2436.288
            },
            {
                "time_s": 2436.568,
                "time_e": 2436.888
            },
            {
                "time_s": 2437.048,
                "time_e": 2437.068
            },
            {
                "time_s": 2437.128,
                "time_e": 2437.328
            },
            {
                "time_s": 2437.368,
                "time_e": 2437.468
            },
            {
                "time_s": 2437.528,
                "time_e": 2437.788
            },
            {
                "time_s": 2437.828,
                "time_e": 2438.148
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 3,
            "insert": 0,
            "replace": 9,
            "num": 117,
            "corr": 105,
            "wer": 0.103,
            "cer": 0.044
        }
    }
]