[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137005",
        "text": "Prelazimo na to\u010dku dnevnog reda: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 516; Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. u vezi s \u010dlankom 190. Poslovnika Hrvatskoga sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona. Amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav. Molim dr\u017eavnu tajnicu Ministarstva uprave g\u0111u. Katicu Prpi\u0107 da nam da dodatno obrazlo\u017eenje prijedloga zakona. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137006",
        "text": "Hvala vam lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovane saborske zastupnice i saborski zastupnici, sve vas srda\u010dno pozdravljam. Ovaj zakon zajedno sa Zakonom o pla\u0107ama dr\u017eavnih slu\u017ebenika i namje\u0161tenika \u010dini paket normativnih rje\u0161enja kojima \u0107e se revidirati sustav pla\u0107a sukladno Nacionalnom programu reformi. Sukladno Nacionalnom programu reformi novi Zakon o pla\u0107ama \u0107e na jedinstven i sveobuhvatan na\u010din rije\u0161iti pitanja koja se odnose na pla\u0107e, klasifikaciju radnih mjesta, ocjenjivanje i nagra\u0111ivanje. Stoga se predla\u017ee brisanje odredbi Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima kojima se ure\u0111uju navedena pitanja s time da te odredbe ostaju na snazi do dono\u0161enja Zakona o pla\u0107ama i provedbenih propisa kojima \u0107e se urediti navedena pitanja. Nadalje, predla\u017ee se izme\u0111u ostaloga umjesto dosada\u0161njeg polo\u017eaja pomo\u0107nika ministra koji su dr\u017eavni du\u017enosnici ukida se ukupno 96 du\u017enosni\u010dkih mjesta, predla\u017eu se radna mjesta rukovode\u0107ih dr\u017eavnih slu\u017ebenika, ravnatelja i glavnog inspektora koji upravljaju upravnom organizacijom u sustavu ministarstva. Time se provodi depolitizacija dr\u017eavne uprave jer \u0107e se na navedena radna mjesta umjesto politi\u010dkom odlukom imenovati ravnatelji i na temelju javnog natje\u010daja na vrijeme do 4 godine u propisanom postupku i ispunjenje propisanih uvjeta za obavljanje poslova. Time \u0107e se ostvariti transparentnost zapo\u0161ljavanja, jednaka dostupnost navedenih radnih mjesta svim gra\u0111anima pod jednakim uvjetima. Predla\u017ee se i pove\u0107ati u\u010dinkovitost dr\u017eavne slu\u017ebe i kontinuitet u obavljanju povjerenih poslova tako \u0161to \u0107e se omogu\u0107iti slu\u017ebenicima koji rade na odre\u0111eno vrijeme do godinu dana na poslovima koji se ti\u010du preuzetih me\u0111unarodnih obveza ili se odnose na posebne programe Vlade, obavljanje tih poslova dok traje ta potreba. Na taj na\u010din nakon isteka godine dana nije potrebno raspisivati novi oglas zapo\u0161ljavanje, provoditi novi postupak i pripremati nove slu\u017ebenike koji tek trebaju uputiti se u posao jer dr\u017eavno tijelo ve\u0107 ima na tim poslovima zaposlene, osposobljene slu\u017ebenike. Pri tome treba naglasiti da tim slu\u017ebenicima dr\u017eavna slu\u017eba na odre\u0111eno vrijeme ne mo\u017ee postati dr\u017eavna slu\u017eba na neodre\u0111eno vrijeme jer je to zakonom, izrijekom isklju\u010deno. Predla\u017ee se redefinirati dr\u017eavni stru\u010dni ispit u stru\u010dni ispit jer \u0107e se u okviru tog ispita polagati op\u0107i predmeti zajedni\u010dki za sve slu\u017ebenike neovisno od toga u kojem su dr\u017eavnom tijelu zaposleni. Mogu\u0107nost polaganja dosada\u0161njeg posebnog dijela ispita mo\u017ee se provoditi kao stru\u010dni ispit ako je propisano posebnim zakonom za slu\u017ebenike pojedinih slu\u017ebi npr. za mati\u010darstvo, carinu, katastarsko geodetske poslove, poslove inspekcijske poslove, pojedine inspekcije poslove i dr. Pri tome predla\u017ee se propisati i obvezu polaganja dr\u017eavnog ispita na dvije razine. Prva razina je za srednju stru\u010dnu spremu a druga razina za vi\u0161u stru\u010dnu spremu i visoku stru\u010dnu spremu, odnosno prvostupnike i magistre. S time da \u0107e se u ispitnim katalozima jasno propisati podru\u010dje ispitivanja i ishodi u\u010denja. U tom smislu Ministarstvo uprave je ve\u0107 pripremilo odgovaraju\u0107e ispitne materijale. Predla\u017ee se i uspostava novog na\u010dina polaganja dr\u017eavnog ispita pisanim putem na regionalnoj razini suvremenim metodama ispitivanja kako bi se postigla transparentnost, stru\u010dnost i objektivnost ispitivanja svih kandidata pod jednakim uvjetima. Pri tome zna\u010dajno \u0107e se smanjiti ukupni tro\u0161kovi polaganja dr\u017eavnog ispita koji su do sada uklju\u010divali tro\u0161kove dolaska kandidata u Zagreb na polaganje ispita, \u010desto i tro\u0161kove no\u0107enja u Zagrebu te naknade \u010dlanovima i tajnicima dr\u017eavne ispitne komisije, minimalno 5 \u010dlanova, ispitiva\u010d i tajnik. Radi jednoobrazne i nesmetane primjene Zakona o pla\u0107ama za dr\u017eavne slu\u017ebenike i namje\u0161tenike predla\u017ee se promijeniti sustav namje\u0161tenika na na\u010din da se i na njih primjenjuje Zakon o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima a ne op\u0107i propisi u radu. Stoga se sa namje\u0161tenicima vi\u0161e ne\u0107e sklapati ugovor o radu ve\u0107 \u0107e se o njihovom zapo\u0161ljavanju, te pravima i obvezama odlu\u010divati rje\u0161enjem, jednostranim aktom poslodavca \u010dime \u0107e se omogu\u0107iti smanjivanje pla\u0107e zbog ni\u017ee ocjene radnog u\u010dinka bez pristanka namje\u0161tenika. Predla\u017ee se stupanje na snagu ovog Zakona 8. dana od objave u Narodnim novinama s time da pojedine odredbe stupaju na snagu kasnije i to odredbe kojima se bri\u0161u odredbe o klasifikaciji radnih mjesta, ocjenjivanju, napredovanju i promicanju. Istekom tri mjeseca od stupanja na snagu Zakona o pla\u0107ama, odredbe o ravnatelju i glavnom inspektoru koji upravlja upravnom organizacijom u sustavu ministarstva danom stupanja na snagu novog Zakona o sustavu dr\u017eavne uprave jer se tim zakonom predvi\u0111a ukidanje polo\u017eaja pomo\u0107nika ministra te uvo\u0111enje ravnatelja i glavnog inspektora koji upravlja upravnom organizacijom u sastavu ministarstva. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137007",
        "text": "Zahvaljujem dr\u017eavnoj tajnici. Imamo nekoliko replika, po\u0161tovani kolega Robert Podolnjak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137008",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice. Odlukom iz 2016. g. koje je donijela Vlada Republike Hrvatske ipak smo imali zabranu novoga zapo\u0161ljavanja u dr\u017eavnoj upravi i samo iznimno se moglo zaposliti nove slu\u017ebenike i to ukoliko su primjerice 2 slu\u017ebenika oti\u0161la u mirovinu, pa je zaposlen jedan novi ili radi zamjene nekog slu\u017ebenika koji je privremeno na bolovanju ili ne radi. Me\u0111utim, vi otvarate ovim zakonom \u0161irom vrata za zapo\u0161ljavanje na odre\u0111eno vrijeme i to ne na godinu dana, nego prema zakonskim formulacijama, na mnogo du\u017ee razdoblje, sa vrlo maglovitim odredbama i stavljate jedan potpuno novi sloj dr\u017eavnih slu\u017ebenika na odre\u0111eno vrijeme, koji \u0107e mo\u017eda u dr\u017eavnoj upravi biti 2, 3, 4 g. neograni\u010denog broja i \u0161to smo dobili umjesto racionalizacije koju smo htjeli u dr\u017eavnoj upravi?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137009",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani kolega. Izvolite dr\u017eavna tajnice, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137010",
        "text": "Po\u0161tovani, prema odluci o zabrani novog zapo\u0161ljavanja dr\u017eavnih slu\u017ebenika, da ne \u010ditam cijeli naziv, tako\u0111er je predvi\u0111eno kada se mo\u017ee i na koji na\u010din pristupit novom zapo\u0161ljavanju. Zna\u010di novo zapo\u0161ljavanje u skladu s planom prijama u dr\u017eavnu slu\u017ebu i osiguranim financijskim sredstvima \u0161to je izuzetno va\u017eno naglasiti tako\u0111er kao \u0161to ste naveli klauzulom 2 za 1 i na odre\u0111eno vrijeme radi zamjene du\u017ee odsutnih slu\u017ebenika. Ovaj prijedlog je u potpunosti u skladu s tim, jer se ne uvodi novo zapo\u0161ljavanje, nego zapo\u0161ljavanje na odre\u0111eno vrijeme u trenutku pove\u0107anja obima poslova. U ovome trenutku najzna\u010dajnije i koje bi se moglo kao primjer istaknuti, jest zapo\u0161ljavanje koje je odlukom odobrilo Ministarstvo vanjskih poslova, to\u010dno je propisan koji broj, za koje ministarstvo i da su osigurana financijska sredstva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137011",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru dr\u017eavnoj tajnici. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137012",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice, gledaju\u0107i prijedloge izme\u0111u, razlike izme\u0111u prvog i drugog \u010ditanja, vidim da od ovih mojih, ovdje navedenih 5 prijedloga nije prihva\u0107eno, me\u0111utim, ja \u017eelim ovim putem jasno ponoviti, da sustav prijama u dr\u017eavnu slu\u017ebu treba razmotriti, ne samo razmotriti, nego treba promijeniti. Ovdje ste stavili da \u0107ete razmotriti, a \u017eelim kod dono\u0161enje jedinstvenog zakona o slu\u017ebenicima i namje\u0161tenicima, ja \u017eelim zbilja da se omogu\u0107i transparentno, jedinstveni natje\u010daj, jedinstvenu rang listu prilikom zapo\u0161ljavanja, da kompetencije budu najosnovniji kriterij, na razini odre\u0111enih struka i pojedinih dijelova koji se zapo\u0161ljavaju, tako da bi jednom za svagdje, maknuli bilo kakvu primislu sumnje, da je netko negdje do\u0161ao, po bilo kakvoj drugoj osnovni osim one kompetencije. I to je ono \u0161to \u0107u sigurno inzistirati i ja bi vas molio da tio ne pi\u0161e, ramotriti, nego da \u0107e se to i napraviti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137013",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor dr\u017eavna tajnice, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137014",
        "text": "Hvala lijepo. Doista ovu primjedbu prihva\u0107amo i ne da \u0107emo ju razmotriti nego \u0107ete biti upu\u0107eni, ako ni\u0161ta putem e-savjetovanja da aktivno u\u010destvujete u izradi postupka dono\u0161enja novog zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137015",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru. Sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Tomislav \u017dagar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137016",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eena dr\u017eavna tajnice, ovo bi pitanje valjalo postaviti ministru, ja \u0107u je postaviti vama, pa nadam se ako mo\u017eete odgovoriti. Spomenuli ste ponovno ovdje, da se ukida polo\u017eaj pomo\u0107nika ministara i novim Zakonom o sustavu dr\u017eavne uprave, \u0107e se javni natje\u010daj imenovati rukovode\u0107a osoba na 4 g. A vi ovaj zakon samo uskla\u0111ujete da uvr\u0161tavate i tu funkciju sustava pla\u0107a. Me\u0111utim, rekli ste u svom obrazlo\u017eenju, kako se na taj na\u010din nastoji depolitizirati javna dr\u017eavna uprava. To je i ministar, \u010duo sam ga u medijima izjavio, me\u0111utim, kako to mislite, ako je rije\u010d ovdje opet o 4 g.? Raspisati \u0107ete natje\u010daj, nekoga \u0107ete imati na 4 g. kako \u010dovjek taj ima za\u0161titu i \u0161to on zapravo \u0107e nakon te provedene 4 g. ponovno raditi? On bez politi\u010dke za\u0161tite na to mjesto ne\u0107e niti do\u0107i. Mislim da ta mjera nije dobra, ali ka\u017eem ako \u017eelite komentirajte, ako ne, na ovo pitanje \u0107e svakako morati odgovoriti ministar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137017",
        "text": "Zahvaljujem, odgovor dr\u017eavna tajnice, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137018",
        "text": "Po\u0161tovani, mogu samo odgovoriti da u ovom trenutku, ovo nije predmet ovog zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137019",
        "text": "Zahvaljujem sljede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Sonja \u010cikoti\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137020",
        "text": "Po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice, za reformu akcijskim planom razvoja javne uprave, osigurano je 880 milijuna kuna, vezano za centralno zapo\u0161ljavanje, jedinstveno mjesto gdje bi zapravo na temelju transparentnih kriterija, objektivnih kriterija i gdje bi svi pristupnici imali jednaku priliku postati dr\u017eavnim slu\u017ebenicima. Projekt je bio planiran, razvoj ljudskih potencijala u 3. kvartalu 2017. g. iz kojih razloga taj projekt jo\u0161 nije po\u010deo, iz kojih razloga, on nije za\u017eivio, obzirom da su financijska sredstva osigurana jo\u0161 operativnim programom razvoja ljudskih potencijala od 2014. g. a samim time, bi se pru\u017eila jedna prilika, uveo bi se red u sam sustav dr\u017eavne uprave, javne uprave, a isto tako, bi se na taj na\u010din otklonila svaka mogu\u0107nost kori\u0161tenja javnih slu\u017ebi i dr\u017eavnih slu\u017ebi kao strana\u010dkih poligona za zapo\u0161ljavanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137021",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici, odgovor dr\u017eavna tajnica, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137022",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnice, kao \u0161to svi znamo i vi ste bili zaposlenica Ministarstva uprave, pa znate da je nas 2017. g. do\u010dekao akcijski plan koji ste vi donesli i da su ta sredstva osigurana. Me\u0111utim, osim akcijskog plana i naziva projekta koje treba donesti, provesti, samo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kao naziv tih projekata, EU projekata, tako da nakon toga, smo trebali i napraviti i sa\u017eetke i imenovati projektne timove i dobiti odobrenje PT2 i sve ostale radnje koje su ostale nama, a konkretno ste me pitali za ugovaranje projekta HRM-a on je u izradi sa\u017eetka, kao \u0161to znate to je jedan od najobuhvatnijih projekata koji se radi u Ministarstvu uprave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137023",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137024",
        "text": "Hvala lijepo. Tajnice, podsjetio bih da se zakon mijenjao u 6.mjesecu 2017. pa tako ispada da se mijenja zakon svako u godini dva puta. Od 2005., ja ne znam \u0161to to ministarstvo radi. Ovaj zakon je mijenjan 16 puta. Ovdje je bitno navesti da natje\u010daji poglavito kod primanja u dr\u017eavnu slu\u017ebu pa tako i u javnu slu\u017ebu, trebali biti utemeljeni na transparentnosti, objektivnosti i profesionalnosti. Ja \u0107u napomenuti da se ne znaju kriteriji ili ako se znaju kriteriji, navest \u0107u vam primjer dodu\u0161e javne slu\u017ebe, NP Krka gdje osoba koja je imala bolje profesionalne kvalitete, status branitelja, nije primljena ali je zato primljena osoba koja ima u isto vrijeme iskaznicu HDZ-a i HNS-a za ravnateljicu NP Krka. Jesu li to na\u010dela objektivnosti, profesionalnosti i transparentnosti? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137025",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bulj. Odgovor, dr\u017eavna tajnica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137026",
        "text": "Po\u0161tovani, na ovo nemam komentar jer nije u opisu mog radnog mjesta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137027",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tivanoj dr\u017eavnoj tajnici. Kolega Bulj, govorimo ovdje o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima a ne govorimo o javnim ustanovama ni o javnim poduze\u0107ima. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Ivan \u0160uker, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137028",
        "text": "Hvala lijepa. G\u0111o. dr\u017eavna tajnice, mislim da prilikom obrazlaganja ovog zakon treba naglasiti bez obzira dal se to nekome svi\u0111alo ili ne, da je ovo prvi korak ka depolitizaciji u profesionalizaciji dr\u017eavne uprave me\u0111utim ono \u0161to \u0107e vjerojatno danas u raspravama biti, mislim da ste ovdje u obrazlo\u017eenju zakona trebali to\u010dno nazna\u010diti koliko ima dr\u017eavnih slu\u017ebenika, koliko ima javnih slu\u017ebenika i koliko dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, pripadnika HV-a, koliko je pripadnika policije, koliko je pripadnika pravosu\u0111a, pravosudne policije, koliko je pripadnika porezne uprave i carine jer to su dr\u017eavne uprave koje su naprosto zbog raznoraznih stvari definiran broj zaposlenih i onda \u0107e broj dr\u017eavnih slu\u017ebenika i razgovor o njima biti puno jasniji a i slika \u0107e biti puno jasnija. Ovako kad vi ka\u017eete da imate u dr\u017eavi zaposleno 250 000 ljudi pa jo\u0161 u lokalnim samoupravama onda sve se misli da je to u dr\u017eavnoj upravi i to to\u010dno treba naglasiti na koliko tisu\u0107a, ne desetina tisu\u0107a nego tisu\u0107a dr\u017eavnih slu\u017ebenika se odnosi ovaj zakon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137029",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani kolega \u0160uker. Odgovor, dr\u017eavna tajnica, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137030",
        "text": "Zahvaljujem se. Prema podacima, 31. 12. 2018. g. bilo je 229 681 ali mogu re\u0107i da tu spada samo 35 000 kao \u0161to ste i rekli dr\u017eavnih slu\u017ebenika tako da ne mo\u017eemo, to je jako bitno, hvala vam lijepa na postavljenom pitanju, skroz druga\u010diji kontekst ali treba i prekinuti sa kontekstom da su dr\u017eavni slu\u017ebenici neradnici, ja se s tim ne bi nikako slo\u017eila, tu ima izuzetno vrijednih, radnih, sposobnih i profesionalnih osoba i cijelo vrijeme to mantranje te ljude itekako vrije\u0111a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137031",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj dr\u017eavnoj tajnici. \u017dele li mo\u017eda izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne, otvaram raspravu. U ime Kluba zastupnika, po\u0161tovana kolegica Marija Jelkovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137032",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnikom, po\u0161tovane kolegice i kolege. Evo u ime kluba HDZ-a izlo\u017eit \u0107u nekoliko re\u010denica o prijedlogu ovog zakona. Zakon o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima do sada je do\u017eivio brojne izmjene i dopune i svakako bi bilo dobro razmi\u0161ljati i o novom cjelovitom zakonu. Taj propis regulira prava, obveze i dogovornosti dr\u017eavnih slu\u017ebenika, njihov prijem u dr\u017eavnu slu\u017ebu, na\u010din popunjavanja radnih mjesta, klasifikaciju radnih mjesta, ocjenjivanje dr\u017eavnih slu\u017ebenika, njihovu izobrazbu, na\u010din prestanka dr\u017eavne slu\u017ebe, zatim posebno regulira status namje\u0161tenika a na sve ono iz podru\u010dja radno-pravnih odnosa na \u0161to nije regulirano ovim propisom ili drugim posebnim zakonom, primjenjuje se odredba op\u0107eg propisa tj. Zakona o radu. Zbog pripreme novog normativnog okvira za jedinstveno ure\u0111enje sustava pla\u0107a, potrebno je neke odredbe ovog zakona koje se odnose na klasifikaciju radnih mjesta, brisati ili redefinirati kako ista materija ne bi bila regulirana u vi\u0161e zakona. \u010clanak 10. Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima upu\u0107uje da \u0107e se pla\u0107e i druga materijalna prava dr\u017eavnih slu\u017ebenika urediti posebnim zakonom. Predvi\u0111a se dono\u0161enje novog Zakona o pla\u0107ama dr\u017eavnih slu\u017ebenika i namje\u0161tenika i provedbenih propisa, tj. uredbe o klasifikaciji radnih mjesta u dr\u017eavnoj slu\u017ebi i uredbe o ocjenjivanju dr\u017eavnih slu\u017ebenika i namje\u0161tenika. Stru\u010dna radna skupina u kojoj su i predstavnici sindikata, razmatra razli\u010dite modele platnog sustava koji uklju\u010duju i nagra\u0111ivanje i napredovanje slu\u017ebenika s obzirom na ostvarene rezultate rada ali isto tako i sankcioniranje slu\u017ebenika koji ne ostvaruju planirani i o\u010dekivani radni u\u010dinak. Predlo\u017eenim izmjenama mijenja se status namje\u0161tenika na na\u010din da se i na njih primjenjuju odredbe Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima a ne kao do sada Zakona o radu a vezano za zasnivanje radnog odnosa odnosno oni \u0107e stupanjem na snagu ovog zakona dobiti kao akt kojim reguliraju svoj radno-pravni status rje\u0161enje kao i slu\u017ebenici. Mislim da je ovo dobro, takvo rje\u0161enje ve\u0107 sada imamo sukladno Zakonu o slu\u017ebenicima i namje\u0161tenicima u lokalnoj i podru\u010dnoj samoupravi koji isto tako dobivaju rje\u0161enje prilikom zaklju\u010divanja radnog odnosa. Dosada\u0161njim izmjenama zakona ve\u0107 se pridonijelo ubrzavanju i pojednostavljenju postupka zapo\u0161ljavanja dr\u017eavnih slu\u017ebenika i to prije svega vezano uz povla\u010denje EU sredstava. Mislim da ne treba postojati zabrinutost vezano za kako je rekao kolega Podolnjak, otvaranje vrata, stvaranju nove kategorije dr\u017eavnih slu\u017ebenika na odre\u0111eno vrijeme samim time \u0161to smo ovim prijedlogom zakona omogu\u0107ili da se u specifi\u010dnim uvjetima stvore mogu\u0107nosti da se odre\u0111eni broj ljudi, koji je potreban za izvr\u0161avanje poslova, \u010dije je trajanje vremenski ograni\u010deno, ali je, ne mo\u017ee se to\u010dno predvidjeti i nije unutar godine dana, kao \u0161to \u0107e to biti sada za predsjedanjem vije\u0107em EU, treba dakle, stvoriti mogu\u0107nost da se zaposli onoliki broj slu\u017ebenika na ono vrijeme koliko \u0107e ti poslovi trajati. Mislim da ne trebamo se libiti stvoriti one uvjete da nam sustav bude efikasna. Ne trebamo uvijek te\u017eiti samo strogoj formi, nego moramo razmi\u0161ljati kako stvoriti \u0161to efikasniji sustav i mislim da na taj na\u010din ne otvaramo prostor za nekakvo nekontrolirano zapo\u0161ljavanje dr\u017eavnih slu\u017ebenika ili za njihovo prevo\u0111enje kasnije u radni odnos na neodre\u0111eno vrijeme, jer to niti ovim zakonom nije na taj na\u010din predvi\u0111eno. Tako\u0111er je potrebno redefinirati odredbu vezano na zaklju\u010divanje ugovora o dijelu pru\u017eateljima usluga za pojedine tehni\u010dke i stru\u010dne poslove, jer \u0107e ustvari nove aktivnosti i zahtijevati promptno rje\u0161avanje pojedinih zadataka. Zbog odre\u0111enih dvojbenih situacija, koje su se do sada pojavljivale u praski pokazuje se potrebnim intervenirati i odredbe o polaganju dr\u017eavnog stru\u010dnog ispita, koji je sada prili\u010dno slo\u017een. Uspostavom novog na\u010dina, predlo\u017eenog na\u010dina polaganja dr\u017eavnog ispita, pisanim putem, unaprijediti \u0107e se kvaliteta polaganja ispita, uz racionalizaciju kori\u0161tenja resursa. U budu\u0107nosti taj ispit bi se sastajao samo od sada\u0161njeg, op\u0107eg dijela, a polaganje posebnog dijela, provodilo bi se samo i izuzetno ako se posebnim propisom to predvi\u0111a. To zna\u010di da bi npr. za inspekcijske poslove nadle\u017ena dr\u017eavna tijela za pojedine inspekcije preuzela odgovornost, za provedbu stru\u010dnih ispita za inspektore. Tako\u0111er se predla\u017ee propisivanje polaganja dr\u017eavnog ispita, na 2 razine i to prva razina za radna mjesta srednje \u0161tucne spreme i druge za radna mjesta vi\u0161ih stupnjeva obrazovanja. Mislim da je to dobar prijedlog i da \u0107e uvelike omogu\u0107iti da svi pod jednakim uvjetima, u \u0161to kra\u0107em vremenu, za razliku od sada kada imamo situaciju da nam polaganje dr\u017eavnog stru\u010dnog ispita, u pravilu traje jedan cijeli dan, mislim da \u0107e se sada prije svega skratiti vrijeme polaganje dr\u017eavnog stru\u010dnog ispita i da \u0107e svi to obaviti na puno efikasniji na\u010din. Tako\u0111er ono \u0161to je bitna novina, a obzirom da na do sada neprecizno definiran ulog u nadre\u0111enog slu\u017ebenika u odnosu na pokretanje postupka zbog povrede slu\u017ebene du\u017enosti i njemu podre\u0111enog slu\u017ebenika, predla\u017ee se sada obveza nadre\u0111enog slu\u017ebenika, da o svakoj povredi slu\u017ebene du\u017enosti, obavijesti \u010delnika tijela u roku od 15 dana od saznanja za povredu, a ne\u010dinjenje toga, predstavlja laku povredu slu\u017ebene du\u017enosti. Iz zakona se tako\u0111er bri\u0161e negativna osoba ne zadovoljava, koja je do sada bila razlog za prestanak dr\u017eavne slu\u017ebe po sili zakona, jer \u0107e ocjenjivanje, pa tako i posljedice ocjena biti propisane u zakon o pla\u0107ama dr\u017eavnih slu\u017ebenika i namje\u0161tenika. Ove predlo\u017eene izmjene \u010dine paket normativnog rje\u0161enja, kojim se predla\u017ee reforme sustava pla\u0107a i vrednovanje rada, temeljem rezultata rada i stru\u010dnosti, te \u0107e se na taj na\u010din rije\u0161iti neki postoje\u0107i dualizmi u primjeni zakona, a na taj na\u010din \u0107e se pove\u0107ati i pravna sigurnost. Sla\u017eem se tako\u0111er sa kolegom \u0160ukerom i sa ovim \u0161to je izrekla dr\u017eavna tajnica, dosta dugo u na\u0161em dru\u0161tvu vlada fama, kako su ustvari dr\u017eavni slu\u017ebenici samo neki balans u dru\u0161tvu, odnosno, optere\u0107enje u dr\u017eavnom prora\u010dunu kako se radi o kategoriji ljudi koji nemaju dovoljno stru\u010dnosti, koji su eto tu samo da dobivaju pla\u0107u. Mislim da je to nepravedno prema tim ljudima, koji se nalaze u sustavu i odra\u0111uju poslove dr\u017eavne uprave. Mislim da bi trebali, ako \u017eelimo imati efikasnu upravu, prije svega razmi\u0161ljati kako posti\u0107i to da nam ljudi budu motivirani, mladi ljudi, koji su prije svega i obrazovani i stru\u010dno kvalificirani u\u0107i u dr\u017eavnu upravu. A to prije svega govorim zbog pla\u0107a koje nisu velike u dr\u017eavnoj upravi i mislim da bismo morali razmi\u0161ljati, kako u budu\u0107nosti posti\u0107i to da ustvari nam dr\u017eavna uprava bude \u0161to efikasnija, obzirom na to, da nam se ostvari svakodnevno, da ne ka\u017eem pove\u0107avaju obveze, a stupanjem na snagu raznih izmjena i zakona pove\u0107avaju obveze i tereti koji prelaze na ustvari le\u0111a dr\u017eavnih slu\u017ebenika. Evo, ukratko o prijedlogu zakona, ovoliko. Klub HDZ-a \u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137033",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici. U ime Kluba zastupnika Mosta nezavisnih lista, po\u0161tovani kolega Robert Podolnjak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137034",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice, kolegice i kolege zastupnici. Kona\u010dni prijedlog Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, je prvi od niza zakona koji se bavi dr\u017eavnom upravo o kojoj \u0107emo raspravljati ovog tjedna. U ovom slu\u010daju rije\u010d je o kona\u010dnom prijedlogu, koji \u0107e dakle, raspravljamo o drugome \u010ditanju i prije svega moramo uo\u010diti da ono \u0161to smo u navedenom zakonu rekli u prvom \u010ditanju, nije se u mnogome izmijenilo, sada u drugom \u010ditanju, predlagatelj u pravilu nije usvojio one na\u0161e klju\u010dne primjedbe koje smo iznijeli u raspravi i zapravo se pokazuje da rasprava izme\u0111u 1. i 2. \u010ditanja nije dovela po na\u0161em mi\u0161ljenju do kvalitativno boljih rje\u0161enja. Prije svega, sama \u010dinjenica da ovaj zakon toliko \u010desto mijenjamo, vi\u0161e od 10 puta, govori o tome da nam ovaj sustav nije poslo\u017een, nije stabilan, nije kvalitetno definiran. Niz posebnih zakona ure\u0111uje podru\u010dje dr\u017eavne uprave i tek se predvi\u0111a dono\u0161enje Zakona o pla\u0107ama dr\u017eavnih slu\u017ebenika i namje\u0161tenika prema Prijedlogu Zakona o sustavu dr\u017eavne uprave koji \u0107e se kroz par dana na\u0107i na raspravi u prvom \u010ditanju. Predvi\u0111aju se nove intervencije u tom podruju. U pravilu, lo\u0161e intervencije prema onome \u0161to smo mogli pro\u010ditati u prijedlogu zakona. U raspravi \u0107u se prvenstveno koncentrirati na one aspekte kona\u010dnog prijedloga zakona koji smatramo najspornijim, a koji i nisu izmijenjeni od prvog \u010ditanja. Doista, a to valja re\u0107i, u pravilu vidimo da predlagatelj, Vlada RH ne odustaje od svojih prijedloga izme\u0111u prvog i drugog \u010ditanja bez obzira na argumente koji su iznijeti protiv takvih rje\u0161enja u saborskoj raspravi. Vlada na\u017ealost, po nama, i nadalje inzistira na svom konceptu tzv. fleksibilizacije zapo\u0161ljavanja u dr\u017eavnoj slu\u017ebi i pove\u0107anju tro\u0161kova za ugovore o djelu. Prema zakonu, kako propisuje \u010dl. 53. zakona, osobe bi se u dr\u017eavnu slu\u017ebu trebale u pravilu primati na neodre\u0111eno vrijeme i uz obvezni probni rad. Naravno, prema zakonu mogu\u0107e je primanje slu\u017ebenika i na odre\u0111eno vrijeme, ako se privremeno pove\u0107ava opseg poslova, ali najdu\u017ee do godinu dana i to su zapravo temeljne zakonske odredbe koje se trebaju odnositi na prijem dr\u017eavnih slu\u017ebenika. Na\u017ealost, u mnogo \u010demu te temeljne odredbe danas zapravo i eventualno nakon dono\u0161enja ovog zakona ne\u0107e vi\u0161e biti pravilo, nego ja bih prije rekao izuzetak. Od 2016. mi imamo na snazi Odluku Vlade o zabrani novog zapo\u0161ljavanja dr\u017eavnih slu\u017ebenika i namje\u0161tenika u tijelima dr\u017eavne uprave i stru\u010dnim slu\u017ebama i uredima Vlade RH. I naravno, zapo\u0161ljavanje dr\u017eavnih slu\u017ebenika iznimno je mogu\u0107e ako se, dakle, ne mo\u017ee osigurati redovito obavljanje poslova preraspodjelom poslova me\u0111u postoje\u0107im dr\u017eavnim slu\u017ebenicima. Predvi\u0111eno je, dakle i svojevrsna racionalizacija dr\u017eavne uprave, dakle, da se umjesto dva zaposlenika, koji odlaze u mirovinu, mo\u017ee zaposliti jedan novozaposleni, \u0161to je, dakle, trebalo progresivno voditi smanjivanju dr\u017eavne uprave. Odre\u0111eno vrijeme bilo je mogu\u0107e zapo\u0161ljavanje radi zamjene du\u017ee odsutnih slu\u017ebenika, ali do godine dana. Me\u0111utim, intervencijama u Zakonu o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, mi smo zapravo po\u010deli sve vi\u0161e, a naro\u010dito ovim prijedlogom \u0161iriti kategoriju slu\u017ebenika koji \u0107e se primati u dr\u017eavnu upravu na odre\u0111eno vrijeme, ali na du\u017ee od godinu dana. Zakon je izmijenjen u lipnju 2017. godine i tada se, za potrebe rada na projektima koji se financiraju iz fondova ili programa EU, ugradila zakonska odredba da se osobe mogu u dr\u017eavnu slu\u017ebu primiti na razdoblje du\u017ee od godine dana na odre\u0111eno vrijeme, ali za trajanja projekta na kojem na osoba radi. Ono \u0161to je va\u017eno re\u0107i, zbog te zakonske izmjene 2017. godine, da smo omogu\u0107ili da slu\u017ebenici rade i du\u017ee od godine dana, ali je precizno definirano da je to za vrijeme trajanja odre\u0111enog EU projekta i \u0161to je drugo va\u017eno, ti slu\u017ebenici su pla\u0107eni iz tih fondova s kojima se financiraju EU projekti. Dakle, ne tereti se dr\u017eavni prora\u010dun. Me\u0111utim, ono \u0161to se predla\u017ee ovim zakonom je zapravo bitna novina. Mi predla\u017eemo da se za razdoblje du\u017ee od godine dana, to je va\u017eno re\u0107i, du\u017ee od godine dana, mogu zaposliti u dr\u017eavnu slu\u017ebu nove osobe radi obavljanja poslova koji se odnose na izvr\u0161avanje preuzetih me\u0111unarodnih obveza RH, do izvr\u0161enja me\u0111unarodnih obveza, odnosno radi obavljanja poslova koji se odnose na izvr\u0161avanje obveza iz posebnih programa Vlade do izvr\u0161enja tih obaveza. Namjerno sam naglasio pojedine rije\u010di u ovim formulacijama. Kada je predlagatelj nakon rasprave u prvom \u010ditanju odbio na\u0161e primjedbe na nedefinirane formulacije, potpuno nejasno\u0107e oko toga do kada bi trajale te me\u0111unarodne obveze jer vremenski nisu definirane, predlagatelj zapravo uvijek govori da se to odnosi u pravilu na vjerojatno novo zapo\u0161ljavanje na odre\u0111eno vrijeme radi predsjedavanja RH Vije\u0107em EU. Me\u0111utim, vrlo precizno se zna, da \u0107e Hrvatska predsjedavati Vije\u0107em EU od 1. sije\u010dnja do 30. lipnja sljede\u0107e godine. Na\u010delno se mo\u017ee re\u0107i da \u0107e to zapo\u0161ljavanje sigurno trajati du\u017ee, da \u0107e mo\u017eda zapo\u010deti ve\u0107 sa 1. srpnja ove godine i da \u0107e trajati do kraja sljede\u0107e 2020. godine. Me\u0111utim, opet bi se moglo puno preciznije definirati rok zapo\u0161ljavanja na odre\u0111eno vrijeme i mogli bi se re\u0107i da je to radi predsjedavanja RH Vije\u0107em EU. Me\u0111utim, takve formulacije u zakonskom tekstu nema. Ona je daleko \u0161ira, sveobuhvatnija, ona govori o bilo kojoj preuzetoj me\u0111unarodnoj obvezi RH koja mo\u017ee biti vezana uz neku drugu me\u0111unarodnu organizaciju kojoj Hrvatska pripada u kojoj \u0107e imati neke pove\u0107ane me\u0111unarodne obveze. Moglo se u novinama \u010ditati da se ve\u0107 sada razmi\u0161lja o tome koliko \u0107e stotina novih slu\u017ebenika trebati od na\u0161eg veleposlanstva u Briselu ili u RH da postoje veliki interes za takvim zaposlenjem. Ja se doista pitam tko \u0107e biti te kvalificirane osobe koje mi nemamo u dr\u017eavnoj slu\u017ebi a koje \u0107e biti spremne ostaviti neki posao koji sada imaju na neodre\u0111eno vrijeme da bi preuzele posao na odre\u0111eno vrijeme primjerice za trajanja predsjedanja RH Vije\u0107em EU na mogu\u0107e recimo godinu i pol dana. Tko \u0107e to tko ima kvalitetno radno mjesto, rad na neodre\u0111eno vrijeme preuzeti posao na odre\u0111eno vrijeme? Ja to od predlagatelja nisam \u010duo. I doista se pitam je li to logi\u010dno o\u010dekivati jer \u0107emo dobiti zapravo mno\u0161tvo ljudi koji \u0107e postati slu\u017ebenici na, ne na godinu i pol dana, nego na mo\u017eda i puno vi\u0161e, koji \u0107e se kako popularno ka\u017eemo uhljebiti na pojedinim pozicijama, ako ho\u0107ete od veleposlanstva u Briselu do mnogih drugih radnih mjesta, koji \u0107e godinama raditi na odre\u0111enim poslovima jer smo mi preuzeli odre\u0111ene me\u0111unarodne obveze, toga se zapravo bojimo, da \u0107e to otvoriti \u0161irom vrata da se zapo\u0161ljavaju stotine i stotine novih zaposlenika koji \u0107e se zapravo stalno obnavljati na odre\u0111eno vrijeme. Pa mislim da smo upoznati s time da takvih osoba ve\u0107 na du\u017ee vrijeme, odre\u0111eno vrijeme postoje i u Hrvatskom saboru. Znam da postoje ljudi koji i godinama su ovdje bili na odre\u0111eno vrijeme sa ugovorima o djelu koji nisu primljeni na neodre\u0111eno vrijeme, ali rade, oni su ovdje rade na odre\u0111enim, odre\u0111enim poslovima. Ne znam da li momentalno jo\u0161 ima ali znam da ih je do nedavno bilo dosta. I \u0161to nije naravno dobro i za te slu\u017ebenike koji zapravo nikad nemaju regulirani svoj radni status poput drugih slu\u017ebenika koji rade na neodre\u0111eno vrijeme. Formulacija da \u0107e se radi obavljanja poslova na izvr\u0161avanju obveza iz posebnih programa Vlade zapo\u0161ljavati osobe u dr\u017eavnu slu\u017ebu je apsolutno nedefinirano. \u0160to zna\u010di posebni programi Vlade koji \u0107e se definirati odlukom Vlade. Dakle kada mi kao zakonodavac donosimo zakon sa ovakvom odredbom mi ne mo\u017eemo znati niti pribli\u017eno o kakvom \u0107e se zapo\u0161ljavanju dodatnom raditi, koliko \u0107e biti dodatno zaposlenih na kojim programima, o kojem tro\u0161ku i koji je uop\u0107e potencijalni financijski tro\u0161ak. Naime, za ove kategorije osoba za koje se predla\u017ee zapo\u0161ljavanje du\u017ee od godine dana na odre\u0111eno vrijeme oni \u0107e teretiti prora\u010dun RH. Za razliku od ove postoje\u0107e kategorije koju imamo dakle slu\u017ebenici koji rade na projektima EU koji su pla\u0107eni iz tih sredstava, oni ne terete dr\u017eavni prora\u010dun, to je kvalitativa razlika, oni ne terete dr\u017eavni prora\u010dun i oni znaju da \u0107e njihov rad na odre\u0111eno vrijeme zavr\u0161iti sa zavr\u0161etkom rada na tom projektu. Dakle ne mo\u017eete re\u0107i da je to, da sad zapravo samo \u0161irimo sli\u010dne kategorije, ove su kvalitativno druga\u010dije, one jesu u istom \u010dlanku, one su navedene kao nove alineje ali to nije isto. Ovdje \u0107e se teretiti i dr\u017eavni prora\u010dun, ovdje imamo nedefinirane kategorije me\u0111unarodnih obveza ili posebnih programa Vlade i to nije dobro. I bojimo se da \u0107e daleko vi\u0161e takvih osoba sada biti zaposleno na odre\u0111eno vrijeme i mi zapravo u Saboru ne\u0107emo niti znati financijski u\u010dinak tog dodatnog zapo\u0161ljavanja a mimo, mimo onog transparentnog redovitog zapo\u0161ljavanja na neodre\u0111eno vrijeme kako se zapo\u0161ljavaju slu\u017ebenici ili kako bi se trebali zapo\u0161ljavati u dr\u017eavnu upravu. I na kraju, jo\u0161 jedna odredba koja nije dobra a to je mogu\u0107nost koja se daje \u010dlankom 16.-tim dakle to je povjeravanje poslova temeljem ugovora o djelu pru\u017eateljima usluga izvan dr\u017eavne slu\u017ebe. Sada\u0161nja je zakonska odredba, propisuje da ti izdaci za pru\u017eatelje tih stru\u010dnih usluga ne smiju prelaziti 2% ukupnog iznosa sredstava za osnovne pla\u0107e sa doprinosima u teku\u0107oj godini osiguranim za to tijelo. I mi to ovim zakonom ograni\u010denje ukidamo tih 2% ukidamo. Dakle niste predlo\u017eili \u010dak niti pove\u0107anje tog iznosa za ugovore o djelu na 3%, na 4%, dakle niste \u010dak predlo\u017eili dvostruko vi\u0161e, vi ste naprosto ukinuli bilo kakvo ograni\u010denje. Dakle o\u010dita je namjera da se putem ugovora o djelu tro\u0161i daleko vi\u0161e novaca pru\u017eateljima usluga izvan dr\u017eavne slu\u017ebe. \u0160to vam to govori? Dakle ovo \u0161to vi zapravo ugra\u0111ujete je rad na odre\u0111eno vrijeme du\u017ee od godine dana i daleko vi\u0161e novaca o\u010dito za ugovore o djelu osobama izvan dr\u017eavne slu\u017ebe. To je istovremeno i silno nepovjerenje prema dr\u017eavnim slu\u017ebenicima. Vi ste znali kada Hrvatska predsjedava Vije\u0107em EU i vi ste na vrijeme mogli stotine i stotine dr\u017eavnih slu\u017ebenika dodatno educirati, poslati ih na u\u010denje stranih jezika, na upoznavanje sa strukturom EU i mogli ste iskoristiti potencijal koji imamo u RH. To bi napravio netko tko racionalno gospodari dr\u017eavnim prora\u010dunom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137035",
        "text": "Zahvaljujem. U ime Kluba zastupnika nezavisnih po\u0161tovani kolega Tomislav \u017dagar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137036",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnikom, kolegice i kolege imam jedan malo vremenski, vremenski rascjep od danas do \u010detvrtka kad \u0107e se ovdje raspravljati o Zakonu o sustavu dr\u017eavne uprave i zato je malo nezahvalno sad re\u0107i da mi kao klub mo\u017eemo podr\u017eati ovaj zakonski prijedlog, me\u0111utim klju\u010dna rasprava je u \u010detvrtak. Naime, smatramo da su ovi zakonski prijedlozi trebaju do\u0107i u paketu, ali na taj na\u010din da ili vremenski, mo\u017eda je trebao ovaj Zakon o sustavu dr\u017eavne uprave treba do\u0107i prakti\u010dki istovremeno ili malo ne\u0161to prije, jer \u0107e nastupiti niz problema koji meni se \u010dini u praksi \u0107e biti te\u0161ko rje\u0161ivi, ali ajmo redom. Svima nam je cilj da imamo efikasnu dr\u017eavnu upravu, pod upravom mislim da je ministar u nekoliko navrata javno govorio u naj\u0161irem smislu ne samo dr\u017eavne uprave, nego javne uprave op\u0107enito kad govorimo o jedinicama lokalne samouprave i njihovim zaposlenicima trebalo je razmi\u0161ljati o jednom cjelovitom zakonu koji \u0107e objediniti ili koji \u0107e uravnote\u017eiti situaciju koja se nalazi u RH. Posebno sa ciljem da se izvr\u0161i kvalitetno ocjenjivanje rada dr\u017eavnih i javnih slu\u017ebenika jer u javnosti se naj\u010de\u0161\u0107e spominje problem da iako ne rade svi jednako dobivaju iste pla\u0107e ili oni koji rade vi\u0161e, koji se trude vi\u0161e nisu adekvatno pla\u0107eni. Ja se s dr\u017eavnom tajnicom u potpunosti sla\u017eem i to treba ovdje jo\u0161 jedanput naglasiti. U dr\u017eavnoj upravi rade doista vrijedni i marljivi ljudi, nije ih po\u0161teno zvati uhljebima, nije ih po\u0161teno nazivati pogrdnim imenima, rade vrlo ozbiljne i zahtjevne poslove, a na nama kao zakonodavcima je da im taj posao omogu\u0107imo uop\u0107e izvodivim. Mi \u0107emo imati sad ve\u0107 slijede\u0107u to\u010dku kad budemo govorili o Zakonu o gradnji pa \u0107ete vidjeti i tamo koje nelogi\u010dnosti mi stavljamo pred ljude koji rade u svakodnevno i koji trebaju odre\u0111ene odluke donositi. Naime, oni su stru\u010dni ljudi oni nisu politi\u010dki tamo, ne bi trebali tamo politi\u010dki postavljeni, biti postavljeni, me\u0111utim oni moraju nekad donositi odluke koje izlaze iz okvira njihove da ka\u017eem nadle\u017enosti i \u0161ta onda oni rade, oni ne donose odluke i naravno da se onda dogodi da nam je dr\u017eavna javna uprava op\u0107enito nekvalitetna ili manje kvalitetna nego \u0161to bi to trebalo biti, tako je op\u0107enito ocjena javnosti. Cilj nam je da u dr\u017eavnoj upravi rade kvalitetni ljudi i upravo evo sad sve one primjedbe koje smo govorili u prvom \u010ditanju su odbijene od strane predstavnika ministarstva je re\u010deno da nisu predmet ovog zakona. I tu nema se \u0161ta prigovoriti ali kako \u0107emo mi depolitizaciju napraviti, kako \u0107emo to u okvirima i ovoga \u0161to je prof. Podolnjak sad govorio vezano za novo zapo\u0161ljavanje, kako \u0107e ljudi vjerovati da to nije, da je situacija se izmakla iz ralja nepotizma, klijentelizma i svega drugoga, ako, ako doista ne u\u010dinimo sve da bi postupci prijama i postupci ocjena bili takvi. Zakonom o sustavu dr\u017eavne uprave se predvi\u0111a, ja to spominjem jer se spominje i u ovom zakonu, predvi\u0111a se depolitizacija pomo\u0107nika da vi\u0161e ne\u0107e biti pomo\u0107nici ministara kao dr\u017eavni du\u017enosnici ve\u0107 \u0107e oni biti ravnatelji uprava kao dr\u017eavni slu\u017ebenici. Iako nije predmet ovog zakona dosta je slikovito, njih \u0107e se imenovati javnim natje\u010dajem na 4 godine. Mi prema Zakonu o obvezama i pravima dr\u017eavnih du\u017enosnika u \u010clanku 15e. koji je dodan kasnije jer mnogi od nas i mnogi kolege ovdje u saboru koji su stupili na du\u017enost prije tog vremena nisu mogli sklopiti s poslodavcem ugovor o povratku na radno mjesto. \u010clankom 15e. to je omogu\u0107eno, me\u0111utim sad prevedemo te dr\u017eavne du\u017enosnike u ravnatelje koji su dr\u017eavni slu\u017ebenici oni nemaju pravo sklopiti takav ugovor, oni \u0107e biti imenovani na 4 godine i \u0161to onda. Pa nitko ovdje ozbiljan i u saboru i u dr\u017eavi ne mo\u017ee re\u0107i da \u0107e netko biti toliko lud, oprostite na izrazu, ali moram tako re\u0107i, da \u0107e oti\u0107 4 godine negdje raditi, a da nakon toga ne zna \u0161to \u0107e s njim biti. To je slikoviti prikaz ono \u0161to moramo biti vrlo obazrivi i ozbiljni kad predla\u017eemo ovakve zakonske prijedloge. U tom smislu ovoj se odredbi protivim i vidjet \u0107emo u \u010detvrtak \u0107e biti o tome vi\u0161e rije\u010di. Da ne iznosimo samo kritike ja se ipak ne sla\u017eem u kona\u010dnici potpuno sa prof. Podolnjakom ina\u010de on je u pravu kad govori da nije jasno precizirano \u0161to su to, znamo da su me\u0111unarodne obveze sigurno predsjedanje Vije\u0107em EU, me\u0111utim kad se spominje programi vlade to mo\u017ee biti toliko rastezljivo da ne znamo zapravo \u0161to se doga\u0111a, ali ja to ne govorim sa stajali\u0161ta kritike ili pretpostavke zle namjere vlade ili vladaju\u0107ih da tako uhljebe neke svoje ljude, ve\u0107 govorim sa stajali\u0161ta onih ljudi koji trebaju do\u0107i, do\u0107i raditi na takva radna mjesta, jer tome je trebalo ozbiljnije pristupiti, fleksilibizirati taj postupak ne samo u odnosu na vremenski tijek toga posla, nego u odnosu na sve one druge odredbe koje se odnose na dr\u017eavne slu\u017ebenike kako bi to zapo\u0161ljavanje bilo onda stvarno ono \u0161to ono jest. Ograni\u010deno zapo\u0161ljavanje sa odre\u0111enim, za one koji se \u017eele zaposliti na takav motivacija da se osposobljavaju, a za predstavnika dr\u017eavne uprave tj. ministarstvo da se odradi posao. Netko je ovdje reko, mislim da kolegica u ime Kluba HDZ-a da nam je cilj da se posao odradi, to je cilj i to je istina. Sama birokratizacija nas \u010desto dovodi do toga da zaboravimo na osnovno na\u010delo za\u0161to su ljudi zaposleni, a to je da se posao odradi. Vi ako do\u0111ete u bilo koju, negdje u dr\u017eavnu upravu, recimo ako to poduzetnik, vrlo lako \u0107ete do\u0107i do 10 odgovora kako se ne\u0161to ne mo\u017ee napraviti, ali vrlo malo ili jedan odgovor \u0107e biti kako se ne\u0161to mo\u017ee. Na tome trebamo raditi. Dakle, ljudi su slabo pla\u0107eni, ovim odredbama ako im jo\u0161 donesemo nesigurnost za njihovo radno mjesto onda doista je pitanje kako \u0107emo dobiti kvalitetne ljude i kako \u0107e ti kvalitetni ljudi ostati u dr\u017eavnoj upravi jer vidimo prema istra\u017eivanjima, vi\u0161e od polovice ljudi koji odlaze iz Hrvatske imaju radno mjesto ali nisu zadovoljni s tim statusom. \u0160to se ti\u010de stru\u010dnog ispita tu pozdravljam odredbe kojima se on precizira, kojima se smanjuje njegov opseg, gdje se precizira koji je to op\u0107i dio, koji stru\u010dni dio koji moraju kandidati polo\u017eiti i mo\u017eda je tu bilo u javnoj raspravi, vidim da je bilo pitanje oko toga financiranja stru\u010dnog ispita, posebno za one koji ponavljaju, mislim da tu nema konkretnijih primjedbi, u tom djelu to treba pohvaliti. Ono \u0161to isto je vezano za samu zapreku u prijemu u slu\u017ebu i kasnije razlozi za prestanak slu\u017ebe, tu sam kao primjedbu u prvom \u010ditanju, vidim da je odbijen ali nije predmet ovog zakona ali o tome svakako treba razmi\u0161ljati da se ljudi ne dovedu u nepravedan polo\u017eaj, ovisno o tome kad su po\u010dinili odre\u0111eno kazneno djelo. U ime kluba evo mogu re\u0107i nema zapreke da se ovaj zakonski prijedlog podr\u017ei ali eto u \u010detvrtak \u0107emo imat kako bi ja se izrazio sad, novo \u010ditanje ove reforme. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137037",
        "text": "Zahvaljujem kolegi \u017dagaru. U ime Kluba zastupnika HNS-a po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137038",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnikom, po\u0161tovane kolegice i kolege. Ne\u0107u ponavljati raspravu iz prvog \u010ditanja i mislim da samo treba re\u0107i da apsolutno podr\u017eavam i klub HNS-a podr\u017eava razloge dono\u0161enje ovih izmjena i dopuna Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima. Predsjedanje EU-om kao osnovni i glavni razlog za\u0161to smo pristupili ovome, to zahtjeva, to zaslu\u017euje i to je nama odgovornost i obveza ali ujedno i prilika za Hrvatsku da kroz tih 6 mj. koje nije samo zapravo 6 mj. nego mi sada sudjelujemo i u predsjedni\u0161tvu Europskog vije\u0107a, dakle da uz ovih godinu i pol odnosno 2 g. zbilja se onako kako bi rekli, poka\u017eemo u najboljem svjetlu ali ne samo radi pokazivanja nego i radi ostvarivanja svih na\u0161ih ne samo vanjskopoliti\u010dkih ciljeva ili unutareuropskih ciljeva nego i svih onih agendi koje su nama izuzetno bitne a poglavito tu se odnosi na ulazak u Schengen i ostala europska pitanja koja jo\u0161 nisu rije\u0161ena. Ono \u0161to je svakako povod kad god govorimo o dr\u017eavnim a ja bi tu dodao i o javnim slu\u017ebenicima je sigurno tema koju nebrojeno puta smo slu\u0161ali smo o njoj govorili o tome kako imamo kao i u svakom sustavu, u svakoj privatnoj, javnoj tvrtci pa u kona\u010dnici u svakoj obitelji gdje god su dva \u010dovjeka, ona nikada nisu ista i nikada ih ne mo\u017ee\u0161 stavit uvijek u isti ko\u0161 niti jednako vrednovati u pravo nama treba novi zakon \u0161to ovdje i navedeno u krajnjoj liniji u obrazlaganju da se ide ka izradi jedinstvenog Zakona o slu\u017ebenicima i namje\u0161tenicima i zapravo tu trebamo rije\u0161iti jedno zasvagda mogu\u0107nosti i prijema o kojima sam govorio, osnovni dio da primamo najkvalitetnije kadrove bez trunke sumnje sa najve\u0107om dozom i transparentno\u0161\u0107u po principu Europske komisije. Ne treba izmi\u0161ljati toplu vodu, treba uspostaviti jedinstveni sustav natje\u010daja za pojedina podru\u010dja, dati to Agenciji za vanjsko vrednovanje i obrazovanje da radi po principu i dr\u017eavne mature gdje je striktno jasno, pravilo se znaju, testovi, ne daj bo\u017ee da ne\u0161to iza\u0111e ranije van, vidjeli ste kakve konzekvence mogu biti, dakle da nema ni trunke vi\u0161e sumnje u samo provo\u0111enje natje\u010daja, testiranja i onda sa tom jedinstvenom rang listom zapravo se ljudi javljaju na pojedine natje\u010daje kako bivaju otvoreni. I znaju to\u010dno koji su koji su na listi, ako se kraj njih, ako su 280 od njih 4500, ako se pred njih javilo njih 50, ne\u0107e biti pozvani, ako su oni mo\u017eda peti, onda \u0107e biti pozvani na daljnji razgovor i razmatranje i to nam zapravo omogu\u0107ava prvi i osnovni preduvjet a koji mora biti cilj svake dr\u017eavne uprave a to je efikasnost i ekonomi\u010dnost. Ne mo\u017eemo imati efikasnost i ekonomi\u010dnost ako nemamo najkvalitetniji mogu\u0107i kadar da to rade. Kao \u0161to sam na po\u010detku rekao, nisu ni dva \u010dovjeka ista ni dva brata ista, tako ne mogu biti ni dva slu\u017ebenika, tu ima puno vrijednih ljudi, ja se ne bi i tako\u0111er bi tu podr\u017eao i dr\u017eavnu tajnicu kad je rekla dakle da tu ima puno vrijednih ljudi, sposobnih ljudi kojima samo treba dati priliku da rade i nagraditi ih. Tu kad govorimo o onome nagra\u0111ivanju, to je izuzetno bitno da razlikujemo one koji znaju, mogu, ho\u0107e i dat ne\u0161to vi\u0161e i bolje i to treba vrednovati, nije to neka uravnilovka, nismo svi isti, davno su pro\u0161la ta vremena i treba cijeniti rad, trud i sposobnost. U krajnjoj liniji i znanje. Ja sam ovdje i u prvom \u010ditanju iznio neke od prijedloga, nisu prihva\u0107eni i ja mogu prihvatiti obrazlaganje za\u0161to je i razlozi zbog ovog zakona i u krajnjoj liniji da se ti moji prijedlozi odnose mo\u017eda na \u0161iri obuhvat, ja bi zbilja volio da se tu donese jedno jedinstveno rje\u0161enje, upravo sveobuhvatno kako ste i vi ovdje naveli da \u0107ete razmotriti ali bi volio zbilja se vi\u0161e to napraviti vi\u0161e nego samo razmotri jer time \u0107emo dati perspektivu na\u0161im mladim gra\u0111anima da znaju da nije onako kako se govori, da je sve ne\u0161to unaprijed dogovoreno, mora\u0161 imat neku ne daj bo\u017ee vezu, bilokakvu na bilokoju stranu nego zbilja da netko svojim znanjem, strukom, kvalifikacijama i kompetencijama koje poka\u017eu na testiranju koje je jedno od najva\u017eniji elemenata ocjenjivanja odnosno uvjeta za pristup dr\u017eavnoj slu\u017ebi da zbilja to mo\u017ee i biti. Ostvarivo i mo\u017ee biti doku\u010divo i da tu perspektivu dajemo na\u0161im mladim ljudima jer i to je jedan od razloga za\u0161to oni odlaze a ne samo financijske mogu\u0107nosti i stanja. Mi apsolutno ovim izmjenama, mogu samo re\u0107i na ono \u0161to se odnosi na razliku izme\u0111u dva \u010ditanja, da je dobro da se precizirano da slu\u017ebenik koji je primljen u dr\u017eavnu slu\u017ebu manje od godinu dana, onaj rok da polo\u017ei ispit u godinu dana, to zbilja nema smisla, to samo vrijedi za one koji su u startu primljeni za vi\u0161e, mene samo zanima kada imamo mogu\u0107nost produljenja onda to bi trebalo samo taj kumulativu uzeti u obzir jer netko mo\u017ee biti primljen na 6 pa plus 3 pa plus 3 pa onda plus 3 i tada zapravo mora mu se aktivirati ta obveza da polo\u017ei a on ako nije znao da \u0107e biti, mo\u017eda tu samo treba na\u0107i neki model da se i to jo\u0161 bolje mo\u017eda nekim pravilnikom ili na\u010din postupanja uredi jer ako \u010dovjek je prvotno primljen na 6 pa mu je produ\u017eeno na jo\u0161 3 mj. pa eventualno jo\u0161 3, nema obvezu tu polaganja, ali ako mu se onda polo\u017ei za 3, imao je obvezu polaganju u roku godinu dana a to mu je ve\u0107 pro\u0161lo. I samo taj dio kod, to prije svega snose odgovornost \u010delnici tih slu\u017ebi da vode ra\u010duna o tom planiranju i polaganju jer nam se mo\u017ee dogoditi ne krivnjom samog zaposlenika da ne\u0161to ne polo\u017ei jer de facto po zakonu sada niti ne mora. Tako\u0111er je brisan \u010dlanak 21. prijedloga zakona, premje\u0161taj slu\u017ebenika na bilokoje radno mjesto ukoliko ispunjava uvjete uklju\u010duju\u0107i premje\u0161taj bez suglasnosti slu\u017ebenika na radno mjesto za koje je propisan ni\u017ei stupanj obrazovanja, to se ocijenilo neprihvatljivim, to pozdravljam, mislim da ste to ne\u0161to i spominjali u prvome \u010ditanju i generalno gledano, mo\u017eemo mi ovdje \u0161iriti pri\u010du, govoriti i o javnim slu\u017ebama i o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima i sigurno je ono da ima puno vrijednih, puno ljudi, tu smo govorili, bio je Zakon o policiji ako se ne varam i govorio sam ja i osobno o tim po\u010detnim pla\u0107ama oko 4000 kuna prosje\u010dnoj pla\u0107i i da sigurno treba na\u0107i modela da se oni koji rade \u010destito, kvalitetno svoj posao itekako zato adekvatno plate jer time \u0107emo ne smanjivanjem uvjeta za prijem slu\u017ebu kao \u0161to je bio Zakon o policiji nego pove\u0107avanjem same mogu\u0107nosti napredovanja i adekvatne financijske nagrade zato u\u010diniti to interesantnijima jer nama to je ve\u0107 vi\u0161e puta re\u010deno, doslovce mo\u017eda mo\u017eemo re\u0107i da imamo 30% vi\u0161ka zaposlenih a 15% manjka i to je ta razlika u kvaliteti u kojoj mi \u017eelimo napraviti da budemo efikasniji i ekonomi\u010dniji. Mislim da sve drugo, ja \u0107u ostati kod va\u0161ih obrazlo\u017eenja, neprihva\u0107anju nekih prijedloga a \u0161to se ti\u010de i postupka bodovanja kandidata i \u0161to se ti\u010de iako ove povrede lake slu\u017ebene du\u017enosti, to bi mogli jo\u0161 malo razgovarati ali nije toliko presudno i mislim da je zbilja ta dva smjera su bitna prijem i onda sustav nagra\u0111ivanja i vrednovanje i napredovanje unutar dr\u017eavne slu\u017ebe gdje uvijek se mora dati mogu\u0107nost i napredovanja i motivacije i naravno onaj dio koji sam ovdje naveo, sigurno da u nekoj sferi uklju\u010diti i same korisnike jer naravno da korisnik \u0107e uvijek bit subjektivan da li mu je pozitivno ili negativno rije\u0161en njegov predmet, ono dobio rje\u0161enje pa \u0107e mo\u017eda tako ocjenjivati ali treba sigurno to uzeti u obzir i vidjeti na\u0161e same korisnike, zna se dogoditi da pojedinci, zbilja pojedinci koji onda bacaju ru\u017eno svjetlo na sve dr\u017eavne slu\u017ebenike i zaposlenike u javnom sektoru znaju sebi priu\u0161titi neke stvari koje nisu prili\u010dne za njihovu poziciju jer oni su u pravilu slu\u017ebenici, njihova svrha i na\u0161a ovdje i kao du\u017enosnika je da slu\u017eimo gra\u0111anima i to ne treba zaboraviti. Klub HNS-a naravno prihvatit \u0107e ove izmjene i dopune jer sigurno da onaj glavni cilj i razlog za\u0161to ovo radimo opravdava i da moramo biti izuzetno spremni do\u010dekati do predsjedanje sa \u0161to vi\u0161e stru\u010dnog kadra, zato govorim o tim prijemima, \u0161to vi\u0161e stru\u010dnog i kvalitetnog kadra koji \u0107emo onda to iznjedriti najbolju korist na\u0161oj cijeloj zemlji jer tako ne\u0161to \u0107e nam se ponoviti za 14-ak, 15-ak godina ako se nastavi ovakvim tempom tako da sigurno sve podr\u0161ke idu svim na\u0161im zaposlenicima i naravno da \u0107emo i dalje nastojati ovo implementirati ove sve prijedloge u taj kona\u010dni prijedloga objedinjeni zapravo za sve dr\u017eavne i javne slu\u017ebenike, zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137039",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi. Prije nastavka rasprava, pozdravimo na\u0161e goste na galeriji, po\u0161tovane u\u010denice i u\u010denike OS Vladimira Nazora iz Pazina i njihove profesorice i profesore, dobrodo\u0161li u ugodan boravak. [[Pljesak.]] U ime Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a po\u0161tovana kolegica Vesna Pusi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137040",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de, g\u0111o. dr\u017eavna tajnice sa suradnikom, kolegice i kolege. Izme\u0111u prvog i drugog \u010ditanja ovaj prijedlog zakona nije do\u017eivio neke promjene, tehni\u010dki je dodan mislim jedan \u010dlanak u uvodnom djelu ali de facto sadr\u017eajno sve \u0161to smo govorili i pohvalili u prvom \u010ditanju je ostalo tako ali i sve \u0161to smo kritizirali i tra\u017eili promjene u prvom \u010ditanju je tako\u0111er ostalo isto kakvo je i bilo. Dakle predlo\u017eene izmjene jednim djelom imaju zaista veze sa hrvatskim predsjedanjem Europskim vije\u0107em i u tom djelu su racionalne i imaju smisla. Ja bi rekla da su u jo\u0161 jednoj dimenziji racionalne kad se radi o toj fleksibilizciji u zapo\u0161ljavanju dr\u017eavnih slu\u017ebenika, Hrvatska \u0107e imati mnogo razli\u010ditih prvo me\u0111unarodnih obaveza odnosno obveza vezanih za svoje \u010dlanstvo u me\u0111unarodnim organizacijama ili specijalizirane projekte i dobro je da je mogu\u0107e zapo\u0161ljavati dr\u017eavne slu\u017ebenike na projekte da tako ka\u017eem, dakle za vrijeme trajanja projekta, dobro je i zbog samih projekata, dobro je i zbog toga da se ne nagomilavaju ljudi koji \u0107e kasnije biti nepotrebni u dr\u017eavnu slu\u017ebu ali dobro je i zato jer ova ideja da jedanput kad se zaposli\u0161 u dr\u017eavnu slu\u017ebu je to zauvijek i mo\u017ee\u0161 prestat se brinut kako \u0107e\u0161 radi posao, prestat se dodatno obrazovat, prestat u\u010dit stvari koje treba u\u010diti uklju\u010duju\u0107i i strane jezike je pogre\u0161na i pre\u017eivjela je. Ve\u0107ina mlade generacije ako pogledate dakle generacija na\u0161e djece ne gleda na zapo\u0161ljavanje kao \u0161to je na\u0161a generacija gledala a to je jedanput kad negdje uhvati\u0161 radno mjesto, tu sjedi\u0161 do penzije. Oni se mijenjaju radna mjesta, prekvalificiraju se i nama u dr\u017eavnoj slu\u017ebi je potrebno ljudi i sa novim znanjima i potreban je jedan mehanizam izbora i selekcije ljudi koji se poka\u017eu kvalitetni i dobri naro\u010dito obzirom da pla\u0107e nisu primamljive da tako ka\u017eem, dakle to nisu pla\u0107e koje bi mogle ljude privu\u0107i da tamo sjede naro\u010dito ljude sa dodatnim znanjima i kvalifikacijama, da tamo sjede u nedogled. Dakle, ono \u0161to je pozitivno smatramo da je ta mogu\u0107nost ugovora na odre\u0111eno vrijeme koje mo\u017ee trajati du\u017ee od jedne godine ako se radi o konkretnom projektu na kojem osoba radi, to da dr\u017eavni slu\u017ebenici mogu biti premje\u0161teni na druga odgovaraju\u0107a mjesta u skladu sa zahtjevima posla, to je ne\u0161to \u0161to \u010dak i u industriji se predvi\u0111a i ne vidim za\u0161to ne bi bilo mogu\u0107e u dr\u017eavnoj slu\u017ebi. Dakle, sigurno je pozitivno. Me\u0111utim, ima i niz upitnih promjena odnosno niz promjena koje nisu logi\u010dne i nisu funkcionalne. Vrte se uglavnom oko centralnog problema jednog koji se ovim zakonom uvodi, a to je da se na neki na\u010din kola stavljaju ispred konja. Dakle, da se mnoge stvari koje su do sada bile regulirane Zakonom o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima sada prebacuju u Zakon o pla\u0107ama i reguliraju se Zakonom o pla\u0107ama, \u0161to na nekim mjestima potpuno nerazumljivo za\u0161to je to tako. Naime, Zakon o pla\u0107ama bi trebao na neki na\u010din bit izvedenica iz Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, ono \u0161to se od ljudi tra\u017ei, ono \u0161to se postavljaju kao kriteriji za napredovanje, za dodatno obrazovanje ili dodatno \u0161kolovanje. Ako ljudi to odrade iz toga bi se trebale onda izvesti i njihove pla\u0107e ili pove\u0107anje ili smanjenje pla\u0107a ili bilo kakve sankcije. U ovom, iz ovog zakona je vidljivo da se to mijenja i umjesto da se definiraju kriteriji u, i za ka\u017enjavanje i za pohvalu ili nagra\u0111ivanje i za napredovanje i sve ostalo u ovom zakonu, a iz tih pravila se onda izvedu i konsekvence u pla\u0107ama, dakle kako se to onda odra\u017eava i financijski, radi se obrnuto. Dakle, ovdje se ne izbacuje niz tih stvari, ne\u0161to od toga \u0107u spomenuti i ka\u017ee se to \u0107e se definirati u Zakonu o pla\u0107ama pa \u0107e se onda reflektirati na polo\u017eaj dr\u017eavnih slu\u017ebenika. Neke manje primjedbe, recimo izbacuje se objavljivanje natje\u010daja izme\u0111u ostalog ne samo na internetskim stranicama, nego do sada je bilo i u jednom nacionalnom dnevnom listu, odnosno dnevnom listu koji nacionalnu distribuciju, to se ukida i objavljuje se sada samo u Narodnim novinama i internetskim stranicama ministarstva. To smatramo da je naprosto dodatno ote\u017eavanje \u017eivota ljudima odnosno mogu\u0107nosti da se ljudi prijave na natje\u010daje za dr\u017eavnu slu\u017ebu koje de facto predstavlja minimalni tro\u0161ak i smatramo da bi trebalo zadr\u017eati obzirom da je istina da puno ljudi koristi internet, ali to da \u0107e ba\u0161 i\u0107i gledati na internetske stranice ministarstva nije naro\u010dito uvjerljivo u ovom trenutku. Dakle, smatramo da bi to bilo potrebno zadr\u017eati. Iznijet \u0107u nekoliko primjera koji se odnose na ovaj problem kola ispred konja. Dakle, u \u010dlanku sada 17. bri\u0161u se rje\u0161enja o ocjenjivanju dr\u017eavnih slu\u017ebenik, tako\u0111er \u010clanak 18. odre\u0111uje da nema vi\u0161e klasifikacije radnih mjesta dr\u017eavnih slu\u017ebenika osim izuzetna u slu\u010daju rukovode\u0107ih radnih mjesta. Ako \u017eelimo na\u0107i odgovor za\u0161to je to tako, za\u0161to se to izbacuje iz ovog zakona? Obja\u0161njenje je to \u0107e biti u Zakonu o pla\u0107ama. To vam je dobar, dobar primjer, smatramo to izrazito lo\u0161im rje\u0161enjem i smatramo da bi trebalo biti upravo obrnuto kao \u0161to sam rekla Zakon o pla\u0107ama treba se rukovoditi i po\u0161tivati i izvoditi se iz klasifikacije dr\u017eavnih slu\u017ebenika koja treba biti definirana u ovom zakonu. Drugo kad se radi o ocjenjivanju ono \u0161to je potrebno i pokazalo se u nizu ranijih primjera i kad se odnosi na reguliranje rada u pravosu\u0111u to smo u onoj famoznoj reformi pravosu\u0111a naro\u010dito iskusili kad smo se pripremali za \u010dlanstvo u EU, jasni kriteriji moraju biti u ovom zakonu. Sve \u0161to prepustite razli\u010ditim pravilnicima, dakle naknadno \u0107e to se rije\u0161iti pravilnikom to na kraju zavr\u0161i na kraju sa jako puno proizvoljnosti i arbitrarnosti. Dakle, jako puno nejasnih kriterija koji ostavljaju prostor da ako je netko iz bilo kojeg razloga simpati\u010dan ili u nekom drugom povezanom odnosu ga mogu promovirat i on nije u stanju, a ako nije mogu ga sankcionirat, i on nije u stanju u naprijed biti svjestan i imat uvid u kriterije po kojima \u0107e se tu osobu dakle ocjenjivati i zato mislim da dosada\u0161nje iskustvo govori u korist da se ti kriteriji definiraju zakonom, a ne prepu\u0161taju pravilnicima, naro\u010dito obzirom da je to ocjenjivanje i temelj za napredovanje i za pla\u0107e, ali i za druge oblike stimulacije, dakle do\u0161kolovanje, odlazak na me\u0111unarodne skupove, seminare itd., sve \u0161to koristi jednoj osobi u unapre\u0111ivanju svog znanja i kona\u010dno i u mogu\u0107nosti daljnjeg napredovanja. U \u010clanku 19. jo\u0161 jednom se potvr\u0111uje izbacivanja jasne klasifikacije radnih mjesta. \u010clankom 28. ispunjavanja uvjeta za napredovanje se ve\u017ee uz Zakon o pla\u0107ama. Dakle, to je potpuno pogre\u0161no po mi\u0161ljenju Kluba GLAS-a i HSU-a, za\u0161to se za Zakon o pla\u0107ama ve\u0161e napredovanje, umjesto da se napredovanje ve\u017ee uz do\u0161kolovanje, rezultate posla, efikasnost na poslu, a pla\u0107a ako si dobar u svom poslu, pla\u0107a je izvedenica. Onda ako te pozitivno ocijene dobije\u0161 kao rezultat i bolju i ve\u0107u pla\u0107u. Dakle, to bi moralo rezultirati boljom pla\u0107om. Kako se uvjeti za napredovanje mogu regulirati Zakonom o pla\u0107ama? To je, to gotovo da \u010dini ovaj zakon potpuno nepotrebnim, dakle to bi jedna od temeljnih stvari ovog zakona trebala biti upravo ta \u010dinjenica reguliranja uvjeta za napredovanje i ocjene kad su ljudi bolje radili svoj posao, kvalitetnije se obrazovali i onda ih naravno nagra\u0111ivati pla\u0107ama. Ono \u0161to je naro\u010dito nerazumljivo i po na\u0161em mi\u0161ljenju apsurdno je da se razdvajaju nagrade i kazne. Nagrade se reguliraju ili ka\u017ee se ovdje \u0107e se regulirati Zakonom o pla\u0107ama, a kazne za lak\u0161u povredu slu\u017ebene du\u017enosti se reguliraju ovim zakonom. Dakle, procjenu da li netko lo\u0161e ili dobro radi svoj posao ste razdvojili u dva razli\u010dita zakona i tu ne vidimo koja je logika, smatramo da bi jedno i drugo trebalo biti u ovom zakonu, a onda kao \u0161to sam rekla Zakon o pla\u0107ama bi samo trebao biti izveden iz tih kriterija. Uvodi se jedna novina ja bi rekla za namje\u0161tenika odnosno pribli\u017eava ih se po mnogo \u010demu statusu dr\u017eavnih slu\u017ebenika, to je posebna tema i mislim da o toj temi bi trebalo posebno razgovarati koje to konsekvence ima i \u0161ta to zna\u010di. Jo\u0161 jedna tema koja se ne odre\u0111uje ovim zakonom, nego se ka\u017ee da \u0107e se odrediti pravilnikom, a tako\u0111er iz iskustva reforme pravosu\u0111a se pokazalo da kad se to prepusti pravilnicima postaje arbitrarno i kako se kome svidi i da je zato jedini de facto, jedini na\u010din na koji to mo\u017eete regulirat da se ljudi koliko toliko mogu osloniti na objektivnosti, a da se to odredi zakonom, a to je sadr\u017eaj i metode dr\u017eavnog ispita. Reforma pravosu\u0111a je po\u010dela na dobar na\u010din zato jer je mali broj bodova bio odre\u0111en za temu usmenog intervjua, dakle gdje je arbitrarnost mogu\u0107a, a ve\u0107i za pisani test. Kako su se pro\u0161irivali bodovi koji su se dobili na usmeni intervju tako je ta reforma de facto padala i zbog toga pou\u010deni tim iskustvom ovdje bi trebali to definirat zakonom, a ne pravilnikom. Tako\u0111er, ocjenjivanje se ovdje \u0107e se definirati to\u010dno kriteriji provedbenim propisom, tako\u0111er po na\u0161em mi\u0161ljenju moralo bi se odrediti zakonom. Zaklju\u010dno, klasifikaciju i uredbu o ocjenjivanju po na\u0161em mi\u0161ljenju, dakle mi\u0161ljenju GLAS-a i HSU-a trebalo bi ostaviti u ovom zakonu, a ne u Zakonu o pla\u0107ama i Zakon o pla\u0107ama tretirati kao izvedenicu. I kona\u010dno u zavr\u0161nom \u010dlanku ka\u017ee se zakon stupa na snagu osmog dana od objave u Narodnim novinama, osim 36% zakona. Dakle, vi\u0161e od tre\u0107ine zakona ovoga ne stupa na snagu objavom u Narodnim novinama, nego stupa na snagu kad se zadovolje druge uvjeti. To postavlja pitanje za\u0161to uop\u0107e se ovaj zakon u ovom trenutku donosi, umjesto kad se donesu zakoni o kojima njegova provedba ovisi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137041",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu po\u0161tovani kolega Arsen Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137042",
        "text": "Dobar dan, po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici, mislio sam u stvari zapo\u010det sa \u010dime je zavr\u0161ila gospo\u0111a Pusi\u0107, a to je da ovaj zakon ova izmjena Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima u svom va\u017enijem dijelu u stvari stupa na snagu kada se ovaj donesu posebni zakoni. Jedan od njih je Zakon o sustavu dr\u017eavne uprave koji \u0107e se po mojoj procjeni relativno brzo donijeti i drugi je Zakon o pla\u0107ama dr\u017eavnih slu\u017ebenika koji je u postupku dono\u0161enja zadnjih 18 godina. U postupku dono\u0161enja, razgovora sa sindikatima, osmi\u0161ljavanjima raznih formula i u tom smislu nisam siguran da \u0107e prioritet ove Vlade biti sva\u0111a sa sindikatima u izbornoj godini. To mi se nekako ne \u010dini logi\u010dnim. Dakle, takav zakon bi, \u0107e se donijeti onda kada nikome pla\u0107a ne\u0107e past, a nekima \u0107e rast, to je, a u zadnjih evo koliko 18 godina tih uvjeta se nije jo\u0161, nije se jo\u0161 stvorilo. Ina\u010de o tom zakonu se, dosta \u010desto su se vodile rasprave, bilo u vladinim tijelima, bilo sa sindikatima, dva puta i u ovome saboru, me\u0111utim zakon jo\u0161 nije ugledao svijetlo dana. Za\u0161to? Zato \u0161to je Vladi puno lak\u0161e da i dalje Uredbom o koeficijentima koja se mijenjala od tada, a koja je tako\u0111er privremena, koja se mijenjala trideset i ne\u0161to puta \u010dini mi se, oko \u010detrdeset, navodno u Ministarstvu uprave postoji slu\u017ebenik koji zna kako izgleda pro\u010di\u0161\u0107eni tekst, to redovno radi, tako je bilo dok sam ja bio ministar pa nema razloga da to ne bude, da to ne bude i sada, i ona je u pravilu uvijek bila jedna vrsta samoposluge raznim ministrima koji su od Ministarstva uprave tra\u017eili da prepozna specifi\u010dnost radnih mjesta ba\u0161 u njihovom Ministarstvu, a kada taj pritisak na Ministarstvo uprave ne bi u potpunosti urodio plodom, onda je bio jocker zovi pa su onda iz Vlade uvjeravali da je to ba\u0161, da je to ba\u0161 tako. Tako \u0161to se ti\u010de, \u0161to se ti\u010de dijela ovoga Zakona koji govori o pla\u0107ama i ovih \u010dlanaka koji stupaju na snagu kada stupi Zakon o pla\u0107ama, mislim da je ovo jedna vrsta, ajde tako recimo pripreme i \u010di\u0161\u0107enje Zakona o slu\u017ebenicima i priprema za Zakon o pla\u0107ama kad god on bude, prema tome to je jedna vrsta nomotehni\u010dke gimnastike jer se to moglo napraviti i na na\u010din da kada bude stupio na snagu Zakon o pla\u0107ama da se u prijelaznim odredbama propi\u0161e da prestaju vrijediti odredbe Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, to je svejedno kako \u0107e to bit nomotehni\u010dki napisano. Drugi dio ti\u010de se va\u017enijeg dijela Zakona, dakle stvarnog razloga za\u0161to se ovaj Zakon donosi sada, a to je olak\u0161avanje ili produljenje trajanja slu\u017ebe slu\u017ebenicima koji su zaposleni na poslovima, kako tu pi\u0161e me\u0111unarodnih obaveza, izvr\u0161avanja preuzetih me\u0111unarodnih obaveza Republike Hrvatske iako je kolega Podolnjak primijetio da je to malo pre\u0161iroki pojam, i da bi bilo korektnije napisati ovo o \u010demu se stvarno radi, a to je predsjedanje Republike Hrvatske Europskom unijom. Dakle, taj dio Zakona je ne\u0161to opravdaniji za dono\u0161enje uz odre\u0111ene naravno rezerve oko pre\u0161irokih, pre\u0161irokih formulacija. \u0160to se ti\u010de, \u0161to se ti\u010de dr\u017eavnog ispita, dakle radi se o modernizaciji postoje\u0107ih odredbi Zakona, mislim da se nema previ\u0161e toga prigovoriti takvom rje\u0161enju. Ono \u0161to sam ukazao u prvom \u010ditanju, to je \u010dlanak 30., a to je da je stavljen mali presing na rukovode\u0107e slu\u017ebenike koji ako ne pokrenu pisani, ne podnesu pisani prijedlog za pokretanje postupka zbog lake povrede slu\u017ebene du\u017enosti, onda je to njihova povreda slu\u017ebene du\u017enosti, pa onda ima perpetum mobile ako ovaj nadre\u0111eni ne pokrene pisani prijedlog onda je i on po\u010dinio povredu slu\u017ebene du\u017enosti pa se onda njegovog nadre\u0111enog, dakle onog drugog u nizu bi tehni\u010dki gledano i on trebao pokrenuti pisani prijedlog za laku povredu i tako jednim perpetum mobilom do\u0161lo bi se i do ministra da bi trebao onda cijelu hijerarhiju pokrenuti postupak za pisani prijedlog za laku povredu slu\u017ebene du\u017enosti jer onomu najni\u017eemu u lancu nisu, nije pokrenuta. Mislim da je to nepotrebno stavljanje pritiska na rukovode\u0107e slu\u017ebenike, ali ja sam to prigovorio u prvom \u010ditanju, predlagatelj je ostao kod tog prijedloga pa \u0107emo vidjeti u praksi kako \u0107e se, kako \u0107e se to podnositi. Dio koji se ti\u010de dakle pla\u0107a, jednostavno je ne\u0161to \u0161to dvadeset godina se, odnosno osamnaest godina se poku\u0161ava napraviti, ali postoji jedna ameri\u010dka poslovica, a to je da ako ne\u0161to nije razbijeno, da se i ne popravlja, i mislim da su se sve Vlade, uklju\u010duju\u0107i o ovu, dr\u017eale tog na\u010dela, obzirom da nije bilo nekog velikog, prevelikog pritiska da se to promijeni jer se to uvijek mijenjalo samo pojedina\u010dnim nekakvim intervencijama da se nekome pove\u0107a pla\u0107a. Ako je ba\u0161 u dr\u017eavi tako lo\u0161a situacija onda se manji svima, a ne samo nekima, pa je onda manje smanjenje, prema tome bit \u0107e zanimljivo pratiti ovaj dio oko dono\u0161enje Zakona o pla\u0107ama kojima bi se uredile pla\u0107e dr\u017eavnih slu\u017ebenika, a nakon \u0161to se definiraju pla\u0107e dr\u017eavnih slu\u017ebenika, taj Zakon je u stvari samo po\u010detni dio jer onda uvijek postoji Kolektivni ugovor, pa onda ono \u0161to nije u\u0161lo u Zakon se svaka od, odnosno u ovom slu\u010daju dr\u017eavni slu\u017ebenici poku\u0161avaju izboriti Kolektivnim ugovorom koji ko\u0161ta, a onda svaka ekscesna i pojedina situacija daje nove ideje za izmjene Kolektivnog ugovora, kao recimo ova sa izno\u0161enjem kolege Pernara i ovih ostalih korpulentnijih zastupnika iz Sabora, pa onda ponovno umjesto u Zakonu, to ide u Kolektivni ugovor. Kad se donese taj Zakon i kad se sklopi Kolektivni ugovor, onda nam dolaze na dnevni red javne slu\u017ebe kojih je puno vi\u0161e nego dr\u017eavnih slu\u017ebenika, pa onda jo\u0161 i vojska posebno, pa nakon toga Kolektivni ugovori za, ovaj grantski kolektivni ugovori, pa onda su lije\u010dnici tra\u017eili strukovni kolektivni ugovor, prema tome svaka, svako zadiranje, ovako poku\u0161aj sustavnog zadiranja u sustav pla\u0107a jednoj \u0161iroj skupini otvara veliki broj nerije\u0161enih pitanja odnosno novih pitanja u koji se uklju\u010duju svi drugi ministri. Dakle, ako bi se ne\u0161to mijenjalo za dr\u017eavne slu\u017ebenike pretpostavljam da bi ministar zdravstva bio izlo\u017een zahtjevu sindikata zdravstva da se to uskladi sa njihovim pravima, pa bi onda ministrica demografije bila suo\u010dena sa zahtjevima od sindikata socijale da se to napravi, pa ministrica obrazovanja sa zahtjevom obrazovanja, prema tome posao ure\u0111ivanja sustav pla\u0107a u dr\u017eavi je ne\u0161to \u010demu, na kraju sve do\u0111e do premijera ili barem njegovog zamjenika odnosno podpredsjednika Vlade, i to iziskuje jedan doista veliki zakonodavno pregovara\u010dki zahvat koji doista nitko onda ne\u0107e ba\u0161 u izbornoj godini na njemu riskirati, osim ako to doista ne dovede do op\u0107eg pove\u0107anja pla\u0107a svim slu\u017ebenicima, ako bi se to pak desilo, onda bi javnost ocijenila da je to preveliko tro\u0161enje na dr\u017eavnu administraciju, da je dr\u017eava rastro\u0161na pa i to mo\u017ee bit minus u politi\u010dkom smislu. U tom smislu Klub zastupnika SDP-a bit \u0107e suzdr\u017ean oko dono\u0161enja ovoga zakona, ocjenjujemo dakle da obzirom da tre\u0107ina zakona stupa na snagu ne zna se kad \u0107e, a da je ovaj va\u017eniji dio samo ti\u010de se zapo\u0161ljavanja za potrebe predsjedanja EU, a da je pre\u0161iroko ocjenjen u tom smislu su na\u0161e rezerve iskazane kroz suzdr\u017eano glasanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137043",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bauku. U ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGE po\u0161tovani kolega Ivan Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137044",
        "text": "Izmjenama i dopunama Zakon o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima ne\u0107e biti rije\u0161en glavni problem, a to je poltronski odnos unutar piramide mo\u0107i u dr\u017eavnim strukturama. Naime, dr\u017eava kao takva funkcionira kao jedna piramida, me\u0111utim na njenom vrhu na\u017ealost nisu politi\u010dari koji su nominalno na vode\u0107im funkcijama ve\u0107 su strane strukture, one zapravo donose odluke. I dr\u017eavni slu\u017ebenici su zapravo tu u jednom sluganskom odnosu jer oni samo mogu reflektirati volju onih koji su na vrhu. \u017dive u strahu od otkaza ukoliko ne\u0161to ka\u017eu itd. Mi zapravo imamo jednu kulturu \u0161utnje, cenzuru i usudio bi se re\u0107i autocenzuru. Autocenzura je jo\u0161 stra\u0161nija od cenzure jer kod klasi\u010dne cenzure vama netko drugi brani da govorite ono \u0161to mislite, me\u0111utim kod autocenzure ljudi kao takvi se ne usude govoriti odnosno re\u0107i ono \u0161to misle. U kona\u010dnici dolazimo do toga da nam prolaze razni \u0161tetni projekti i da mi u Hrvatskoj zapravo \u017eivimo pod neprekidnim nasiljem od strane institucija. Poskupljenje struje, vode i plina je nasilje institucija. Bogati smo vodom, raste cijena vode. Gdje je tu logika? Cijena plina pada na me\u0111unarodnom tr\u017ei\u0161tu u Hrvatskoj cijena plina raste. Ista stvar je i sa strujom, HEP ima dobit godi\u0161nje preko 2 milijarde kuna, zna\u010di evidentno HEP ima dovoljno novaca, cijena struje raste. Postavlja se pitanje za\u0161to je tome tako odnosno za\u0161to dr\u017eavni slu\u017ebenici ne vi\u010du na sav glas da se radi o jednom suludom razvoju doga\u0111aja? Odgovor na to pitanje proizlazi iz njihove funkcije, a to je da time \u0161to rade za dr\u017eavu oni zapravo vi\u0161e nisu slobodne i samostalne strukture li\u010dnosti ve\u0107 su prisiljene na neki na\u010din biti na liniji svojeg poslodavca. Dr\u017eava u kojoj je malo ljudi u privatnom, a puno ljudi u javnom sektoru nije slobodna dr\u017eava zato jer svi ti ljudi koji rade u javnom sektoru, svi ti ljudi koji su ovisni o politi\u010dkoj vlasti oni kao takvi nisu slobodni. I samim time ni mi kao dru\u0161tvo nismo slobodni tako\u0111er. Ono \u0161to bi hitio istaknuti kao jedan od problema svakako je situacija u Konj\u0161\u0107ini, naime ne znam koliko ste upu\u0107eni ali u Konj\u0161\u0107ini se planira gradnja spalionice i to nakon \u0161to je odbijena gradnja iste u Resniku. Sada vladaju\u0107e strukture \u017eele tu istu spalionicu napraviti samo malo dalje. Logika stvari nala\u017ee da bi svaka osoba pri zdravoj svijesti morala di\u0107i svoj glas, kako du\u017enosnici u ministarstvima odnosno dr\u017eavni slu\u017ebenici u svim mogu\u0107im agencijama, institucijama tako i obi\u010dni gra\u0111ani. Me\u0111utim, ljudi koji rade u institucijama odnosno dr\u017eavni slu\u017ebenici \u0161ute, ne smiju re\u0107i o\u010ditu istinu, a o\u010dita istina je da rje\u0161enje za otpad i njegovo odvojeno sakupljanje odnosno njegova recikla\u017ea i da spalionica ako u teoriji i postoji mo\u017ee biti tek da tako ka\u017eem na\u010din na koji \u0107ete obradit mo\u017eda 5% otpada koji ne mo\u017eete na ni jedan drugi na\u010din. Zna\u010di kada, recimo razdvojite papir, bio otpad, staklo, plastiku i metale, tek recimo ne\u0161to \u0161to ako ostane ne znate \u0161to \u0107ete s tim hipotetski da se to ide spaliti. Me\u0111utim, mi u Hrvatskoj nemamo takav sustav recikla\u017ee i dr\u017eavni slu\u017ebenici koji bi trebali ukazivati na to oni na to ne ukazuju, oni jednostavno su dio jedne mre\u017ee, mre\u017ee koja ima onaj zakon tihi ne talasaj, jednostavno svako \u0161uti gleda svoja posla, a u me\u0111uvremenu dr\u017eava propada, re\u017eije poskupljuju, ljudi se iz nje iseljavaju i na kraju zbog ove katastrofalne politike gospodarenja otpadom stanovnicima Konj\u0161\u0107ine prijeti na\u017ealost i trovanje putem spalionice. I stoga mi iz \u017divog zida \u017eelimo re\u0107i da svaka promjena Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima koja \u0107e i\u0107i za tim da dr\u017eavni slu\u017ebenici dobiju vi\u0161e slobode u smislu izra\u017eavanja svojeg mi\u0161ljenja mi \u0107emo ju podr\u017eat. Me\u0111utim, ove izmjene zakona ne mijenjaju odnose unutar piramide mo\u0107i, ne mijenjaju uop\u0107e niti stanje svijest, ove izmjene zakona ne\u0107e promijeniti niti odnos dr\u017eavnih slu\u017ebenika prema ostalim stanovnicima odnosno prema onima koji trebaju usluge te iste dr\u017eave. Ove izmjene su samo jedan u dugom nizu zakona u kojima se zakonodavac odnosno dr\u017eava bavi sama sobom i regulira neke unutarnje odnose, a koji se na same gra\u0111ane uop\u0107e ne\u0107e utjecati. Iz tog razloga, pozivam sve gra\u0111ane odnosno bira\u010de da na izborima ne podr\u017eavaju stranke koje dr\u017ee ljestve ovom sustavu ve\u0107 da tom sustavu izmaknu tlo pod nogama odnosno ljestve na kojima taj sustav stoji. Glas za \u017divi zid predstavlja glas za druga\u010diju Hrvatsku i glas za sustav u kojem ljudi mogu slobodno misliti odnosno re\u0107i ono \u0161to misle, na\u017ealost ta tortura nad mi\u0161ljenjem danas je u\u0161la u gotovo sve institucije. Rekao je svojedobno \u017deljko Pervan poznati komi\u010dar, da na HRT-u stanje po tom pitanju nikad nije bilo gore, pa to je njegova onako subjektivna procjena, me\u0111utim nije tu stvar \u017deljko Pervan, nije tu stvar uop\u0107e o HRT-u, ovdje je stvar doslovce o cjelokupnom dru\u0161tvu. Profesori se boje u \u0161kolama re\u0107i ono \u0161to misle, profesori na fakultetima, ljudi koji rade u Ministarstvima, policajci se boje re\u0107i ono \u0161to misle, vojnici, jednostavno cijelo dru\u0161tvo je natjerano \u017eivjeti u strahu od strane svog poslodavca, a to je dr\u017eava. Na\u017ealost ta dr\u017eava budu\u0107i da je upravljana izvana nama vi\u0161e nije majka, nego je na neki na\u010din postala ma\u0107eha koja se prema nama odnosi ma\u0107ehinski, zna\u010di umjesto da \u0161titi na\u0161a prava, da radi za na\u0161e interese, jednostavno ona radi kontra nas. Htio bi se ovom prilikom naravno ispri\u010dati svim ma\u0107ehama odnosno pomajkama i poo\u010devima koji vole djecu za koju brinu, ne mislim ovdje ni\u0161ta negativno spram njih, nego govorim izraz o ma\u0107ehinski odnos u figurativnom smislu, jer je takva jezi\u010dna konstrukcija uva\u017eena u na\u0161em narodu. Svako dobro i \u017eivili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137045",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na pojedina\u010dne rasprave, po\u0161tovani kolega profesor Miroslav Tu\u0111man. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137046",
        "text": "Hvala gospodine podpredsjedni\u010de. Ovaj Zakon kao \u0161to smo \u010duli ima zapravo tu temeljnu svrhu sa ovim izmjenama da pripremi Hrvatsku za ove obveze koje stoje kao dr\u017eave u predsjedavanju Europskom unijom, i taj dio treba pozdraviti i ne bi se na to vi\u0161e osvrtao. Me\u0111utim htio bih mo\u017eda re\u0107i na ne\u0161to \u0161to je propu\u0161teno ovom prilikom da se barem otvori ili posebno naglasi jedna druga odgovornost dr\u017eavnih slu\u017ebenika i namje\u0161tenika, a to je ono \u0161to svi \u017eelimo i \u010demu te\u017eimo da dr\u017eavna uprava bude na usluzi gra\u0111anima. Prema tome ovdje bi, ovdje bi po mom mi\u0161ljenju trebalo otvoriti barem sa jednim odre\u0111enim na\u010delnim stavom odgovornost i obavezu dr\u017eavnih slu\u017ebenika da rje\u0161avaju probleme gra\u0111ana na na\u010din da kada netko u figurativnom smislu do\u0111e na \u0161alter sa svojim problemom, da ne bude suo\u010den sa odgovorom da su odre\u0111eni problemi nerje\u0161ivi zato \u0161to su Zakoni nedore\u010deni ili pak da su postoje\u0107a rje\u0161enja po Zakonu u odre\u0111enim, u odre\u0111enom procentu u suprotnosti sa duhom Zakona, ili pak da su nekoliko Zakona me\u0111usobno u koliziji jer znamo da s obzirom na ovu veliku produkciju Zakona koju imamo, da se to isto tako doga\u0111a. Odgovor bi trebao biti, mogu\u0107e rje\u0161enje bi u takvim slu\u010dajevima trebalo biti tako da se, da slu\u017ebenici i namje\u0161tenici isto tako imaju obvezu po svojom strukturi odnosno svojoj hijerarhiji predlagati i zagovarati rje\u0161enja kako ove, ove probleme rje\u0161avati. Ako to ne omogu\u0107imo \u0161to, sa \u010dime smo suo\u010deni? Ili sa tome da politika dr\u017eava ili Vlada, ili Ministarstva stalno moraju predora\u0111ivati te Zakone onda kada se taj broj nerije\u0161enih problema toliko nagomila da postaju javni problem ili pak da mediji koji prate takve slu\u010dajeve po logici stvari name\u0107u i prozivaju dr\u017eavnu upravu i nadle\u017ena Ministarstva da razrje\u0161avaju te probleme, a i u jednom i u drugom slu\u010daju zapravo smo suo\u010deni da moramo se baviti sa aferama ve\u0107eg ili manjega dometa. Bilo bi prema tome normalno da sve dr\u017eavne slu\u017ebenike bez obzira radilo se o ovoj klasifikaciji vi\u0161i, ni\u017ei ili rukovode\u0107i, da svi oni budu odgovorni za u\u010dinkovitost i rad dr\u017eavne uprave. Obveza prema tome bi trebala biti da u slu\u010daju nedore\u010denosti Zakona, disfunkcionalnosti zakonskih odredbi ili konfliktnih odredbi da se naprosto obve\u017eu svi oni koji rade u dr\u017eavnoj upravi da trebaju na to upozoriti i imati odgovor klijentima odnosno korisnicima kada \u0107e njihovi, na koji na\u010din biti problem rije\u0161en. Imate ovdje i takvih benignih stvari kao recimo da svaki Zakon, naime ne svaki nego odre\u0111eni Zakoni propisuju lije\u010dni\u010dke pregleda pa onda jedna osoba u \u0161est mjeseci mora i\u0107i na lije\u010dni\u010dki pregled obi\u010dno u istu, pogotovo kad se radi o malim sredinama u istu ambulantu da bi dobio lije\u010dni\u010dki pregled kao vatrogasac ili kao lovac, ili ne znam za voza\u010dku dozvolu, a tri puta mora to radit zato \u0161to Zakon ka\u017ee ti lije\u010dni\u010dki pregledi su, potvrde o izvr\u0161enom pregledu se mogu koristiti samo za jednu svrhu a ne vi\u0161e. Prema tome, \u017eelim na ovom, da ka\u017eem malom primjeru ukazati da netko mora stalno upozoravati da se ti Zakoni moraju ili ujedna\u010diti odnosno da netko mora te korekcije raditi. Ono \u0161to bi u jednoj drugoj terminologiji se to moglo re\u0107i, a to je da zna\u010di, obveza je da sam sustav sebe mora korigirati, da se uspostavi ta povratna veza koja \u0107e korigirati pona\u0161anje tog sustava. Vani su, neka su rje\u0161enja u pojedinim zemljama u praksi, uvijek se zna da zakon ne mo\u017ee predvidjeti sve mogu\u0107e slu\u010dajeve, pa ponekad je protivno duhu zakona ako se striktno dr\u017ee te odredbe postoje\u0107e. Prema tome, trebalo bi vidjeti kako definirati problem presedana da bi se stvari rje\u0161avale, a ne stavljale u ladicu ili pak trebali bi oni koji svoj problem ne mogu rije\u0161iti postao u postoje\u0107em zakonu, trebali bi u odre\u0111enim slu\u010dajevima znati odgovor na to kada \u0107e izmjena zakona odnosno usvajanje novog zakona do\u0107i na dnevni red. Ovaj jedan anga\u017eman je odgovornost za u\u010dinkovitog sustava, po mom mi\u0161ljenju, presudna je i za ocjenjivanje, vrednovanje i napredovanje dr\u017eavnih slu\u017ebenika jer ako taj segment ne uzmemo u obzir, onda je ostaje ocjenjivanje i napredovanje prvenstveno po formalnim nekakvim zna\u010dajkama, a ne toliko po onome \u0161to bi trebao biti, po mom mi\u0161ljenju, presudan doprinos njihov na unaprje\u0111ivanju, izmjeni i dopuni i zakona i procedura i funkcioniranja i u\u010dinkovitosti dr\u017eavne uprave. Jasna stvar da \u0107e digitalizacija dio rije\u0161iti ovih problema o kojem bih \u017eelio upozoriti, ali neke suprotnosti, konflikte, nedore\u010denosti zakona, ne\u0107e. Prema tome, vjerujem da bi trebalo jednu na\u010delnu ovakvu odredbu unijeti u ovaj zakon da bi se potom u podzakonskim aktima te odredbe mogle preciznije odrediti i razraditi, ali isto tako u sklopu dr\u017eavne uprave, \u0161to nije onda predmet ovog zakona, ali trebalo bi u tom zakonu onda definirat tijelo koje \u0107e biti adresa gdje bi ili gra\u0111ani ili dr\u017eavni slu\u017ebenici i namje\u0161tenici mogli predlagati odnosno upozoravati na nedore\u010denosti kako bi se onda na toj me\u0111uresornoj razini izme\u0111u ministarstva znalo tko je odgovoran da se pojedine zakonske odredbe usklade. Evo, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137047",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Gordana Marasa, nema ga, gubi pravo na raspravu. Slijede\u0107a je rasprava Mire Bulja, nema ga, gubi pravo na raspravu, pa \u0107e slijede\u0107i govoriti po\u0161tovani zastupnik Ivan \u0160uker, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137048",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de HS. g\u0111o. Dr\u017eavna tajnice sa suradnikom, pred nama je jedan da ka\u017eem nao\u010digled tehni\u010dki zakon. Me\u0111utim, zakon koji regulira one na koje je vrlo \u010desto i usmjeren bijes i hrvatskih gra\u0111ana, vi\u0161e puta neopravdano, a i danas smo imali priliku vidjeti i \u010duti poku\u0161aj nekih da u ovaj zakon uguraju ne\u0161to \u0161to mu naprosto nije mjesto. Pa zato mo\u017eda u predlaganju ovakvih zakona uz ove tehni\u010dke odredbe koje jasno reguliraju da \u0107e se odre\u0111ene stvari, prije svega mislim \u0161to se ti\u010de pla\u0107a i ustroja vode\u0107ih du\u017enosnika u dr\u017eavnoj upravi, regulirat nekim drugim zakonima. Me\u0111utim, ovaj zakon predvi\u0111a i ne\u0161to \u0161to o\u010dekuje u RH u nekim budu\u0107im vremenima i daje mogu\u0107nost kvalitetnog rje\u0161enja toga, ali ka\u017eem, vrlo \u010desto se dr\u017eavna uprava spominje u negativnom kontekstu, vrlo \u010desto na\u017ealost koji govore ne razumiju koja je razlika izme\u0111u dr\u017eavnog slu\u017ebenika i dr\u017eavnog namje\u0161tenika i onda se tu javljaju silni problemi, pa danas smo imali \u010dak i \u010dut priliku spominjanja \u010delnih ljudi nekih ustanova itd. Me\u0111utim, ono \u0161to definitivno treba spomenuti uz ove tehni\u010dke odredbe i jasnu definiciju je na koliko tisu\u0107a ljudi se ovaj zakon \u0107e se primjenjivat? To je vrlo bitno. Za\u0161to? Zato \u0161to postoje i kolektivni ugovori i neki drugi zakoni koji definiraju prava tih slu\u017ebenika. I ono \u0161to je vrlo bitno, a tu su neki kolege prije mene govorile koji su radile nekad u dr\u017eavnim institucijama je pla\u0107a ili nagrada, pa i kazna onih koji rade u dr\u017eavnoj upravi. Dakle, ovim zakonom se predvi\u0111a da \u0107e to bit regulirano Zakonom o pla\u0107ama i mo\u017eda je \u0161teta \u0161to danas nemamo sva tri zakona u paketu, onda bi vjerojatno i rasprave onih koji dobronamjerno gledaju na ovo i \u017eele pomo\u0107 bile i svrsishodnije i kvalitetnije i bolje. Ovako govorit o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, nedotaknut se Zakona o pla\u0107ama je naprosto nemogu\u0107e. Za\u0161to? Zato \u0161to, ka\u017eem, svjesni smo \u010dinjenice, nekad opravdanog, a nekad neopravdanog nezadovoljstva hrvatskih gra\u0111ana jer naprosto ti dr\u017eavni slu\u017ebenici prije svega u uredima dr\u017eavne uprave koji su smje\u0161teni po jedinicama lokalne samouprave su prvi kontakt hrvatskih gra\u0111ana u principu sa dr\u017eavnom administracijom. I mo\u017ee dr\u017eavna administracija funkcionirat fantasti\u010dno. Me\u0111utim, ako vi da do\u0111ete po neki komad papira, nije bitno, ne\u0107u ga sad uop\u0107e re\u0107 koji je, on je vama \u017eivotno va\u017ean i vrlo bitan je i vama se ta pri\u010da odugovla\u010di, vi ste automatski nezadovoljni sa funkcioniranjem dr\u017eavne uprave. Za\u0161to? Zato \u0161to ona u datom momentu nije adekvatno odgovorila na ono \u0161to je vama trebalo. Dakle, s jedne strane je razumljiva nezadovoljstvo onoga tko o\u010dekuje to, a s druge strane nije dobro generalizirati i kvalificirati silni rad i po\u0161teni rad i kvalitetan rad, pa na kraju krajeva i ovaj zakon o kojem mi danas govorimo je proizvod normativaca u Ministarstvu uprave, napravili su ga, oni su dr\u017eavni slu\u017ebenici. Dakle, mi svakodnevno imamo priliku raspravljati o proizvodu, mi kao saborski zastupnici tih dr\u017eavnih slu\u017ebenika, jer te zakone oni rade u ovoga u ministarstvima, ali ka\u017eem onaj prvi kontakt sa gra\u0111anima, sa dr\u017eavnom upravom je upravo u uredima dr\u017eavne uprave koji su u ovom trenutku mo\u017eda iskreno govore\u0107i najnejasnije definirani njihov status i polo\u017eaj su ostali negdje zbog nejasnog statusa lokalne samouprave u \u017eupanijama i tog ureda dr\u017eavne uprave u nekakvom ajde da ka\u017eem zrakopraznom prostoru. Nekada je \u017eupan vodio brigu o tim dr\u017eavnim uredima, uredima dr\u017eavne uprave onda nas Europska komisija malo dala po prstima rekla da ne mo\u017eemo imati lokalnu i dr\u017eavnu upravu u jednom i da se to mora razdvojiti. Ka\u017eem to je ne\u0161to \u0161to bi trebalo, to je prvi kontakt hrvatskih gra\u0111ana sa dr\u017eavnom administracijom. Tako\u0111er ono \u0161to je dobro i to \u017eelim ovdje jasno re\u0107i i kao \u010dlan vladaju\u0107e stranke, a na odre\u0111eni na\u010din i dat dodatni argument Hrvatskoj Vladi, prvi put se jasno u zakonu ka\u017ee da postoji potreba za ne\u010dim, zbog ne\u010dega i da to treba predvidjet zakonom. Ne zbog toga da bi se zaposlila silna, silne tisu\u0107e novih ljudi, za\u0161to, zato \u0161to se to naprosto ne mo\u017ee dogoditi jer prva stvar o kojoj, da bi se to dogodilo je rasprava o dr\u017eavnom prora\u010dunu. Vi ako u dr\u017eavnom prora\u010dunu vidite pove\u0107anje neke stavke pa to je onda jasno da netko namjerava ne\u0161to napraviti e onda je prilika da se ka\u017ee da se to ne smije napraviti ili da se treba obrazlo\u017eiti za\u0161to se to napravilo. Dakle, ovdje se zakonski \u017eeli preduhitriti neke stvari koje su na\u017ealost neki prethodnici radili. Pa mi smo 2010. imali zakon o gdje su pomo\u0107nici ministara postali ravnatelji pa se to nekome nije svi\u0111alo, pa je do\u0161o pa je reko ja kad do\u0111em na vlast ho\u0107u da do\u0111u ljudi sa mnom i onda je u kabinetima i svuda su se zapo\u0161ljavali ljudi, ali to nije bilo regulirano zakonom. A kad vi sad u zakon ugradite jasnu naznaku da \u0107e zbog i pozicije Hrvatske, na kraju krajeva jednog ogromnog posla koji \u010deka i politiku i dr\u017eavnu administraciju hrvatsku za nekoliko mjeseci i kad mi zakonski \u017eelimo to preduhitriti i dat mogu\u0107nost da se to na vrijeme rije\u0161i e dolaze kritike. Dolaze kritike onih koji naprosto ne razumiju kako sustav funkcionira. I zato ka\u017eem mo\u017eda kad ovakvi zakoni donose, ovakve zakonske odredbe koje se donose a mogu biti dvojbene zato \u0161to ih netko zlorabi, mo\u017eda neke stvari treba jasnije pojasniti, jasnije napisati da svatko vidi naprosto ovoga o \u010demu se radi. Tako\u0111er, uz polaganje dr\u017eavnog ispita dobro je da se razdvojila srednja stru\u010dna sprema od visoke stru\u010dne spreme. Za\u0161to, zato \u0161to naprosto razina poslova i odgovornost i na kraju krajeva ovlasti koje ima dr\u017eavni slu\u017ebenik, vi morate znati da razli\u010dite ovlasti ima dr\u017eavni slu\u017ebenici sa srednjom stru\u010dnom spremom i oni sa visokom stru\u010dnom spremom i razina dakle propitivanja, ispitivanja njihovih na dr\u017eavnom ispitu naprosto mora biti razli\u010dita. Me\u0111utim, ono \u0161to meni fali ili u ovom zakonu negdje drugdje, a to je edukacija tih ljudi, jer mi smo svjesni koliko mi zakona svakodnevno imamo ovdje, koliko se oni mijenjaju i mi naprosto moramo tim ljudima za koje smo rekli da je prvi kontakt hrvatskih gra\u0111ana i hrvatskih poduzetnika sa dr\u017eavnom administracijom mi ih naprosto moramo educirati da oni budu upoznati sa svim i da budu spremni odgovoriti odre\u0111enim promjenama ovoga \u0161to od njih o\u010dekuju gra\u0111ani. Pla\u0107e, gledajte ve\u0107 dugo, to je kolega isto tako spomenuo problem pla\u0107a u dr\u017eavnoj upravi je i javnim slu\u017ebama takav kakav je i budimo iskreni ti ljudi su neadekvatno pla\u0107eni, to jasno treba re\u0107i. Ali Zakon o pla\u0107ama naprosto treba kona\u010dno eliminirat tome, ja mislim da nitko u ovoj sabornici nije protiv toga, da se mogu nagradit oni koji rade kvalitetno i koji dobro, a isto tako da neko ko se zaposlio u dr\u017eavnu slu\u017ebu ne mora zna\u010dit da je to poso za \u010ditav \u017eivot i da mo\u017ee ne radit ni\u0161ta, da mu nitko ni\u0161ta ne mo\u017ee. I druga stvar da se ne pla\u0107a stolica na kojoj neko sjedi i ta formacijski pripada negdje, nego da se pla\u0107a stvari rad koji taj dr\u017eavni slu\u017ebenik ili u nekim javnim slu\u017ebama obavlja jer gledajte da li u MUP-u netko sjedi pripada interventnoj policiji i sad on ne izlazi van kad su neredi i ovo sve skupa ima izlo\u017eenost i \u017eivotnu ovakvu i onakvu, nego sjedi u kancelariji, me\u0111utim on formacijski pripada tu i dodatak na pla\u0107u ima takvu ili u zdravstvu ili negdje drugdje. Dakle, to je to \u0161to Zakon o pla\u0107ama naprosto mora rije\u0161iti, jer i s tim \u0107u zavr\u0161iti. Cilj ovog zakona i ova dva zakona koja bi trebali donesti u nekim budu\u0107im vremenima je po meni profesionalizacija i depolitizacija dr\u017eavne uprave. A profesionalizirat dr\u017eavnu upravu i kvalitetne ljude u dr\u017eavnoj upravni ne mo\u017eemo imati ako im ne\u0107emo omogu\u0107iti edukaciju, ako im ne\u0107emo omogu\u0107iti kvalitetne uvjete rada i ako ih u kona\u010dnici ne\u0107emo kvalitetno platiti, jer to je naprosto ne\u0161to \u0161to je nemogu\u0107e i logi\u010dna stvar oni koji su dobri \u0107e oti\u0107 nekud drugdje i njih \u0107e privatni sektor i te kako kao ve\u0107 gotove formirane stru\u010dnjake platiti nego da moraju ovoga se ti ljudi educirati. I to je ono \u0161to naprosto gledaju\u0107i ovaj zakon i druge treba nam biti isklju\u010divi cilj. Dakle, depolitizacija, profesionalizacija dr\u017eavne uprave, ja se iskreno nadam da ova oba dva zakona koja dolaze posle ovog zakona idu u tom smjeru i da vi\u0161e si ne\u0107emo dozvoliti da pau\u0161alno napadamo i prozivamo ljude koji nekada i u poprili\u010dno neadekvatnim uvjetima rade i te kako slo\u017een i odgovoran poso i dobro i kvalitetno ga rade i kolegice i kolege nemojmo zaboraviti kad govorimo o ovom zakonu da govorimo o ljudima koji su prvi susret gra\u0111ana, poduzetnika ili bilo tko tko \u017eeli ne\u0161to obaviti sa dr\u017eavnom upravom i op\u0107enito sa dr\u017eavnom administracijom. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137049",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo vi\u0161e replika, prva je po\u0161tovanog zastupnika Stjepana \u0106uraja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137050",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani kolega \u0160uker mislim da ste jednu dobru stvar detektirali kad ste govorili o provom kontaktu i dojmu gra\u0111ana o radu dr\u017eavne uprave pa ja bi reko i javne uprave, to je upravo ono s \u010dim se oni susre\u0107u prvi puta na tom \u0161alteru i upravo je bitno da ti ljudi koji predstavljaju u kona\u010dnici dr\u017eavu i sve i tu instituciju, ukupnu u kojoj oni rade i nas sve i jako bitno ti ljudi su adekvatno pla\u0107eni, adekvatno stimulirani i motivirani. A s druge strane da imamo mehanizme za one koji su utvrdili da ne rade svoj posao. To je najbitnije, nagraditi koji rade, a imati mogu\u0107nost zahvaliti se onima koji ne \u017eele, ne mogu, ne\u0107e ili imaju bilo koji drugi razlog, za\u0161to ne\u0161to nisu napravili kako treba. Jer mislim da je danas izuzetno i te\u0161ko na\u0107i kvalitetniji kadar, motivirati ga u radu dr\u017eavne uprave, a naravno pogotovo kada oni ljudi do\u0111u tamo, do\u010dekati svoju mirovinu i ono \u0161to ka\u017eu jedinu, smr\u0107u ili vlastitom otkazom mogu iza\u0107i iz dr\u017eavnog \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137051",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137052",
        "text": "Da kolega \u010curaj, sla\u017eemo se i to nije predmet ovog zakona, ali je predmet odredbe o zakonu koji ka\u017ee da se to vi\u0161e ne regulira ovim zakonom, nego \u0107e se regulirati Zakonom o pla\u0107ama. I upravo o \u010demu ste vi govorili se mo\u017ee jedino regulirati Zakonom o pla\u0107ama. Mi kona\u010dno moramo shvatiti, da u dr\u017eavnoj upravi moramo pla\u0107ati rad, a ne formacijsku pripadnost ne\u010demu. I ako se budemo na takav na\u010din, mi koji donosimo zakone pona\u0161ali, onda \u0107e i ta dr\u017eavna uprava, biti efikasnija. I ono \u0161to je vrlo bitno dono\u0161enjem OIB-a informatizacijom dr\u017eavne uprave, mi smo trebali sprije\u010diti ono hodo\u010da\u0161\u0107enje gra\u0111ana od vrata do vrata. Vi kada podnesete nekakav zahtjev, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] bi naprosto po slu\u017ebenoj du\u017enosti, putem OIB-a I informati\u010dke povezanosti trebali pribaviti sve podatke, onda bi hrvatski gra\u0111ani itekako bili zadovoljni sa funkcioniranjem dr\u017eavne uprave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137053",
        "text": "Sljede\u0107a replika, po\u0161tovane zastupnice Marije Jelkovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137054",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega \u0160uker, potpisujem sve ovo \u0161to ste rekli vezano na pla\u0107e i elemente koji bi trebali biti osnovani prilikom utvr\u0111ivanja pla\u0107a i vjerujem da \u0107e \u0161to se ti\u010de i nagra\u0111ivanja i ka\u017enjavanja biti vrlo mjerljivi kriteriji o Zakonu o pla\u0107ama. Me\u0111utim, htjela bih jo\u0161 jednom re\u0107i, da je ovo \u0161to je regulirano ovim zakonom va\u017eno da razlozi zbog kojih smo omogu\u0107ili ovaj rad, na odre\u0111eno, du\u017ee od godine dana, upravo da bi sustav bolje funkcionirao, a ne da bi protekom godine dana, morali \u010dovjeka, koji je unutra, koji se osposobio, prestao bi mu ugovor o radu, a morali bi ponovno i\u0107i u natje\u010daj. Zna\u010di ovim se omogu\u0107ili da tamo gdje \u0107e postojati du\u017ea potreba sustav bude efikasniji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137055",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137056",
        "text": "Da, kolegice Jelkovac, meni je drago da ste vi to po 2 puta naglasili. To ste rekli u raspravi u ime kluba i sada pojedina\u010dno, jer to je, naprosto, zapravo u replici je to naprosto ne\u0161to \u0161to treba istaknuti. Kao protuargument onima koji tvrde da \u0107e se se ovim izbornim zakonom vr\u0161iti silna zapo\u0161ljavanja. Dakle, naprosto ovaj zakon predvi\u0111a ne\u0161to, potrebe, u dr\u017eavnoj upravi u RH, \u0161to \u0107e se doga\u0111ati u budu\u0107nosti. I naprosto ti ljudi koje rade taj posao morao imati sigurnost. On je svjestan da je do\u0161ao odraditi to, to i to. I ako to traje 2 g. pitanje je \u0161to \u0107e biti nakon 2 g. ali ako vi njemu date na godinu dana, a ta cijela pri\u010da traje, jo\u0161 godinu, godinu i pol dana, vi kod njega stvarate odre\u0111enu nesigurnost, jer on nije siguran da njega netko ne\u0107e, ne iz nekog reala, nego iz nekog nekorektnog i nepo\u0161tenog razloga, maknuti, a zaposliti nekoga drugoga. Dakle, to je isklju\u010divo odredba koja garantira kvalitetu i profesionalnost ne\u0161to drugo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137057",
        "text": "Hvala pozdravimo sada na galeriji, u\u010denice i u\u010denike O\u0160 Glina. \u2026 [[Pljesak.]] Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Miroslava Tu\u0111mana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137058",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega \u0160uker vi ste rekli da ve\u0107 prvi susret gra\u0111ana sa dr\u017eavnom upravom stvara sliku o toj dr\u017eavi, ali i o tome, da li on, gra\u0111anin ima povratnu informaciju, kada i u kojoj brzini \u0107e se rije\u0161iti njegov problem. Me\u0111utim, da bi to moglo se posti\u0107i, taj slu\u017ebenik, mora biti isto tako odgovoran za funkcioniranje te dr\u017eave, a mora postojati procedura kako se dolazi do odgovora, na koje se ne mo\u017ee dati odgovor u istom trenutku kada je postavljen. Prema tome, depolitizacija, dr\u017eavne uprave, po\u010dinje upravo u trenutku prvoga susreta, kada postaje odgovornost svih onih sudionika u dr\u017eavnoj upravi. Ono \u0161to po mom mi\u0161ljenju nedostaje, to je definiranje toga lanca, odgovora, odnosno, lanca odgovornosti od najni\u017ee, od ni\u017eeg slu\u017ebenika, do \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ili vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137059",
        "text": "Hvala, po\u0161tovani zastupnik \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137060",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] onda smo predvidjeli da \u0107e se dr\u017eavna uprava informatizirati i da \u0107e u poreznoj upravi biti registar koji \u0107e skupljati sve informacije i da \u0107e biti potpisan, jasno protokol sa svim dionicama dr\u017eavne uprave, na\u010din na koji se razmjenjuju podaci. I to je trebalo eliminirati u potpunosti, to \u0161to gra\u0111ani moraju kucati na 10 vrata da bi se to znatno smanjilo, a eliminirati do kraja. Isto tako da gra\u0111ani kojim smo mi zakonom, koji donosimo u ovom Visokom domu, jasno definirali, kako do odre\u0111ene potvrde do odre\u0111enog papira, mo\u017ee do\u0107i, da ga netko ne zavla\u010di mjesec, dva, tri, pet i deset, nego da se jasno zna u kojemu vremenu on taj papir mo\u017ee dobiti. I onda \u0107emo onaj da tako ka\u017eem prvi kontakt u dr\u017eavnoj upravi, u uredima dr\u017eavne uprave gra\u0111ana sa dr\u017eavnom upravom, biti, imati kvalitetniji i gra\u0111ani \u0107e biti sigurno zadovoljniji, jer njima je njihov problem najbitniji u tom trenutku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137061",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika po\u0161tovanog zastupnika Branka Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137062",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega \u0160uker, s pravom ste rekli da ovaj zakon treba promatrati zajedno sa Zakonom o sustavu dr\u017eavne uprave i Zakonom o pravima i vezama dr\u017eavnih du\u017enosnika, a koja \u0107emo dva zakona raspraviti u \u010detvrtak, jer on zajedno sa ova dva zakona, jest na tragu depolitizacije i profesionalizacije dr\u017eavne uprave. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] s tim setom zakona vra\u0107amo se ne rje\u0161enja koja smo bili jo\u0161 nacrtali 2010. g. kada smo propisali do koje razine se mogu mijenjati upravne strukture u ministarstvu i drugim dr\u017eavnim tijelima prilikom promjene vlasti. I tada smo rekli da \u010delni ljudi, uprava, direkcija ili kako god ho\u0107emo, nazovimo te upravne organizacije, ne bi trebali biti podlo\u017eni promjenama vlasti, ve\u0107 bi \u010delni ljudi tih uprava trebali biti najobrazovaniji, najbolje \u0161kolovani, najeduciraniji dr\u017eavni slu\u017ebenici. Pa prema tome, u tome smislu, jasno gledam i ovaj zakon i s druge strane [[Upadica: Hvala.]] jasno da treba biti uskla\u0111en s njihovim pla\u0107ama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137063",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137064",
        "text": "Gledajte kolega Ba\u010di\u0107. Ja se tu u potpunosti s vama sla\u017eem. Napisati ovaj zakon treba itekako treba biti stru\u010dan, da tako ka\u017eem, zanatski obrazovan, to su tzv. normativci u dr\u017eavnoj upravi da bi se napravio kvalitetan zakon. I ako vi tim ljudima ne osigurate sigurnost i dobru pla\u0107u, a osobito \u010delnim ljudima nego svakih, promjenom politi\u010dke vlasti ti \u010delni ljudi se mijenjaju, vrlo \u010desto dolaze i ljudi koji nisu do sada usko radili u toj bran\u0161i, bi logi\u010dno stvar da nemate kvalitetu rada. Ali, programom gospodarskog oporavka iz 2010. se upravo htjelo to sprije\u010diti, dakle, staviti profesionalne ljude na \u010delo dr\u017eavne uprave iz jednostavnog razloga da oni rade u interesu hrvatskog gospodarstva i hrvatskih gra\u0111ana. Netko drugi kad je preuzeo vlast 2012. je naprosto to eliminirao sa uzre\u010dicom ja sam do\u0161ao, ja snosim politi\u010dku odgovornost, ja \u0107u zaposliti koga god ho\u0107u. I onda nisu krivi dr\u017eavni slu\u017ebenici nego je kriv onaj koji je to napravio 2012. godine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137065",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava trebala je biti po\u0161tovanog zastupnika Pernara, ali ga nema pa gubi pravo na raspravu, izvolite kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137066",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Tra\u017eim stanku u ime Kluba MOST-a kako bi se konzultirali o \u010dinjenici da u Hrvatskoj dr\u017eavni slu\u017ebenici, kada razotkriju kriminal dr\u017eavnih du\u017enosnika, doga\u0111a im se da budu udaljeni iz slu\u017ebe. Naime, ja sam ovdje u HS-u u vi\u0161e navrata govorio o slu\u010daju diplomata Damira Sabljaka, zaposlenika Ministarstva vanjskih i europskih poslova, koji je razotkrio protupravno tro\u0161enje novca u Veleposlanstvima u Canberri i Washingtonu. \u010covjek je u sustavu upozoravao vi\u0161e od godinu dana svoje nadre\u0111ene, nitko nije reagirao. Kada se obratio HS-u, ja sam inicirao sjednicu Antikorupcijskog vije\u0107a na kojem je glavni inspektor ministarstva priznao da su prekr\u0161eni pravilnici i po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, umjesto da Damir Sabljak bude nagra\u0111en zbog profesionalizma i domoljublja jer je razotkrio kriminalne radnje u Ministarstvu vanjskih i europskih poslova, on biva udaljen iz slu\u017ebe. Da stvar bude gora, kada sam to pitanje postavio premijeru Plenkovi\u0107u u HS-u, on je sa najvi\u0161e pozicije u dr\u017eavi ovdje u najvi\u0161em tijelu, poslao poruku da takve predstavke obi\u010dno ne vode ni\u010demu. Ipak, na kraju premijer Plenkovi\u0107 je smijenio glavnu tajnicu ministarstva koja je sudjelovala u ovim rabotama, ali epiloga nemamo. Na isti dan kad sam postavio to pitanje, DORH je odbacio kaznenu prijavu, \u0161to zna\u010di da DORH funkcionira onako kako mu ka\u017ee premijer, predstavke ne vode ni\u010demu pa \u0107emo onda i tu kaznenu prijavu odbaciti bez da se g. Sabljaka ispitalo, a do dan danas mu nije dostavljen uvid u rje\u0161enje o odba\u010daju kaznene prijave. A ministrica meni na zastupni\u010dko pitanje odbija odgovoriti punih 6 mjeseci [[Upadica: Hvala.]] \u010dime se kr\u0161i Poslovnik HS-a i molim vas predsjedavaju\u0107i da reagirate, da dobijem kona\u010dno odgovor [[Upadica: Hvala lijepo.]] na ovo zastupni\u010dko pitanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137067",
        "text": "Hvala lijepa. Naravno, dat \u0107u vam stanku. Vidimo se u 12,38. [[STANKA U 12,30 SATI.]] [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,38 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, evo ve\u0107 je 12,38 je pro\u0161lo zna\u010dajno, na\u017ealost, nema kolege Grmoje ovdje, makar je bio prije tu, pa gubi pravo na raspravu i time \u0107u ja onda zaklju\u010diti raspravu o ovoj to\u010dci, a o njoj \u0107emo glasovati kad se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137069",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, dobar dan vam \u017eelim, kre\u0107emo sa to\u010dkom dnevnog reda: - Izja\u0161njavanje o amandmanima na Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicama, drugo \u010ditanje, P.Z. broj 516. Predlagatelj je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane je podnio Klub zastupnika MOST-a nezavisnih lista i zastupnica Sonja \u010cikoti\u0107. Molim predstavnicu predlagatelja, po\u0161tovanu dr\u017eavnu tajnicu Ministarstva uprave g\u0111u. Katicu Prpi\u0107 da nam se o\u010dituje o prvom amandmanu Kluba zastupnika MOST-a, izvolite dr\u017eavna tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137070",
        "text": "Hvala lijepa. Sve vas pozdravljam od srca, zna\u010di na temelju Ustava, odluke Ustavnog suda, Poslovnika HS, Vlada RH na Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima podnosi slijede\u0107i amandman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137071",
        "text": "G\u0111o. Prpi\u0107, ja vas lijepo molim o\u010ditujte se na prvi amandman Kluba zastupnika MOST-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137072",
        "text": "Aha, oprostite, amandman se ne prihva\u0107a. Obrazlo\u017eenje je isto kao i obrazlo\u017eenje odbora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137073",
        "text": "Kao i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137074",
        "text": "Obrazlo\u017eenje odbora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137075",
        "text": "Obrazlo\u017eenje odbora?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137076",
        "text": "HS, da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137077",
        "text": "Dobro, pro\u010ditajte nam obrazlo\u017eenje. Jel imate? Ne. Dobro, predlagatelj amandmana molim va\u0161e o\u010ditovanje, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137078",
        "text": "Dakle, mi se ne sla\u017eemo i tra\u017eimo glasovanje budu\u0107i da sad.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137079",
        "text": "Dobro, zahvaljujem. Prelazimo na drugi amandman Kluba zastupnika MOST-a, izvolite dr\u017eavna tajnice. Molim o\u010ditovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137080",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137081",
        "text": "Obrazlo\u017eenje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137082",
        "text": "Isto kao \u0161to ste dobili u materijalima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137083",
        "text": "Zahvaljujem. Molim kolegu Grmoju da se izjasni, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137084",
        "text": "Zna\u010di ne prihva\u0107amo stav Vlade i tra\u017eimo glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137085",
        "text": "Hvala lijepo. Molim obrazlo\u017eenje za tre\u0107i amandman MOST-a, izvolite dr\u017eavna tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137086",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137087",
        "text": "Obrazlo\u017eenje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137088",
        "text": "Isto kao u materijalima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137089",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani kolega Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137090",
        "text": "Ne prihva\u0107amo i tra\u017eimo glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137091",
        "text": "Hvala lijepo. \u010cetvrti amandman MOST-a, izvolite dr\u017eavna tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137092",
        "text": "Hvala lijepa. Amandman se ne prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137093",
        "text": "Obrazlo\u017eenje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137094",
        "text": "Isto kao u materijalima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137095",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega Grmoja izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137096",
        "text": "Ne prihva\u0107amo, tra\u017eimo glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137097",
        "text": "Hvala lijepo Peti amandman Kluba zastupnika MOST-a, izvolite dr\u017eavna tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137098",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137099",
        "text": "Obrazlo\u017eenje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137100",
        "text": "Isto kao u dobivenim materijalima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137101",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega Grmoja izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137102",
        "text": "Tra\u017eimo glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137103",
        "text": "Hvala lijepo kolega Grmoja. \u0160esti amandman Kluba zastupnika MOST-a, izvolite dr\u017eavna tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137104",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137105",
        "text": "Obrazlo\u017eenje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137106",
        "text": "Isto kao u dobivenim materijalima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137107",
        "text": "Zahvaljujem. Izvolite kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137108",
        "text": "Tra\u017eimo glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137109",
        "text": "Hvala lijepo. Sedmi amandman Kluba zastupnika MOST-a, izvolite dr\u017eavna tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137110",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137111",
        "text": "Obrazlo\u017eenje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137112",
        "text": "Isto kao u dobivenim materijalima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137113",
        "text": "Hvala lijepo. Izvolite kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137114",
        "text": "Ne prihva\u0107amo, tra\u017eimo glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137115",
        "text": "Hvala lijepo. Osmi amandman Kluba zastupnika MOST-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137116",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137117",
        "text": "Obrazlo\u017eenje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137118",
        "text": "Isto kao u dobivenim materijalima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137119",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega Grmoja izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137120",
        "text": "Ne prihva\u0107amo, tra\u017eimo glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137121",
        "text": "Hvala lijepo. Prelazimo na amandman po\u0161tovane zastupnice Sonje \u010cikoti\u0107, izvolite dr\u017eavna tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137122",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a, isto kao u dobivenim materijalima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137123",
        "text": "Dobro, vidim da predlagateljice nema, glasovat \u0107emo, hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137124",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 516. Predlagatelj je Vlada RH. Kolegice i kolege, kolegice i kolege, ja vas molim da mo\u017eemo normalno raditi, ne mo\u017eemo glasno govoriti. Molim vas za pozornost. Dakle, nakon \u0161to je rasprava zaklju\u010dena, Vlada je podnijela amandman sukladno \u010dl. 199. Poslovnika. O ovako podnesenom amandmanu mora se slo\u017eiti ve\u0107ina zastupnika. Izvolite kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137125",
        "text": "G. predsjedni\u010de, \u010dini mi se da se desila oma\u0161ka. Ju\u010der smo imali raspravu ... [[Govornik se ne razumije.]] bilo je jo\u0161 i rasprava o g. Ku\u0161\u010devi\u0107u. Njega ste zaboravili slu\u010dajno ili? [[Upadica: Kolega Maras, izvolite sjesti.]] A kad \u0107emo o njemu glasati?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137126",
        "text": "Pa to \u0107u ja odlu\u010diti, izvolite sjesti [[Upadica: Aha, hvala lijepo.]] Dajem na glasovanje prijedlog da se provede rasprava o amandmanu Vlade RH. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da smo jednoglasno, 104 glasa za odlu\u010dili provesti raspravu o amandmanu Vlade RH pa bih molio po\u0161tovanu dr\u017eavnu tajnicu u Ministarstvu uprave, Katicu Prpi\u0107 da da obrazlo\u017eenje podnesenog amandmana. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137127",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani predsjedni\u010de HS-a, po\u0161tovane saborske zastupnice i zastupnici. Vlada RH podnesla je amandman na na\u010din da u \u010dl. 47. rije\u010di \u201ete odredbe \u010dl. 20. i 37. koji stupaju snagu danom stupanja na snagu novog zakona kojim \u0107e se urediti sustav dr\u017eavne uprave\u201c, bri\u0161u se. S obzirom da novi Zakon o sustavu dr\u017eavne uprave stupa na snagu prije stupanja na snagu predlo\u017eenog zakona o izmjeni i dopuni Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, treba brisati dio zavr\u0161ne odredbe u dijelu u kojem je propisano da se odredbe \u010dl. 20. i 37. stupaju na snagu danom novog zakona kojim \u0107e se urediti sustav dr\u017eavne uprave. Brisanjem dijela teksta iz \u010dl. 47. kona\u010dnog prijedloga zakona koji se predla\u017ee ovim amandmanom, odredbe \u010dl. 20. i 37. stupiti \u0107e na snagu danom stupanja na snagu predlo\u017eenog zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137128",
        "text": "Otvaram raspravu o amandmanu Vlade. Ako nema rasprave, zaklju\u010dujem raspravu pa dajem na glasovanje amandman Vlade. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da smo ve\u0107inom glasova, 77 za, 30 suzdr\u017eanih i 1 protiv prihvatili amandman Vlade i on postaje sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona. Sada \u0107emo prije\u0107i na odlu\u010divanje o ostalim amandmanima koje je podnio Kluba zastupnika MOST-a Nezavisnih lista i zastupnica Sonja \u010cikoti\u0107. Izja\u0161njavanje smo proveli ranije na sjednici pa prelazimo na glasovanje o amandmanima. Idemo redom. Prvi je amandman Kluba zastupnika MOST-a Nezavisnih lista Vlada ne prihva\u0107a, pa moramo glasovati. Utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova. Amandman br. 2 istog kluba Vlada ne prihva\u0107a. Molim vas, glasujmo. Nije dobio potreban broj glasova. Amandman br. 3, Vlada ga ne prihva\u0107a, molim glasujmo. Nije dobio potreban broj glasova. Idemo na amandman br. 4, isti klub, Vlada ga ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. Amandman br. 5. isti klub zastupnika Vlada ne prihva\u0107a. Molim glasujmo. Nije dobio potreban broj glasova. Idemo amandman br. 6. isti klub zastupnika Vlada ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. Amandman br. 7. Vlada ne prihva\u0107a. Molim glasujmo. Nije dobio potreban broj glasova. I amandman br. 8. isti klub zastupnika Vlada ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. Imamo jedan amandman zastupnice Sonje \u010cikoti\u0107, Vlada ga ne prihva\u0107a, molim glasujmo. Nije dobio potreban broj glasova. Pa dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima. Molim glasovanje. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 78 za, 2 suzdr\u017eana i 40 protiv donesen Zakon o izmjenama i dopunama Zakona od dr\u017eavnim slu\u017ebenicima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137129",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,38 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, evo ve\u0107 je 12,38 je pro\u0161lo zna\u010dajno, na\u017ealost, nema kolege Grmoje ovdje, makar je bio prije tu, pa gubi pravo na raspravu i time \u0107u ja onda zaklju\u010diti raspravu o ovoj to\u010dci, a o njoj \u0107emo glasovati kad se steknu uvjeti. Ja bih sukladno \u010dl. 247. Poslovnika, a koji je Odbor za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo predlo\u017eio da slijede\u0107i dvije to\u010dke provedemo objedinjenu raspravu, to su: -Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o prostornom ure\u0111enju, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 623. \u2026 [[Upadica iz sabornice se ne razumije]] A niste bili tu [[Upadica iz sabornice: u 39, evo do\u0161o]] ali u 38 sam rekao da po\u010dinje, po\u010deli smo na vrijeme i - Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o gradnji, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 624. Jeste li suglasni s tim prijedlogom? Nitko nije protiv, onda pretpostavljam da jesmo. Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dl. 85. Ustava RH i \u010dl. 172. i 204. Poslovnika HS. Prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda prihvatili smo prijedlog predlagatelja da se ovi zakonski prijedlozi rasprave po hitnom postupku. Sukladno \u010dl. 204. Poslovnika hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje. Amandmani se mogu podnosit do kraja rasprave sukladno \u010dl. 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, te Odbor za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da, odvojeno \u0107e za oba zakona dati po\u0161tovani dr\u017eavni tajnici u Ministarstvu graditeljstva i prostornog ure\u0111enja Dunja Maga\u0161 i Danijel Me\u0161tri\u0107. Prvo po\u0161tovana dr\u017eavna tajnica Maga\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137130",
        "text": "Dono\u0161enjem ovog zakona \u0107e se pojednostaviti, ubrzati i olak\u0161ati postupak isho\u0111enja lokacijskih dozvola odnosno pobolj\u0161ati \u0107e se u\u010dinkovitost provedbe Zakona o prostornom ure\u0111enju, \u0161to \u0107e utjecati na pove\u0107anje isplativosti investiranja u gra\u0111enje gra\u0111evina na razli\u010dite namjene i time na pove\u0107anje broja investicija u RH, a \u0161to \u0107e dovesti do ja\u010danja konkurentnosti i rezultirati pozitivnim u\u010dinkom na polo\u017eaj RH na ljestvici konkurentnosti. Osnovna pitanja koja se ure\u0111uju ovim zakonom su sadr\u017eaj i zna\u010daj podataka informacijskog sustava prostornog ure\u0111enja, izrada i dono\u0161enje prostornih planova nove generacije, izrada i dono\u0161enje u elektroni\u010dkom obliku, sudjelovanje javnopravnih tijela djelatnosti Zavoda za prostorno ure\u0111enje, sadr\u017eaj prostornih planova, uvjeti za planiranje prostora, mogu\u0107nost dono\u0161enja prostornih planova, izrada i dono\u0161enje izmjena i dopuna prostornih planova, te provedba prostornih planova donesenih na temelju zakona koji su va\u017eili prije Zakona o prostornom ure\u0111enju iz 2013.g. Komunikacija u postupku izrade i dono\u0161enja prostornih planova elektroni\u010dkim putem, izrada idejnog projekta u elektroni\u010dkom obliku, te smanjivanje njegovog sadr\u017eaja i tro\u0161kova izrade, osloba\u0111anje investitora od obveze pribavljanja posebnih uvjeta i uvjeta priklju\u010denja, koji su uvjet za izdavanje lokacijske dozvole. Postupak utvr\u0111ivanja posebnih uvjeta i uvjeta priklju\u010denja na na\u010din koji \u0107e osigurati njihovo br\u017ee utvr\u0111ivanje odnosno utvr\u0111ivanje u propisanim rokovima i smanjenje tro\u0161kova njihova utvr\u0111ivanja. Komunikacija izme\u0111u javnopravnih tijela koja utvr\u0111uju posebne uvjete i uvjete priklju\u010denja, tijela koja izdaju lokacijske dozvole i projektanata elektroni\u010dkim putem. Popunjavanje pravnih praznina vezano za nostrifikaciju idejnog projekta i izvje\u0161\u0107e o stanju u prostoru. Izdavanje lokacijske dozvole odnosno olak\u0161avanje izdavanje gra\u0111evinskih dozvola za fazno i etapno gra\u0111enje i u slu\u010dajevima u kojima nije donesen urbanisti\u010dki plan ure\u0111enje, smanjenja obveze podnositelja zahtjeva, komunikacija elektroni\u010dkim putem, va\u017eenje lokacijske dozvole. Dono\u0161enje rje\u0161enja o utvr\u0111ivanju gra\u0111evne \u010destice, imovinski instituti ure\u0111enja gra\u0111evinskog zemlji\u0161ta i nadzor nad provedbom zakona. Evo, to bi ukratko bilo, hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137131",
        "text": "Hvala. Nastaviti \u0107e dr\u017eavni tajnik, po\u0161tovani Danijel Me\u0161tri\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137132",
        "text": "Po\u0161tovane zastupnice, po\u0161tovani zastupnici, pred vama je Nacrt prijedloga Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o gradnji sa Kona\u010dnim prijedlogom zakona. Dono\u0161enje ovog zakona pojednostavit \u0107e se i ubrzati, te olak\u0161ati postupak isho\u0111enja gra\u0111evinskih i uporabnih dozvola, te samim time pobolj\u0161ati i u\u010dinkovitost provedbe Zakona o gradnji, a \u0161to \u0107e imati od utjecaja na ja\u010danje konkurentnosti i boljim rezultatom u polo\u017eaju RH na ljestvici konkurentnosti Doing Business. Time \u0107e se naravno pove\u0107at i isplativost investiranje u gra\u0111enje gra\u0111evina i pove\u0107at \u0107e se broj investicija i zaposlenih u gra\u0111evinarstvu. Osnovna pitanja koja smo uredili u ovom prijedlogu zakonu, u samom uvodnom dijelu razdvojili smo zapravo posebne uvjete i uvjete priklju\u010denja. Naime, iz razloga da se kasnije kroz proceduru upravo ti uvjeti priklju\u010denja ne idu na potvr\u0111ivanje od strane javnopravnih tijela. Isto tako, ovim zakonom je predvi\u0111eno razvrstavanje gra\u0111evina na malo druga\u010diji na\u010din, zna\u010di, prema zahtjevnosti, sve je vezano zapravo uz tehni\u010dki pregled i uporabnu dozvolu, pa imamo razvrstavanje na prvu grupu, to su dr\u017eavni zna\u010daj, drugu grupu, to su sve one gra\u0111evine koje su prepoznate prema posebnim propisima i tre\u0107u grupu, to su one gra\u0111evine koje nisu prema posebnim propisima kao takve prepoznate s time da smo u drugoj grupi ras\u010dlanili na 2a i na 2b, gdje smo dali u dva, zna\u010di, gdje smo dali ipak onim gra\u0111evinama koje idu na\u2026 [[Govornik se ne razumije]] na okoli\u0161 odnosno ocjenu o potrebi procijene i ocijene za ekolo\u0161ku mre\u017eu smo dali nekakvu ve\u0107u razinu, a sve vezano uz informati\u010dke sustave da bih ih javno objavljivali u nekim drugim rokovima. Isto tako, ovim zakonom je druga\u010dije definirano i dopu\u0161teno odstupanje sada je mogu\u0107e odstupanje u odnosu na glavni projekt u veli\u010dini od 30 centimetara, zna\u010di 0,3m s time da nema odstupanja u pogledu obveznog gra\u0111evinskog pravca i ne odstupanja od najmanje udaljenosti me\u0111e i isto tako nema odstupanja za one gra\u0111evine koje su upisane u registar kulturnih dobara, zna\u010di sve \u0161to ide prema zakonu o, iz domene Ministarstva kulture. Ono \u0161to je glavna novina, uvodimo glavni, odnosno projektnu dokumentaciju elektroni\u010dkom obliku digitalno potpisanu. Izuzetno va\u017eno zbog komunikacije me\u0111u javno pravnim tijelima, zna\u010di vi\u0161e ne\u0107e biti potrebno izra\u0111ivati desetke glavnih projekata i investitor ne\u0107e morati i\u0107i od vrata do vrata da skuplja potvrde ili da prikuplja posebne uvjete, to \u0107e sada jednom interoperabilno\u0161\u0107u biti rije\u0161eno kroz elektroni\u010dke sustave. Isto tako investitora se osloba\u0111a obveza prikupljanja posebnih uvjeta za to je zakonom pripisano da radi projektant, on naravno sastavlja zahtjev koji, gdje opisuje one elemente koji su potrebni da bi se ti posebni uvjeti i utvrdili. Ono isto tako \u0161to je novina, potvr\u0111ivanje glavnog projekta koje je do sada bilo prema pravilniku o jednostavnim gra\u0111evinama, i\u0107i \u0107e kroz elektroni\u010dki sustav, zna\u010di investitor \u0107e se tamo prijaviti, zna\u010di to nije gra\u0111evinska dozvola nego \u0107e samo kroz taj elektroni\u010dki sustav prikupiti potvrde glavnog projekta. Isto tako su propisani i jasni rokovi, utvr\u0111ivanja potvrda na glavni projekt, zna\u010di u roku od 15 dana, sve se radi isklju\u010divo elektroni\u010dki i ta komunikacija je isto tako propisana ovim propisom. \u0160to se pak ti\u010de dostave dokumentacije isto tako je definirana elektroni\u010dka oglasna plo\u010da gdje \u0107e se sva dokumentacija, zna\u010di sve dozvole digitalno potpisane dostavljati javno pravnim tijelima, zna\u010di nakon dozvole jedinicama lokalne samouprave, Hrvatskim vodama i drugim tijelima koja su zakonom odre\u0111ena, zna\u010di Dr\u017eavnoj geodetskoj upravi itd.. Kod izdavanja gra\u0111evinske dozvole, uvodno je ve\u0107 bilo i re\u010deno olak\u0161ano je izdavanje vezano uz urbanisti\u010dki plan ure\u0111enja. Bitno se tu pojednostavljuje postupak izdavanja dozvola i isto tako kod uporabne dozvole vi\u0161e ne\u0107e trebati potvr\u0111ivati elaborate nego \u0107e se samo raditi projekti iz ... [[Govornik se ne razumije.]] stanja a ukoliko taj elaborat bude donesen onda naravno mora biti i potvr\u0111en i on ide kao takav na provedbu. \u0160to se ti\u010de novine kod ... [[Govornik se ne razumije.]] projekata maknuta je odredba da se ... [[Govornik se ne razumije.]] projekti propisuju, propisuju kroz glavni nego je to stvar ugovora izme\u0111u investitora i izvo\u0111a\u010da. I kratko \u0161to se ti\u010de samog hitnog postupka, vrlo nam je va\u017eno da ovaj zakon u ovom roku stupi na snagu obzirom da nam je sa 1.5. isti\u010de rok za prijavu reformi na ljestvici doing business konkurentnost, zato nam je va\u017eno da je ovaj zakon i\u0161ao u hitni postupak da se ti svi rokovi stignu. Evo, hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137133",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo vi\u0161e replika, prva je po\u0161tovanog zastupnika Stjepana \u010curaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137134",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Lijepo ste objasnili i za\u0161to hitnost, no bez obzira i\u0161lo to u prva dva \u010ditanja, ono \u0161to je klju\u010dno, \u010dak ja mislim da nije problem, odnosno da ne\u0107e biti problem vezano za djelovanje gradskih ureda, odnosno onih koji izdaju same dozvole nego upravo u odnosu javnopravnih tijela spram tih dozvola. Mi znamo da do sada se tu dosta \u010dekalo, sada \u0107e se to\u010dno ... [[Govornik se ne razumije.]] gdje njihovi uvjeti \u0107e biti ili u roku od 15 dana dani, primjedbe ili \u0107e se smatrati da je sve prihva\u0107eno onako kako je u prijedlogu. No me\u0111utim, \u0161to ukoliko, a tu mo\u017ee se na\u0107i neko usko grlo, \u0161to ukoliko te javno pravne tvrtke a recimo govorimo o nekom vodovodu konkretno, ne bude niti odgovorio a niti bude ispo\u0161tovao svoju du\u017enost i da tu na\u0111e se kasnije problem sa samim projektantom odnosno investitorom, odnosno da li imamo i rje\u0161enja za njih i \u0161to su upute prema njima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137135",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137136",
        "text": "Hvala na pitanju, dobro ste primijetili sve te rokove. \u0160utnja administracije zna\u010di odobravanje. Zna\u010di ako je neko tijelo dobilo od ureda zadatak da treba utvrditi posebne uvjete a nije ih utvrdilo, zna\u010di smatra se da ih nema. Ako je nekom tijelu dostavljen glavni projekt na potvr\u0111ivanje a nije izdana ta potvrda smatra se da je glavni projekt izra\u0111en u skladu sa posebnim propisima. \u0160to se ti\u010de uvjeta priklju\u010denja i danas imamo tih problema. I danas imamo tih problema da neki uredi idu i van roka, to se mo\u017ee i sada desiti, no me\u0111utim elektroni\u010dki sustav je i dalje otvoren, zna\u010di kada to javno pravno tijelo naknadno dostavi kroz elektroni\u010dki sustav te posebne uvjete projektant uvijek sa svojom osobnom iskaznicom ima mogu\u0107nost gledanja cijelog tog predmeta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137137",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Mire Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137138",
        "text": "Hvala lijepo. Prostor je ne\u0161to najvrjednije, trebamo ga \u010duvati, ja bih vam postavio jedno pitanje, da li ste ovim zakonom predvidjeli ... [[Govornik se ne razumije.]] predvidjeli da baze stanice, antenski stupovi se postavljaju kao i u drugim dr\u017eavama da moraju imati gra\u0111evinsku dozvolu, da moraju, kao i u drugim dr\u017eavama? Ja sam taj zakon dao kao izmjene zakona, ka prijedlog nije do\u0161ao na dnevni red, bio je na odboru, ja ovdje ne mogu i\u0161\u010ditati da \u0107e bazne stanice, atenski stupovi biti potrebno da imaju gra\u0111evinsku dozvolu kao \u0161to imaju npr. u Njema\u010dkoj, Deutche Telekom treba, pa treba ovo i ovdje imati. Pa bih vas molio da mi odgovorite na ovo pitanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137139",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137140",
        "text": "U tom segmentu ovog zakona nije se ni\u0161ta mijenjalo. Zna\u010di bazne stanice su predvi\u0111ene pravilnikom o jednostavnim gra\u0111evinama, gra\u0111evinama i radovima naravno, one moraju i\u0107i na uporabnu dozvolu ali sada imaju obvezu da kroz elektroni\u010dki sustav skupe potvrde glavnog projekta. I uporabnu dozvolu, da to sam napomenuo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137141",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Branka Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137142",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, ono \u0161to bi posebno istaknuo iz va\u0161eg uvodnog izlaganja, to je \u010dinjenica da temeljem ovog zakona vi\u0161e investitor niti projektant ne trebaju obilaziti javno-pravna tijela kako bi priskrbili njihove suglasnosti nego putem e-konferencije \u0107e nadle\u017eni dr\u017eavni slu\u017ebenik provesti proceduru i ukoliko javno-pravno tijelo ne izda suglasnost postupku koji je predvi\u0111en, smatrat \u0107e se da je on ako to ne napravi u roku 15 dana, smatrat \u0107e se da je on pozitivno se odredio prema projektu. Prema tome, to je vrlo va\u017ean trenutak u kojemu \u0107e se doista smanjiti vrijeme potrebno za izdavanje gra\u0111evinske dozvole s jedne strane a s druge strane olak\u0161ati investitorima i projektantima ta procedura i to posebno je ono \u0161to \u0107u u ime kluba kasnije re\u0107, izdvojio za ovaj zakon. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137143",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Anke Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137144",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de. Budu\u0107i sam tamo brbljava onda nema repliku na tajnicu Maga\u0161 ali imam na vas. Rije\u010d je o e-dozvoli. Dakle e-dozvola je ne\u0161to u \u0161to je u principu projekt o kojem vi jako puno znate i vi u ovom trenutku u Hrvatskoj imamo tri e-dozvole. Jedna e-dozvola koji vodi dr\u017eava i druga e-dozvola koju vodi grad Zagreba, tre\u0107a e-dozvola koju vodi Primorsko-goranska \u017eupanija. Znamo za\u0161to je to nastalo, kad se dr\u017eava odlu\u010dila za e-dozvolu grad Zagreb je ve\u0107 imao svoju, Primorsko-goranska \u017eupanija, grad Rijeka i \u017eupanija iz koje vi dolazite Vara\u017edinska je imala svoju i ta prilagodba ide te\u0161ko. Mene sad zanima da nam odgovorite koliko je daleko oti\u0161la prilagodba odnosno taj link \u0161to se ti\u010de grada Zagreba pa da barem isti podaci budu, da se isti podaci mogu izvu\u0107 van i puniti baza podataka odnosno koliko daleko smo oti\u0161li sa Primorsko-goranskom \u017eupanijom, hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137145",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137146",
        "text": "Projekt e-dozvola je krenula jo\u0161 2014. g., kao takav sa po\u010detkom primjene 2015. g. \u0160to se ti\u010de danas, mi smo sa gradom Zagrebom uspostavili sustav ako gledamo projekt e-dozvola, zna\u010di to nije ista aplikacija koja je i dr\u017eavna aplikacija gdje su svi ostali uredi osim Primorsko-goranske \u017eupanije me\u0111utim s gradom Zagrebom smo uspostavili komunikaciju, zna\u010di oni nam dostavljaju svako jutro podatke prema informacijskom sustavu tako da mi mo\u017eemo vidjeti njihove podatke, oni su sada meta podatkovno upareni zna\u010di koriste na\u0161 \u0161ifrarnike i sve da bi mogli razmjenjivati podatke tako da je taj dio zavr\u0161en. Velim, nismo imali potrebu ih gurati u sustav ako su oni napravili isto tako repliku i manje-vi\u0161e imaju sve isto \u0161to imamo i mi. A \u0161to se ti\u010de Primorsko-goranske \u017eupanije [[Upadica Reiner: Hvala, hvala lijepa.]] Hvala lijepa. A da, pardon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137147",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Tulija Demetlike.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137148",
        "text": "Zahvaljujem. Evo g. dr\u017eavni tajni\u010de iz predlo\u017eenih prijedloga zakona, iz va\u0161eg uvodnog izlaganja mo\u017eemo zaklju\u010diti da uvo\u0111enjem digitalizacije se ubrzava cijeli postupak. Mislim da to nije dovoljno jer kao \u0161to je ve\u0107 re\u010deno, da li e-raspravama, e-dozvolama, e-konferencijama postupak ostaje i dalje isti. U ovom prijedlogu zakona nijedan postupak se nije smanjio i opet javno-pravna tijela \u0107e morati davati posebne te uvjete investitorima. Zna\u010di uskra\u0107uje se samo vrijeme podno\u0161enja zahtjeva. Zna\u010di proces po nama jednostavno nije zauzeo novi sadr\u017eaj koji bi stvarno skratio cijeli postupak ishodovanja akata za gra\u0111enje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137149",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137150",
        "text": "Pa ja sam, ispri\u010davam se uva\u017eeni saborski zastupni\u010de, u uvodu sam rekao da je do\u0161lo do promjene procedure a i saborski zastupnik Ba\u010di\u0107 je to dobro pojasnio. Zna\u010di procedura se mijenjala u onome djelu gdje je danas usko grlo a to ej da investitori morali su prije i\u0107i od ureda do ureda, otvarati vrata, tro\u0161iti 30, 60, 90 dana skupljanjem raznih potvrda, te potvrde su prema posebnim propisima zna\u010di ne prema ovom zakonu nego su posebni propisi se derogirali da ih treba prilikom izdavanja gra\u0111evinske odnosno lokacijske dozvole pitati. Mi smo stvar stavili unutar postupka gra\u0111evinske dozvole, zna\u010di investitor to vi\u0161e ne mora raditi, on mora samo podnijet zahtjev za gra\u0111evinsku dozvolu a tijela, dr\u017eavna tijela se me\u0111u sobom moraju koordinirati upravo preko tog softvera e-konferencije, to je jedan softver koji smo mi za njih napravili da bi bili brzi i interoperabilni. Zna\u010di bitno je promijenjena procedura za investitora, bitno je manje posla za investitora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137151",
        "text": "Hvala. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne, otvaram raspravu i prvi \u0107e u ime Kluba zastupnika Stranke rada i solidarnosti, nezavisnih zastupnika govoriti po\u0161tovani zastupnik Ka\u017eimir Varda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137152",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, kolegice i kolege. Ja sam siguran da u ovom Saboru ima daleko kvalificiranijih i stru\u010dnijih saborskih zastupnica i zastupnika koji mogu o ovoj temi govoriti me\u0111utim a ne\u0161to iz prakse a ne\u0161to iz tu\u0111ih iskustava pa \u010dak ne\u0161to i iz vlastitih, mislim da generalno mo\u017eemo re\u0107i da ovaj paket zakona donosi odre\u0111eno pojednostavljenje i ubrzava postupak i ja bi sveo na slijede\u0107e. Smanjit \u0107emo reketarenja kod izdavanja gra\u0111evinskih dozvola. Ja sam i sam za jednu malu gra\u0111evinu potro\u0161io puno vremena da bi dobio rje\u0161enje o gra\u0111enju odnosno gra\u0111evinsku dozvolu ali sad ako je to i namjera ne samo ubrzanje, ne samo skra\u0107ivanje rokova, \u0161to bi zapravo i je normalno, ako odre\u0111eno tijelo ne u odre\u0111enom roku ne da svoje mi\u0161ljenje ili svoje zahtjeve ili svoje rje\u0161enje, onda protekom roka se smatra da je suglasan sa zahtjevom. Me\u0111utim, kad govorite o pojednostavljenju i ubrzanju postupka, osvrnut \u0107u se samo na \u010dl. 51. Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o gradnji s Kona\u010dnim prijedlogom zakona. U tom \u010dl. 51. govorite da zahtjevu za izdavanje uporabne dozvole investitor odnosno vlasnik gra\u0111evine prila\u017ee u to\u010d. 1. fotokopiju gra\u0111evinske dozvole odnosno primjerak glavnog projekta, pa svi su ti papiri ve\u0107 kod izdavatelja gra\u0111evinske dozvole. Dakle, pored digitalizacije, pored svega, vi opet s ovim \u010dlankom izmjena i dopuna gomilate papire. Dakle, kod izdavatelja koji je izdao gra\u0111evinsku dozvolu se sve to nalazi. I \u017eelio bi upozoriti iz prakse, ne vlastite, na jo\u0161 jedan problem. U to\u010d. 2. ka\u017eete podatke o sudionicima u izgradnji. Ja sam pravnik, ja \u010ditam to\u010dno kako pi\u0161e. Danas dobit majstora za mali objekt, dignit kat, je vrlo te\u0161ko. A da ne govorim, bez obzira sad na porezni sustav, ako mu ka\u017eete da treba dat ra\u010dun ili da treba upisat u onaj Dnevnik o gra\u0111enju, ka\u017ee imam posla, mene vi\u0161e nema i vi \u0107ete ostat bez vodovodne instalacije, ostat \u0107ete bez elektri\u010dne instalacije i nikako do\u0107 na temelju gra\u0111evne dozvole do uporabne dozvole, nikako, to su objektivne situacije. To, mislim da ovo podatke o sudionicima bri\u0161ite. Nama je va\u017eno gra\u0111evinska dozvola, va\u017eno nam je da je ona u okviru gabarita, izgra\u0111ena gra\u0111evina u okviru gabarita koja jeste i va\u017eno nam je da izvo\u0111a\u010di, recimo onog gra\u0111evinskog dijela, imaju i svoj, bilo bi bedasto\u0107a uzet nekoga tko nema bar obrt da to gradi jer nam to pru\u017ea sigurnost da \u0107e on u skladu sa gra\u0111evinskom dozvolom, svim onim mehani\u010dkim, statisti\u010dkim itd., napraviti taj objekt, al ovo unutra \u0161to zapravo treba bit gotovo, di su mali obrtni\u010dki radovi, zaboravimo, zaboravimo danas ve\u0107, a pogotovo sutra, zaboravimo, to vam mislim da vam to, da vam to ne treba. Dakle, ovo gomilanje papirologije i ove podatke o sudionicima u gradnji jer \u0107ete to imati u gra\u0111evinskom dnevniku odnosno onome \u0161to je, \u0161to imate. \u0160to se ti\u010de Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o prostornom ure\u0111enju s Kona\u010dnim prijedlogom zakona, moram re\u0107i danas na Odboru za zakonodavstvo bilo je pitanje vezano za ulogu lokalne samouprave. Ja moram re\u0107 da nisam potpuno razumio, mo\u017eda \u0107ete u zavr\u0161nom izlaganju ne\u0161to iskazati, ali mi se \u010dini da vas i struka upozorava da mo\u017ee do\u0107i do ugro\u017eavanja prostora zbog nedostatka urbanisti\u010dkih planova na lokalnim sredinama. Na kraju mi dopustite da ka\u017eem da \u0107e klub prihvatiti normalno ova dva zakona uz amandmane koje smo ve\u0107 pustili u proceduru, to je amandman koji se odnosi na dono\u0161enje zakona vezano za Direktive EU prema zelenijoj Europi bez ugljika, da sad ne obrazla\u017eem cijeli amandman jer \u0107e, o tome \u0107ete se o\u010ditovati i vi i Vlada. I amandman 2 koji govori da se urbanisti\u010dki projekt kao urbanisti\u010dko tehni\u010dki dokument prostornog ure\u0111enja izra\u0111uje u cilju planskog razvoja odre\u0111enog podru\u010dja, racionalnog kori\u0161tenja prostora, ali na temelju detaljne urbanisti\u010dko arhitektonske razrade prostora. I 3-\u0107i amandman koji govori da se uvo\u0111enjem urbanisti\u010dkih projekata kao novog urbanisti\u010dko tehni\u010dkog dokumenta prostornog ure\u0111enja nu\u017ena je izmjena \u010dl. 94. zakona zbog poja\u0161njenja i provo\u0111enja procedure novog dokumenta prostornog ure\u0111enja. Ove amandmane ovaj klub i ja osobno smo radili u suradnji sa nadle\u017enim slu\u017ebama grada i Zavoda za planiranje, pa vjerujem da \u0107ete ih detaljno i s du\u017enom pa\u017enjom razmotriti kod dono\u0161enja stava o amandmanima, da bi se mi mogli onda i odlu\u010diti za izglasavanje samih zakona. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137153",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107i klub zastupnika je onaj HDZ-a u ime kojeg \u0107e govorit po\u0161tovani zastupnik Branko Ba\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137154",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovane kolegice i kolege, po\u0161tovani dr\u017eavni tajnici sa suradnikom, Klub HDZ-a podr\u017eati \u0107e i dono\u0161enje odnosno Zakona o prostornom ure\u0111enju, izmjene i dopune Zakona o prostornom ure\u0111enju i izmjene i dopune Zakona o gradnji, kako je predlo\u017eeno u samim aktima. Dobro je da je ministarstvo odnosno Vlada predlo\u017eila izmjenu ovih zakona kako bi se skratile procedure i ubrzalo dono\u0161enje lokacijskih dozvola i kako bi se skratio rok za isho\u0111enje gra\u0111evinskih dozvola. Dr\u017eimo da je jedna od najva\u017enijih karakteristika rada dr\u017eavne uprave odnosno parametar po kojemu se mjeri uspje\u0161nost, brzina, a\u017eurnost u radu dr\u017eavne uprave, izdavanje akata za gra\u0111enje, kako lokacijskih, tako i gra\u0111evinskih dozvola. I stoga ta percepcija prema kojoj hrvatski gra\u0111ani te\u0161ko mogu brzo realizirati i ishoditi nekakav akt od dr\u017eavne uprave u velikom, velikoj se mjeri svodi na pitanje izdavanje lokacijskih odnosno gra\u0111evinskih dozvola. Neovisno o tome \u0161to se pri tome \u010desto puta kao krimen dr\u017eavnoj upravi i radu dr\u017eavnih slu\u017ebenika stavlja na teret odnosno podrazumijeva nerije\u0161eni imovinsko-pravni odnosi pa se kod gra\u0111ana u to vrijeme koje je potrebno za ishodit gra\u0111evinsku dozvolu vi\u0161e puta promatra i vrijeme koliko je potrebo da bi gra\u0111anin uop\u0107e mogao do\u0107i u prigodu da podnese gra\u0111evinsku dozvolu, a to su nerije\u0161eni imovinsko-pravni odnosi. Ovim zakonima i njihovim izmjenama jasno da se ne ulazi u tu problematiku s obzirom da se ona rje\u0161ava i drugim zakonima i ona govori o nesre\u0111enom stanju katastra i zemlji\u0161nih knjiga u Hrvatskoj, ali dr\u017eim da je potrebno promatrati i takvu percepciju u javnosti stvarati od onog trenutka od kada su rije\u0161eni imovinsko-pravni odnosi koliko je vremena potrebno da bi se ishodio pojedini akt koji je definiran i \u010dija je procedura dono\u0161enja definirana ovim zakonima. U tom smislu daljnje skra\u0107ivanje procedura od 22 koliko je sada otprilike potrebno da bi se izdala gra\u0111evinska dozvola na 14 odnosno 10 svakako da \u0107e bitno skratiti taj vremenski period isho\u0111enja gra\u0111evinske dozvole odnosno akta za gra\u0111enje s jedne strane, a s druge strane \u0161to je vrlo va\u017eno omogu\u0107iti \u0107e gra\u0111anima da i njihovim projektantima odnosno svim investitorima i projektantima, da jednostavnije br\u017ee bez da obilaze druga dr\u017eavna tijela i javna pravna tijela itd., mogu ishoditi akt za gra\u0111enje. U tom smislu svakako da je potrebno podr\u017eati i Zakon o izmjenama i dopunama Zakona o prostornom ure\u0111enju, ali svakako i Zakon o gradnji. Ovo \u0161to bi ja izdvojio, a \u0161to sam ve\u0107 i na odboru govorio to je da prilikom, prilikom provedbe ovih zakona ako govorimo prije svega o Zakonu o prostornom ure\u0111enju treba paziti da ne bi se naru\u0161ilo u RH prilikom dono\u0161enja prostorno-planskih dokumenata bilo prostornog plana ure\u0111enja op\u0107ine odnosno grada, ta harmoni\u010dnost i uskla\u0111enost sa planovima vi\u0161eg reda. Dakle, ne bi trebali u bitnome osim tamo gdje je ovim zakonom propisano, ali ne bi bilo dobro da se na razini provedbe kroz zavode za prostorno ure\u0111enje \u017eupanija ili kroz upravna tijela jedinica lokalne samouprave u bitnome do\u0111e do neuskla\u0111enosti i u provedbi dvaju, dviju razina. Dakle, kako one na \u017eupanijskoj razini kroz \u017eupanijski plan prostornog ure\u0111enja tako kroz prostorni plan ure\u0111enja gradova i op\u0107ina. Tu vrlo trebam biti jasan da Vlada ostaje i mi kao Hrvatska, kao dr\u017eava ostajemo na toj sintagmi harmonizacije uskla\u0111enosti planova vi\u0161eg i ni\u017eeg reda i onda izdavanja akata bilo lokacijskih, bilo gra\u0111evinskih dozvola. Mora biti jasno temeljeno na tom postulatu harmoni\u010dnosti prostorno planske dokumentacije u RH. To je vrlo va\u017eno za spomenuti i ja sam to ve\u0107 i govorio, dakle ukoliko bi dolazilo do promjena prostornih planova ni\u017ee razine prije svega prostornih planova ure\u0111enja gradova i op\u0107ina da onda je nu\u017eno prilikom prvih izmjena \u017eupanijskih prostornih planova, jasno i uz njihovu suglasnost mijenjati \u017eupanijski prostorni plan i da u svakom trenutku prostorno planska dokumentacija, bez obzira radilo se o objektima dr\u017eavnog, \u017eupanijskog ili lokalnog zna\u010daja budu usugla\u0161eni. Na taj na\u010din mo\u017eemo dr\u017eati tu rekao sam harmoni\u010dnost izme\u0111u prostornih planova vi\u0161e i ni\u017ee razine. Druga stvar, koju sam tako\u0111er upozorio i koju mislim da ovdje tako\u0111er treba izdvojiti to je mogu\u0107nost gradnje na podru\u010dju za koje je predvi\u0111eno dono\u0161enje urbanisti\u010dkog plana ure\u0111enja. Ve\u0107 sada\u0161nji zakon, ve\u0107 sada\u0161nji zakon propisuje odre\u0111ene iznimke, sada se iznimkama idemo korak dalje, dakle da je mogu\u0107e tamo gdje postoji prometnica i rije\u0161en sustav odvodnje otpadnih voda sukladno mjesnim prilikama ili prilikama u pojedinom naselju. Ja i ovdje dr\u017eim da je potrebno vrlo biti pa\u017eljiv \u0161to zna\u010di omogu\u0107avanje gradnje bez plana, bez detaljnog plana \u0161to svakako jest urbanisti\u010dki plan ure\u0111enja. Prema tome, to treba istaknuti i ubrzati realizaciju investicija na tom prostoru ali \u0107u re\u0107i ne\u0161to \u0161to sam kao ministar 2011. godine kada smo shvatili da su prostorni planovi u Hrvatskoj optere\u0107eni, preoptere\u0107eni potrebom izrade ogromnog \u010dini mi se da je bilo preko 2.500 urbanisti\u010dkih planova ure\u0111enja u RH i da je ta \u010dinjenica tako velike, velikog broja UPU-a doista \u010desto puta prepreka u realizaciji odre\u0111enih investicija i gradnji u RH pa smo si bili zadali rok da bismo i\u0161li u analizu prostora i definirali za koje, koja podru\u010dja doista nije potrebno raditi UPU, ali tamo gdje ostaje za izrade UPU-a da ga se doista izradi i da nema gradnje na tom prostoru dok se taj UPU ne donese, ali ka\u017eem kao prethodno pitanje smanjiti preveliku umre\u017eenost na prostoru Hrvatske pogotovo u za\u0161ti\u0107enom obalnom podru\u010dju velikog broja urbanisti\u010dkih planova ure\u0111enja. E sad ne bi bilo dobro da pod tim pritiskom potrebe izrade vrlo velikog broja UPU-a upadnemo u zamku pa da onda radi ubrzavanja investicija u Hrvatskoj do\u0111e do zaobila\u017eenja izrade UPU-a i pristupimo jednoj takvoj, jednom takvom, utvrdimo pristup koji bi onda prakti\u010dno omogu\u0107io da se izigra obveza dono\u0161enja urbanisti\u010dkih planova ure\u0111enja. Dakle, to mi se \u010dini da su te dvije, te dvije postavke na njima treba Vlada, ministarstvo uporno inzistirati to je dakle na uskla\u0111enosti planova vi\u0161eg i ni\u017eeg reda kao sveto pravilo, rekao bih u prostornom ure\u0111enju, i druga stvar da se omogu\u0107i doista tamo gdje je zakonom predvi\u0111eno gradnja bez izrade UPU-a ali da to, da se ne dogodi da iznimka prakti\u010dno postaje pravilo i da na kraju iznimka bude izrada urbanisti\u010dkih planova ure\u0111enja, to je vrlo va\u017eno i tu treba biti, tu treba biti osjetljiv. Kad govorim o Zakonu o gradnji, o izmjenama i dopunama Zakona o gradnji onda \u017eelim re\u0107 da sam 2013.g. kada smo Zakon o prostornom ure\u0111enju i gradnji podijelili s jedne strane na Zakon o prostornom ure\u0111enju, s druge strane na Zakon o gradnji i kada smo uveli kategorizaciju gra\u0111evina, tad sam imao odre\u0111ene primjedbe i neslaganja s takvom jednom klasifikacijom gra\u0111evina. Dakle, podr\u017eavam sada tu odre\u0111enu izmjenu jer dr\u017eim da \u0107e se na ovaj na\u010din lak\u0161e definirati i postupati u izradi projekata s jedne strane, a s druge strane onda jasno o isho\u0111enju akata za gra\u0111enjem. Sla\u017eem se i sa dopu\u0161tenim odstupanja u gradnji pri tome da dvije mjere budu uvjet to\u010dno, a to je zadr\u017eavanje gra\u0111evinske linije i udaljenost sa susjeda, da tu ne bi trebale biti odstupanja, to mi se \u010dini da su dva podatka na kojima treba uvijek prilikom utvr\u0111ivanja uporabne dozvole odnosno prilikom nadzora voditi posebno ra\u010duna. Ono \u0161to sam rekao maloprije u replici, to \u0107u sada izdvojiti, dakle, posebno je va\u017eno odredba prema kojemu sada dr\u017eavna tijela, bila su to jedinstveni upravni odjeli \u017eupanija ili velikih gradova, u svom postupanju, oni budu ti koji \u0107e pribaviti odre\u0111ene suglasnosti javnopravnih tijela da se rastereti kako investitor, tako i projektant i da se propi\u0161e kona\u010dno rok u ovoj dr\u017eavi da kada slu\u017ebenik ne izda dokument u propisanom roku ili javnopravno tijelo, da se onda smatra da je rije\u0161io pozitivnim. Naime, nitko nije gurao pojedina javnopravna tijela da se ubacuju, ako tako mogu re\u0107, u Zakon o gradnji i na odre\u0111eni na\u010din tra\u017ee da ih se pita o i treba pribaviti njihovu suglasnost, e pa kad je ve\u0107 to u zakonu, onda nek ti slu\u017ebenici koji u tim javnim pravnim tijelima reagiraju u posve primjerenom roku koji je rok ovim zakonom predvi\u0111en od 15 dana da onda nakon toga se mo\u017ee to sve zajedno realizirati. Zaklju\u010dno ho\u0107u re\u0107i slijede\u0107e, dakle, da dobro je da se i ovim zakonima odnosno izmjenama ovih zakona regulira jedna vrlo va\u017ena djelatnost u RH. Otprilike se mo\u017ee povu\u0107i sintagma kad gra\u0111evinarstvu odnosno kad graditeljstvu ide dobro da onda je to uz najbolji znak da raste \u017eivotni standard, da raste BDP, da gra\u0111evinarstvo naslanja na sebe i brojne druge djelatnosti, da naime, graditeljstvo, bilo da ako govorimo o visokoj ili niskoj gradnji, pokreta\u010d razvoja i drugih djelatnosti. U tom smislu da idemo ka pove\u0107anju i pobolj\u0161anju stanja u gra\u0111evinarstvu najbolje govori \u010dinjenica da je \u010dini mi se 2017.g. bilo 2016.g. izdano negdje oko 6700 gra\u0111evinskih dozvola, a da je pro\u0161le godine negdje oko 9500 \u0161to je vrlo veliki rast, \u0161to zna\u010di govori da se obujam gra\u0111evinskih radova u RH pove\u0107ava na godi\u0161njoj razini negdje oko 2,7 do 2,3% ukupnim obujam gra\u0111evinskih radova se u RH pove\u0107ava, a to dokazuje, ka\u017eem, i veliki broj izdanih, vi\u0161e izdanih gra\u0111evinskih dozvola. Samim time jasno da dolazi onda do pove\u0107anja broja zaposlenih u gra\u0111evinarstvu. Mislim da je na po\u010detku krize 2008.g. bilo negdje oko 135 do 140 000 zaposlenih u gra\u0111evinarstvu, da ih je onda kroz krizu palo na 91 000, \u010dak i ispod toga, da se sada ponovno zna\u010dajno raste broj zaposlenih u gra\u0111evinarstvu kako raste, ka\u017eem, i ovaj obujam, a jasno kako raste i BDP i kako se otvaraju nove investicije itd., itd. Tako da je dobro da onda Vlada sa ovim zakonima koji u bitnome definiraju postupanje u tom sektoru, skrati, pojednostavi procedure i na taj na\u010din omogu\u0107i daljnju realizaciju svih tih gra\u0111evinskih radova u RH. Ono \u0161to bih jo\u0161 svakako rekao, da bi se pobolj\u0161ale investicije u RH, nije samo potrebno reagirati sa ovim izmjenama ovih dvaju zakona, svakako da je dono\u0161enje prostornih planova, pokrivenost RH s prostornim planovima, kako vi\u0161eg, tako i ni\u017eih redova, pa i onda sa urbanisti\u010dkim planovima ure\u0111enja, nije dovoljna pretpostavka da \u0107e se investiranje u RH jako ubrzati, to moraju platiti jo\u0161 dvije osnovne, rekao bih, djelatnosti odnosno jo\u0161 dva osnovna preduvjeta. S jedne strane, to sam maloprije u uvodu rekao, a to je da moramo kona\u010dno pri\u0107i realizaciji i izradi novog katastra, nove zemlji\u0161ne knjige koja \u0107e omogu\u0107iti rje\u0161avanje imovinskopravnih odnosa koja \u0107e onda zna\u010dajno ubrzati investicije i bit \u0107e pretpostavka br\u017eem dono\u0161enju odnosno isho\u0111enju kako lokacijskih dozvola, tako u stvari prije svega akata za gra\u0111enje, to je jedna stvar, a druga stvar, stabilan porezni sustav, to su ta 3 osnovna elementa koja idu u prilog br\u017eem investiranju u RH. Mislim da smo sa 3 kruga porezne reforme na odre\u0111eni na\u010din i\u0161li u, in faura, ako tako mogu re\u0107i, i\u0161li ka pobolj\u0161anju tog okvira i ozra\u010dja za investiranje u RH. Ovim zakonima svakako smanjujemo potrebno vrijeme do isho\u0111enja akata za gra\u0111enje, ka\u017eem, ostaje nam jo\u0161 obveza da pri\u0111emo jednoj sustavnoj geodetskoj izmjeri katastra nekretnina kako bismo sredili dvije najva\u017enije investicije, dvije najva\u017enije evidencije nekretnina, to je katastar i zemlji\u0161na knjiga i na taj na\u010din mo\u017eemo re\u0107i onda da smo doista postali dr\u017eava koja jest prijateljski raspolo\u017eena prema investicijama. Na ovom tragu, dakle, i ovome \u0161to sam rekao, na\u0161 \u0107e klub podr\u017eati jednu i drugu izmjenu zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137155",
        "text": "Hvala lijepo. Slijede\u0107i Klub zastupnika je onaj MOST-a nezavisnih lista u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137156",
        "text": "Hvala lijepo. Kolegice i kolege, uva\u017eeni tajni\u010de sa suradnicima, evo ja \u0107u krenuti od Zakona o gradnji. Od 22 procedure prepoznate iz cijelog, zna\u010di, procesa izbacuju se samo 2 \u0161to se ti\u010de Zakona o gradnji i to je geodetski projekt i pla\u0107anje komunalnog vodnog doprinosa. 8 procedura ostaje u procesu, al se prebacuju s investitora na tijelo graditeljstva i projektanata i vezane su uz isho\u0111enje posebnih uvjeta i uvjeta priklju\u010denja objekta naj\u010de\u0161\u0107e zastupljenih u procesu ozbiljnih investicija, te potvrda glavnog projekta javnih tijela. Jo\u0161 neke manje promjene u sustavu razvrstavanja gra\u0111evina gdje su ovim izmjenama i dopunama nastoji zgrade razvrstati po procedurama koje moraju pro\u0107 u procesu isho\u0111enja gra\u0111evinske i uporabne dozvole. U tom kontekstu ve\u0107ina gra\u0111evina mo\u0107i \u0107e se i dalje pronalaziti jednostavnija procedura za isho\u0111enje gra\u0111evinske dozvole. Ja bi ovdje napomenio ono \u0161to sam govorio da ovim zakonom, zna\u010di, \u010dl. 128. se mijenja, ali ja sam o\u010dekivao da \u0107e se promijeniti da i atenski stupovi i bazne stanice, kao i u drugim dr\u017eavama, trebaju gra\u0111evinsku dozvolu, a ne da se postavljaju \u010dl. 128. Zakona o gradnji. Me\u0111utim, taj sam ja prijedlog i dao, dat \u0107u i amandman jel bazne stanice se postavljaju kao u nijednoj dr\u017eavi, u nijednoj dr\u017eavi EU se ne postavljaju bazne stanice, atenske stupove gdje kome pane na pamet. Na kulturna dobra, na zvonike, na bolnice, na vrti\u0107e, bez suglasnosti susjeda. Ja sam imao problem u Sinju, u mjestu Rado\u0161i\u0107 gdje nakon 4.g. prosvjedi, postavljanje, privo\u0111enja policije, da je se uvidilo da bazna stanica nije postavljena na ku\u0107u koja ima uporabnu dozvolu, tek sada, a stavilo je \u010dovjeku 5m od spava\u0107e sobe gdje spavaju djeca, na napu\u0161tenu gra\u0111evinu. O\u010dekivao sam to da minimalno \u0161to triba biti isti uvjeti kao \u0161to su u Njema\u010dkoj, \u0161ta u \u0160vedskoj i u drugim dr\u017eavama odakle dolaze ti teleoperateri. Ja \u0107u dat amandman, ja sam dao i zakon izmjena u proceduru, bio je odbor, me\u0111utim i dalje se pogoduje teleoperaterima koji imaju ogromnu dobit i ne brigaju se gdje \u0107e to postavit, njima je bitno da oni na\u0111u gdje \u0107e postaviti i da to zakamufliraju da se ne vidi, pa \u010dak evo rekao sam, na crkvene zvonike su stavljali kao primjer \u0161to je u Zadru, a u bolnicama, rekao sam, u vrti\u0107ima i drugim \u0161kolama i drugim ustanovama, bez bilo \u010dije suglasnosti. Zamislite vi da vama osvane kraj va\u0161e spava\u0107e sobe bazna stanica 5m gdje vam djeca spavaju. To je u RH mogu\u0107e, \u010dak ne po\u0161tivanju ni prostorne planove jedinica lokalne samouprave gdje imaju ograni\u010denja i nitko ni\u0161ta ne poduzima, nego ljudi moraju prosvjedovati, to je dobro rije\u0161eno u Istarskoj \u017eupaniji, \u0161to se ti\u010de pitanja postavljanja baznih stanica, oni su to prostornim planom, ja ne znam \u0161ta je unutar tog, dal ima nelegalno postavljenih baznih stanica, oni su to dobro rije\u0161ili. Me\u0111utim, nad cijelim podru\u010dju RH i ova uporabna dozvola, kr\u0161i se. Na kulturna dobra, pa vidjet \u0107ete kada i\u0111ete put Klisa, pa vidjet \u0107ete na tvr\u0111avi kolka je ta bazna stanica, mislim nevjerojatno, a brdo je nedaleko. Me\u0111utim, problem je zbog \u010dega imaju teleoperateri najve\u0107u dobit, 42% imaju dobit il mar\u017eu, a u EU imaju 20% u prosjeku Deutsche telekom. Zbog \u010dega? Ba\u0161 zbog ovoga jel oni bi trebali ishodovati gra\u0111evinsku dozvolu, tribali bi napraviti projekte, platiti, tribalo bi im ulo\u017eiti u infrastrukturu jel potrebna je struja, potreban je put, me\u0111utim, oni na\u0111u nekakav objekat di ima blizu struja, priklju\u010de se i to je to, pozovu za\u0161titare, policiju i oni \u0161titu, a ugro\u017eeno je i zdravlje, nagr\u0111uju prostor, jel prostor je sve od kulturnih dobara, rekao sam, sve nagr\u0111uju. Ja mislim da je s ovim zakonom trebalo to rije\u0161iti ovim \u010dl. 128. Ja \u0107u i dati amandman po pitanju ovih postavljanja baznih stanica i isklju\u010divo ne da mi radimo represiju i pritisak na teleoperatere, neg to je minimum, minimum \u0161to oni moraju imati kao u svojim dr\u017eavama. Ja sam to pitanje postavio ovdje i premijeru Plenkovi\u0107u, nikada nisam dobio na aktualnom satu odgovor, ni od ministra\u2026 [[Govornik se ne razumije]] odgovorit ministar prometa Oleg Butkovi\u0107, me\u0111utim, nije odgovorio. Dakle, koliko je za shvatiti ovdje, mi\u010de se uloga geodeta iz postupka isho\u0111enja gra\u0111evinske dozvole. Me\u0111utim, to je neprovedivo. Imamo jo\u0161 jedan zakon na papiru koji je neprovediv. Naime, karte su iz Austro-Ugarske, potpuno su uskla\u0111ene, a razlika izme\u0111u, zna\u010di, potpuno su neuskla\u0111ene, a razlika izme\u0111u stvarnog stanja i me\u0111a ili u mojoj Zagori ka\u017eu meja\u0161a, kako su nacrtani u kartama iz Austro-Ugarske i stvarnim stanjem je minimalno 5m jel prija su, zna\u010di, odre\u0111ivali granice sa kamenom, gomilom nekakvom, kamenom i to sad ne postoji. Pa vi \u0107ete jednostavno, mo\u017ee se s ovim postupkom dogoditi da susjedi ne znaju gdje im je me\u0111a, a to se vjerojatno i doga\u0111a, poglavito u mojoj Zagori, al tako je i u ve\u0107ini jel zato \u0161ta, da nije bilo Austro-Ugarske ne bi imali ni te karte kolko smo, poglavito \u0161ta je u zemi\u0161ljniku i vamo u katastru, da su to razlike ogromne i bez geodetske podloge \u0107e nastati kaos jel stvarno stanje i stvarno stanje i karte koje su ucrtane jednostavno ne\u0107e mo\u0107 bit odrediti i to \u0107e nastati jedan veliki kaos jel kako sam rekao, granice su se tada, me\u0111e su se odre\u0111ivale ili meja\u0161i su se odre\u0111ivali po suhozidima, kamenima nekakvim ili nekakvim drugim stvarima, a i to nije naravno sad sa stvarnim stanjem. Ja znam kako je kod mene u Zagori, ponavljam, a vjerojatno je na ve\u0107em podru\u010dju RH da je to ure\u0111eno, pa tako se mo\u017ee da susjed, dogodit da susjed radi ku\u0107u na tu\u0111em i uvest \u0107e im se sa ovim zakonom samo jo\u0161 jedan ve\u0107i problem, a to je sudski spor, imat \u0107emo sudski spor. Da su one knjige uskla\u0111ene, zemlji\u0161nik i gruntovnica, onda bi to bilo okej, a ovako, mislim ne zna se, jednostavno Austro-Ugarske zemlji\u0161ne knjige nisu jednostavno, to nije odra\u0111eno. I sada dolazimo ogroman problem. Isto tako, ako zakon propisuje ukidanje prihodne geodetske podloge, tijekom prijave i gradnje, morati \u0107e se raditi iskoli\u010denjem, za koje je neophodno ispravna geodetska podloga i ne znam kako ste zamislili onda to napraviti? Dakle ne\u0107ete ovim zakonom smanjiti tro\u0161kove, samo \u0107ete unijeti zbrku narodu i zakomplicirane dobivanje gra\u0111evinske dozvole. Smanjite namete na gra\u0111evinsku dozvolu, to bi bilo puno bolje a da ostane ovaj dio koji \u0107e zakomplicirati jer jednostavno ponavljam stvarno stanje u zemlji\u0161noj gruntovnici i sa stvarnim stanjem u stvarnosti je ogromna razlika. Ja svjedo\u010dim to jer \u017eivim jednostavno, to nije rje\u0161avano rekao sam od Austro-Ugarske. Gospodo ako \u017eelite rediti proeuropski osvrnite se na komentare struke o savjetovanju. Uklju\u010dite javnost i ne osvr\u0107ete se na komentare struke, jer je skrivate. Nikakva reforma, niti pojeftinjenje, ne\u0107e iza\u0107i iz ovoga zakona. Od ovih va\u0161ih reformi ljudi su se jedinio gube po hodnicima i gube novac i vrijeme, a investicija nema ni traga. Jednostavno donosimo zakon koji je neprovediv, izmjene zakona, pored dvije bitne stvari, od 22 izmjene je neprovediv. Ja znam da je interes ovim zakonom pove\u0107ati investicije, ubrzati postupke, manjke, ali je neostvarivo. Neostvarivo ba\u0161 zbog neuskla\u0111enosti zemlji\u0161nih \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] izbaciti iz geodete iz ovoga kada nisu uskla\u0111ene zemlji\u0161ne i gruntovnice sa stvarnim stanjem. Pa znaju ljudi, ovdje koji su iz mojih krajeva dole, 90% tih zemlji\u0161nima nije rije\u0161eno. U nekim je, ali ja govorim o ve\u0107inom nije rje\u0161iv. I vi ste donijeli zakon, sa namjerom da olak\u0161ate, me\u0111utim, ne\u0107ete, nego \u0107ete zakomplicirati, dovesti \u0107ete do sudskih sporova. Jer stvarno stanje na terenu nije, kao \u0161to je u zemlji\u0161nim knjigama. U biti i\u0107i \u0107e se u sudske sporove, jo\u0161 dodatne tro\u0161kove. Zastoj investicija, da su ure\u0111ene knjige, zemlji\u0161ne, gruntovnice, da je to sve, onda ovaj zakon bi imao smisla, a ovako \u0107emo samo napraviti kaos, kaos investitorima, kaos onima koji \u017eele, vlasnicima, tih zemlji\u0161ta na tom prostoru. Govoriti \u0107u i pojedina\u010dno, jer ima previ\u0161e toga, a kada sam se pripremao i razgovor sa stru\u010dnim ljudima, ima dosta nedostataka, opet ponavljam, ovaj zakon je neprovediv, ne znam zbog \u010dega \u017eurite s ovim zakonom jer ovdje nije reforma, ovdje se ne doga\u0111a reforma, a ja \u0107u objasniti zbog \u010dega, jer javna, pravna tijela, u biti vi \u0107ete napraviti ovdje toliki kaos da \u0107ete donijeti zakon gdje \u0107e nekome morati, on \u0107e morati i\u0107i u sporove, tj. geodete ako geodetske podloge ne budu, on \u0107e morati, kako \u0107e on rije\u0161iti, kako \u0107e on rije\u0161iti? Tko zna sada nakon 3, 4 generacije, to\u010dno gdje mu je me\u0111a ili meja\u0161? Zna\u010di nisu stvarno stanje, ja vam razgovarao sam previ\u0161e vremena, strukovno, jer dolazim iz tih krajeva, smatram da ste zakomplicirali s ovim, zakon je neprovediv, va\u0161a namjera ovim zakonom je da vi u\u0161tedite da smanjite proceduru, ona je ali vi ih jednostavno, stanje u stvarnosti je nepovredivo, nepovredivo. Knjige su zemlji\u0161ne iz Austro Ugarske ljudi, nisu kre\u010dani, a vi izbacivate, vi ih smanjite ako \u017eelite gra\u0111anima da bude, gra\u0111evinske dozvole, da budu jeftinije 70%, ali ne mo\u017eete zakomplicirati sudske sporove, vjerujte mi da \u0107e biti sudskih sporova, kao i ovaj zakon pro\u0111e, da \u0107e biti sudski sporovi, koji su puno dugotrajniji, gdje \u0107e biti, puno, puno vi\u0161e problema, puno vi\u0161e. Evo, ja na kraju bi jo\u0161 jednom ponovio, ono \u0161to me najvi\u0161e boli, to je uzurpacija teleoperatera na\u0161ega prostora. O tome sam govorio bezbroj puta, dao sam i zakon u proceduru, izmjena \u010dlanka 128 gdje o jednostavnim gra\u0111evinama, moramo kao i u drugim dr\u017eavama, jednostavno ne mogu biti one bazne stanice. Bazne stanice moraju biti kao u Austriji, kao u drugim dr\u017eavama, imati gra\u0111evinsku dozvolu i atenski stupovi. Jednostavno teleoperateri moraju ulagati u infrastrukturu, u skladu sa prostornim planovima. Oni to ne rade, sad trenutno kre\u0161e zakon, kao \u0161to \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] , kod mog Sinja iz Zadra iz \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] iz Zapre\u0161i\u0107a, tu iz Zagorja, bio sam na stotine mjesta, ljudi me zovu, stotine mjesta da im bazne stanice dovoljno preko no\u0107i, doslovno, u mome Sinju, ima jedan ogroman dimnjak u sred grada, biv\u0161a pekara, preko no\u0107i osvanula bazna stanica na ogromnom \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] tu zgrade tu \u017eive ljudi \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] mislim katastrofa. Oni se kriju u no\u0107i postavlja bazne stanice, a kamoli da tra\u017ee suglasnost, to vam je isto, da ja imam kraj va\u0161e ku\u0107e, gdje vi \u017eivite, ili stane ili ku\u0107e, da imam nekakvo staru gra\u0111evinu ili nekakvo zemlji\u0161ne i struja i da to nekom za 100, 500 eura mjese\u010dno iznajmim i vama kraj sobe osvane bazna stanica. To je u Hrvatskoj rade teleoperateri koji dolaze iz EU. Al ne smiju to napraviti u svojim dr\u017eavama, znate. Zato \u0161to se oni prema nama pona\u0161aju ne ravnopravno, kao \u0161to bi trebali, ako smo u EU, navodno dodu\u0161e, o\u0161li smo na koljenima, jer smo tribali sve potpisati kako su \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] rekle, trebali smo pohapsiti sve generale, trebali smo, nismo smjeli za\u0161titi more. A naravno, da smo im i ovo dozvolili da bi se Nijemcima ili bilo kome drugome dodvorili. Ni\u0161ta ne tra\u017eimo vi\u0161e ni manje nego da se pona\u0161aju teleoperateri i ostali kao u zemljama odakle dolaze u Europu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137157",
        "text": "Hvala lijepo. Sljede\u0107i Klub zastupnika onaj \u017divog zida i SNAGA-e u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Ivan Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137158",
        "text": "Uva\u017eene dame i gospodo. Prije svega, htio bi se osvrnuti na vi\u0161e problema koje mu\u010de graditelje, a osnovni problem je neuskla\u0111enost zemlji\u0161nih knjiga i katastra. Zna\u010di mi se nalazimo u situaciji da postoje dva paralelna sustava vo\u0111enja zemlji\u0161ta i koji se ne poklapaju. I to je uzrok mnogim sudskim sporovima. Zakon o gradnji ne\u0107e rije\u0161iti ono \u0161to reklamiraju, a poanta je svega da se smanji birokracija, koli\u010dina potro\u0161enog papira \u0161tambilji i ured informacijski sustav prostornog ure\u0111enja. Mi imamo toliko propisa koji su vezani uz zakonitu gradnju. A kada imate tu \u0161umu propisa vezano uz zakonitu gradnju, koji je onda smisao legalizacije bespravne gradnje, nelegalne gradnje. Najbolji na\u010din na koji dr\u017eava mo\u017ee sprije\u010diti ilegalnu gradnju tako da olak\u0161a legalnu, me\u0111utim, kao \u0161to i sami znate, nameti su enormni, proces dobivanja dozvole, je skup, jako je puno jako je puno papirologije potrebno. Pazite ovu misao, struka nije uklju\u010dena u izradu propisa i investitori, zna\u010di mi smo trebali u ministarstvu dovesti predstavnike investitora ljude koji se bave gradnjom i re\u0107i ljudi, dajte recite \u0161to vama predstavlja problem, me\u0111utim, dr\u017eava to nije napravila. Mi imamo lo\u0161e i neujedna\u010dena tuma\u010denja, \u010deste izmjene zakona, slu\u017ebenici nisu obrazovani za taj rad, nema odgovornosti i reda, ne rje\u0161avaju se krucijalni problemi, zemlji\u0161ta i vlasni\u0161tva. Jo\u0161 uvijek imamo 2 nepotrebna pojma, kori\u0161tenje zemlji\u0161ta, katastar i vlasni\u0161tvo gruntovnicu. To dvoje nije uskla\u0111eno, a godinama se novci bacaju u propale izmjere i nikakve izmjere. Samo se mijenjaju strukture unutar dr\u017eavne geodetske uprave, a nema koraka naprijed. Mogu\u0107nost ispisa ZK izvadak putem interneta nije nikakav uspjeh, razni lokalni \u0161erifi, politi\u010dki mo\u0107nici, svoje kupoprodajne ugovore, mogu dr\u017eati kod ku\u0107e u ladicama i ne evidentirati imovinu u zemlji\u0161nim knjigama. Poreze ne pla\u0107aju. Za\u0161to se ne donese zakon u kojem \u0107e se u odre\u0111enom roku, sva vlasni\u0161tva morati evidentirati i sva uskla\u0111enja provesti? Za\u0161to ne provode dr\u017eavne izmjene, tj. reambulacije? Za\u0161to jo\u0161 uvijek nije rije\u0161en povrat imovine, oduzetoj u biv\u0161oj dr\u017eavi? Naravno, \u010deka se da stvarne vlasnike i njihove nasljednike, proguta mrak, odnosno, da oni umru. \u0160tromer neka prvo rije\u0161i uskla\u0111ivanje gruntovnice i katastra, \u0161to je primarni i alarmantni problem, kojeg su zapo\u010deli uz veliku, famoznu najavu, pa stali na 5% jer nisu u stanju. Tj. red u prostoru nije u interesu vladaju\u0107ih, jer ih im je ovako lak\u0161e muljati sa kupoprodajnim ugovorima, za koje nitko ne zna i koji nisu evidentirani na op\u0107inskim sudovima. Dr\u017eava i narod bez zemlji\u0161ta ne postoje. Za\u0161to je pro\u0161lim izmjenama uvedeno izvla\u0161tenje i privremeni akt privremeno uporabne dozvole, koje omogu\u0107uje da sagradi, bez brige, ho\u0107e li postupak izvla\u0161tenja ikada biti okon\u010dan. Tako se sudovi zatrpavaju tj. tako se Hrvatska kotrlja preko brda kuglica i tako dalje, i tako dalje. Radi se o tome da svi problemi koje postoje, nisu ovim, ovim izmjenama rije\u0161eni, ali nisu ni oni klju\u010dni. A jedan od klju\u010dnih problema ja bi svakako naveo, je komunalni doprinos, koji se i dan danas pla\u0107a po metru kubi\u010dnom, odnosno, po metru kvadratnom. Komunalni doprinos je namet koji je \u0161tetan, a za\u0161to? Zato jer ako u\u0111ete u stare zgrade i stare objekte u Zagrebu, vidjeti \u0107ete da su stropovi visoki, a da su novogradnje niski. Razlog za\u0161to u novogradnji, mala visina stropa, u stanovima je me\u0111u ostalima i komunalni doprinos, jer ulaga\u010di \u0161tede na visini prostora. Na taj na\u010din, mi kao nove generacije, u nekom dru\u0161tvenom smislu, zapravo padamo dole, mi se spu\u0161tamo, zna\u010di na\u0161i preci su \u017eivjeli u komfornijim stanovima, nego mi danas \u017eivimo. Za\u0161to ljudi, gospodo saborski zastupnici razmi\u0161ljajte o sebi, o svojim stanovima, o svojim ku\u0107ama. Tko ne bi htio \u017eivjeti u stanu, odnosno, u ku\u0107i, gdje svaka eta\u017ea je vi\u0161lja, gdje ima vi\u0161e prostora? Vjerujem da bi svatko od vas htio \u017eivjeti u stanu koji ima visok strop. Me\u0111utim, komunalni doprinos je namet koji to sprje\u010dava, kao izgradnju velikih skladi\u0161ta, koje u Hrvatskoj nije isplativo proizvoditi. Bez izmjene tih odredbi, vezanih uz komunalne doprinose, da se pla\u0107a on po kvadratu, a ne po metru kubi\u010dnome, bez uskla\u0111enja, gruntovnice i katastra, mi ne\u0107emo gospodo i dame, daleko dogurati u situaciji gdje vlasni\u0161tvo na papiru ne mora ozna\u010davati nu\u017eno vlasni\u0161tvo, gdje postoji bezbroj propisa nepotrebnih odnosno komplicira se ljudima \u017eivot dok se bitne stvari ne rje\u0161avaju mi ne mo\u017eemo napredovat kao dru\u0161tvo. Hrvatska dr\u017eava ne poti\u010de razvoj i rast na\u0161e zemlje, ne poti\u010de gradnju, cijeli fenomen bespravne gradnje u Dalmaciji nije krivnja bespravnih graditelja nego dr\u017eave koja ne \u017eeli omogu\u0107iti legalnu gradnju i to regulirati. Dr\u017eava jednostavnim propisima mo\u017ee dozvoliti urbanizaciju odnosno izgradnju obale. Naravno, treba paziti da se za\u0161titi priobalni pojas odnosno da postoji pristup moru, da se on ne ograni\u010dava, da ne mo\u017ee netko da tako ka\u017eem, zauzeti dio mora odnosno dio obale za sebe ali gradnja tipa 12 m od obale ne bi smjela biti sporna. Mi imamo ogromnu i razvedenu obalu, mi doslovce mo\u017eemo, svaki gra\u0111anin Hrvatske mo\u017ee imati vilu na moru bez problema ako se zakonom dozvoli gradnja, ako dr\u017eava izda povoljne kredite, svi ti ljudi mogu zara\u0111ivati novac me\u0111utim zato jer se ne daju dozvole za gradnju, zato jer imate hrpu propisa koji ote\u017eavaju gradnju, upravo zato postoji ilegalna gradnja, nelegalna gradnja. A kod nelegalne gradnje je sve te\u017ee, te\u017ee je dobit kredit, te\u017ee je, sve je te\u017ee. I dr\u017eava to ne rje\u0161ava, dr\u017eava samo birokratizira i zapravo \u010dini ljude ovisnima o sustavu koji im radi o glavi. Me\u0111utim \u010dak i kad napravite nekretninu, imamo drugi problem. Po\u0111imo od pretpostavke da ljudi moraju pla\u0107ati recimo namet da bi se spojili struju na svoj objekt, a za\u0161to, HEP ka\u017ee jednostavno, oni ka\u017eu kao to je tro\u0161ak kao gradnje, infrastrukture, ma je li? Ok ako \u0107emo mi iz svojih d\u017eepova financirati gradnju HEP-ove infrastrukture, za\u0161to onda dr\u017eava ne da dionice odnosno dionice HEP-a tim ljudima ako su oni ulagali u gradnju infrastrukture? Ne, nego sustav funkcionira na na\u010din da svatko tko gradi, ula\u017ee u infrastrukturu HEP-a zna\u010di sav tro\u0161ak je na nama a imovina ostaje HEP-u a HEP se pona\u0161a kao ma\u0107eha prema svima nama jer usprkos tome \u0161to su pro\u0161le godine imali preko 2 milijarde kuna, dodatno je povisio cijenu struje. Oni rade budale od nas. Cijena na me\u0111unarodnom tr\u017ei\u0161tu plina je pala. Me\u0111utim kod nas cijena plina od ovog mjeseca raste. Ista stvar je i sa vodom, zemlja smo druga najbogatija vodom u Europi, mi moramo tj. dr\u017eava poskupljuje vodu. Kako? Kamo, gdje to vodi, ljudi moji? I onda ljudi imaju visoke re\u017eije, imamo visoke poreze, PDV 25%, komunalni doprinos se obra\u010dunava po kubiku iako se radi o zraku, zna\u010di mogu razumjeti recimo bazen gdje se koristi, koji se puni vodom pa da ka\u017eu gledajte, mo\u017eda mi nismo toliko bogati vodom pa tu da ne bi ljudi radili ne znam kolike bazene, tu \u0107e se napla\u0107ivati po kubiku ali ne mogu razumjet da kori\u0161tenje zraka napla\u0107uju po kubiku, to mi je neshvatljivo. Ovakav sustav kakav postoji u Hrvatskoj je protiv na\u0161ih gra\u0111ana, \u017divi zid to \u017eeli promijeniti, \u017div zid \u017eeli da se usklade gruntovnica i katastar \u0161to ve\u0107 30 g. nije napravljeno. \u017divi zid \u017eeli da se komunalni doprinos ra\u010duna po metru kvadratnom a ne metru kubi\u010dnom, da tro\u0161ak izgradnje infrastrukture, bilo vodovodne, bilo elektri\u010dne nije na investitoru nego na HEP-u odnosno komunalnim poduze\u0107ima. Ako HEP \u017eeli da ulaga\u010di pla\u0107aju HEP-ovu infrastrukturu, neka im da udjela u kapitalu koliko ta infrastruktura vrijedi. Zna se to\u010dno koliko vrijedi imovina HEP-a, zna se koliko vrijedi infrastruktura koju su ulaga\u010di morali platiti, dajte im, dokapitalizirajte, dajte im tu adekvatnu zamjenu za imovinu pa onda oni mogu trgovati sa tim dionicama na burzi ali ovo \u0161to se doga\u0111a je da za pravo dr\u017eava odnosno dr\u017eavno poduze\u0107e uzima imovinu koja je stvorena privatnim novcem k sebi i pri tom jo\u0161 kroz skupu cijenu plja\u010dka gra\u0111ane. EU od nas radi budale, objasnit \u0107u vam kako i za\u0161to. EU je dozvolila Sjeverni tok II. A Sjeverni tok II u su\u0161tini zna\u010di jeftiniji plin za Njema\u010dku. Me\u0111utim ista ta EU nije dozvolila Ju\u017eni tok koji bi od Rusije i\u0161ao kroz Crno more do Bugarske. Jel' uvi\u0111ate koji je to paradoks? Zna\u010di kad se radi o jeftinom plinu za Njema\u010dku, e onda to mo\u017ee, onda se Angela Merkel izbori za to, onda Angela Merkel lupa \u0161akama o stol i ka\u017ee Sjeverni tok II mora i\u0107 ali onda ista ta Angela Merkel ka\u017ee ne, ne, ali Ju\u017eni tok, ju\u017eni plinski tok koji bi nama u Hrvatskoj dao jeftiniji plin, e to ne mo\u017ee. Zna\u010di za njema\u010dku industriju jeftiniji plin mo\u017ee, za Hrvatsku jeftiniji plin ne mo\u017ee. Ma je li? Sjeverni tok II da, Ju\u017eni tok ne. I onda mi budale sudjelujemo u toj farsi i glasamo sami protiv onoga \u0161to nam ide u korist kao mi tobo\u017ee ka\u017enjavamo Rusiju, pa \u0161ta, pa pla\u0107at \u0107emo ruski plin i ovako i onako jer samo 5% plina koje Europa uvozi dolazi iz Amerika. Rusija prodaje i LNG plin u Europi i ono \u0161to je najgore, zna\u010di umjesto da Hrvatska podr\u017ei gradnju Ju\u017enog toga koji bi omogu\u0107io jeftiniji plin, Hrvatska ide u gradnju \u010dega, LNG terminala na Omi\u0161lju koji \u0107e dovesti do, koji i slu\u017ei za uvoz LNG plina koji je skuplji od cjevovodnog. I \u0161ta se doga\u0111a, nema zainteresiranih, onda dr\u017eava sugerira dr\u017eavnim poduze\u0107ima da kupuju taj skuplji LNG plin ali ni onda sustav ne radi u punom kapacitetu. Ni onda. Radit \u0107e na 15% kapaciteta taj terminal a cijena njegovog odr\u017eavanja i cijena ta skupljeg plina \u0107e bit jednostavno enormni, dr\u017eava ulazi u projekt koji je katastrofalan. LNG na Krku je katastrofa i poskupit \u0107e se time cijena plina za sve gra\u0111ane jer je taj plin skuplji, netko mora platiti cijenu odr\u017eavanja tog terminala a to smo mi gra\u0111ani. Zna\u010di ova dr\u017eava i u pogledu prava odnosno pravosu\u0111a, zna\u010di zemlji\u0161nih knjiga odnosno \u0161to sam rekao, katastra i gruntovnice i u pogledu cijena komunalija i u pogledu obra\u010duna komunalnog doprinosa, jednostavno dr\u017eava na svim sferama donosi sulude odluke. Dajte ljudima da grade, nemam ni\u0161ta protiv toga da se gradnja regulira, da se ka\u017ee gledajte, tu, tu, tu i tu mo\u017ee se graditi itd. ali nemojte ograni\u010davat gradnju, dajte ljudima da grade. Samo pazite da se gradi u skladu s odre\u0111enim standardima. Ali mi ne \u017eelimo donijeti gra\u0111evinske odnosno te prostorne planove, ne \u017eelimo dozvoliti razvoj obale, ne \u017eelimo da ljudi imaju visoke stropove u stanovima nego \u017eelimo da \u017eive sa niskim stropom, to je sve usmjereno protiv ljudi. Pa dr\u017eava postoji radi ljudi, propisi postoje radi ljudi, sve postoji radi ljudi a ovi zakoni na\u017ealost postaju samo zbog onih koji su ih pisali. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137159",
        "text": "Slijede\u0107i Klub zastupnika je onaj GLAS-a i HSU-a i govorit \u0107e po\u0161tovana zastupnica Anka Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137160",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice g\u0111o. Maga\u0161, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de g. Me\u0161tri\u0107. Evo imamo objedinjenu raspravu oko dva zakona, jedan je zakon iz oblasti prostornog ure\u0111enja a drugi zakon je iz oblasti gradnje, objedinjena rasprava i hitno postupak. Ja znam da su to zakoni koji ne izazivaju ba\u0161 nekakvu veliku pa\u017enju u Hrvatskom saboru, da su nekakvi svjetonazorski, sigurno bi bila puno \u017ee\u0161\u0107a rasprava, ovo su tzv. tehni\u010dki zakoni ali ja ih cijenim i ocjenjujem izuzetno va\u017enim iz jednostavnog razloga nema te familije u Hrvatskoj koja se nije prije ili kasnije ili \u0107e se susresti s nekom vrstom ulaganja, gradnje, \u017eeljom da ili pobolj\u0161a svoje stanovanje ili da ula\u017ee vezano uz poslovanje. Tamo negdje prije 15-ak godina ja sam dobila od jedne kolegice koja \u017eivi u Australiji, koja je tamo arhitektica, jednu knjigu koja se zvala \u201eGrad za budu\u0107nost\u201c. I u toj knjizi je govoreno zapravo kakvi \u0107e se morati gradovi planirati u budu\u0107nosti i kakve \u0107e se zgrade morati raditi i bila je pretpostavka da \u0107e u budu\u0107nosti ljudi \u017eivjeti u svojim stanovima i da ne\u0107e imat uop\u0107e potrebu izlaziti iz svog stana ili iz svoje zgrade jer \u0107e mo\u0107i obavljati posao putem kompjutera, sve one potrebe, ne znam, ku\u0107nih potrep\u0161tina putem kompjutera, u svojoj zgradi \u0107e imati odli\u010dne fitnesse, wellnesse \u0161to \u0107e mo\u0107i zadovoljavati a sve \u0107e biti tako putem ekrana gdje \u0107e im biti bolje nego da su u nekakvom kazali\u0161tu ili na predstavi a jednako tako \u0107e i obrazovanje mo\u0107i raditi iz svog stana odnosno iz svoje zgrade. Knjiga je vrlo zanimljiva i ja sam kad sam ju pro\u010ditala, pomislila super, to ja ne\u0107u do\u017eivjeti. No kad se malo oko sebe osvrnete, vidite da tome ba\u0161 i nije tako i sve napore koje Ministarstvo graditeljstva i prostornog ure\u0111enja \u010dini u smislu da podaci budu dostupniji, da podaci budu prihvatljiviji, da gra\u0111ani mogu jednostavnije do\u0107i do tih podataka, da se svi ovi postupci ubrzaju su hvalevrijedni i jednako tako znamo da smo 2014. odnosno 2013. donijeli dva zakona, jedan je zakon bio o prostornomu ure\u0111enju, drugi je zakon bio o gradnji kojim su se stvorile pretpostavke za funkcioniranje informacijskog sustava prostornog ure\u0111enja i jednako tako pretpostavke za e-dozvola koja je u principu sve zajedno tamo nje\u017eno i stidljivo po\u010delo funkcionirati 2015. i sada sredinom 2019. dolazi do ovih dviju izmjena zakona sa \u017eeljom da sve ono \u0161to su u zakonima eventualno bili propusti i u zakonima ne\u0161to je trebalo doraditi, da se doradi ali vam je \u010desto put do pakla poplo\u010den dobrim namjerama. I sad dolazi ono veliko ali i zarez i ja zaista imam tu jednu posebnu situaciju, kad sam ja bila resorna ministrica, onda je bio jedan saborski zastupnik koji je tad bio oporba, ja da sam do\u0161la sa izmjenom zakona u kojem mijenjamo \u010d u \u0107 ili obrnuto, taj bio kolega bio protiv, rekao bi da mi to ministarstvo nismo dobro napravili. Ja kad je rije\u010d o zakonima koji dolaze iz Ministarstva graditeljstva i prostornog ure\u0111enja uvijek nastojim na\u0107i i argumente, to rade u principu kolege koji su radili sa mnom i ne mogu bez obzira s koje strane sam sabornice, razli\u010dito govoriti i ne mogu tu biti, dakle licemjerstvo je ne\u0161to \u0161to u \u017eivotu te\u0161ko podnosim no mi u klubu GLAS-a i HSU- ne\u0107emo podr\u017eati ove dvije izmjene zakona i ja \u0107u vrlo razumno i vrlo argumentirano re\u0107i za\u0161to je to tako. Ono \u0161to meni apsolutno je neprihvatljivo su odre\u0111ene izmjene koje su u Zakonu o prostornom ure\u0111enju, o Zakonu o gradnji su neke druge stvari problem i imam i pojedina\u010dnu raspravu pa ono \u0161to ne uspijem eventualno re\u0107i u ovoj raspravi \u0107u re\u0107i u pojedina\u010dnoj raspravi. Ono \u0161to je ovaj zakon izmjenom u \u010dlanku 4. napravio, govorim o Zakonu o prostornom ure\u0111enju koji ka\u017ee o\u010duvati postoje\u0107e resurse, revitalizacija, ponovno uporaba, u\u010dinkovito gospodarenje resursima, to je apsolutno ne\u0161to \u0161to je prihvatljivo ali ajdemo vidjeti \u0161to u zakonu nije dobro i \u0161to \u0107e uvesti, zamislite si branu i kolegica i kolega su gra\u0111evinski in\u017eenjeri, kad na brani prvi put stavite jednu malu rupicu i ne sanirate, nakon toga \u0107e ta rupa biti sve ve\u0107a i ve\u0107a i brana \u0107e oti\u0107i do\u0111avola i prostor \u0107e se poplaviti ili \u0107e se desiti ve\u0107 \u0161to je. U zakonu, \u010dini se da su to neke sitne stvari, ali nisu sitne stvari jer uru\u0161avate sustav prostornog planiranja s dvije velike stvari. Jedna stvar, da prvi put u sustavu prostornog planiranja u RH ka\u017eete kad dva plana nisu me\u0111usobno usugla\u0161ena bez obzira na hijerarhiji primjenjivat \u0107ete dakle plan, odnosno primjenjivat \u0107ete neusugla\u0161eni plan, a ne\u0107ete i\u0107i usugla\u0161avati. Desit \u0107e vam se ono \u0161to vam je ve\u0107 va\u0161 koalicijski partner, Klub Bandi\u0107 Milan 365 najavio kao amandman. Uvodi vam urbanisti\u010dki projekt i \u017eeli uvesti urbanisti\u010dki projekt. Bez javne rasprave, bez plana, na na\u010din da mo\u017ee graditi jedan neboder u Zagrebu. To vam je najavio u amandmanu i na tome \u0107e inzistirati. Mi, svijet ne po\u010dinje s nama niti ne zavr\u0161ava s nama. Bio je prije nas, bit \u0107e i iza nas. 94.-e godine u zakonodavstvu RH krenuli su uvo\u0111enje i lokacijske dozvole i ne\u0161to drugo. Za\u0161to? Jer smo prije imali sve podru\u0161tvljeno i kad ste vi planirali, bilo je samo dobro da lijepo isplanirate. \u010cije je zemlji\u0161te ispod, to nije bilo va\u017eno. Od 94.-e je bilo va\u017eno. Uvedena je lokacijska dozvola kao upravni akt da za\u0161titi investitora i do 98.-e godine smo imali hijerarhiju takvu da su se mogli donositi prostorni planovi razli\u010ditih sadr\u017eaja, prostorni planovi bez javne rasprave, prostorni planovi za koje se nije znalo tko \u0107e ih donositi i onda je \u010dovjek, puno mu je bilo jednostavnije donijet prostorni plan za svoju parcelu nego i\u0107i u lokacijsku dozvolu i lokacijska dozvola je upravni postupak pa se pitaju susjedi, pa se tu ne\u0161to radi. Na ovaj na\u010din se zapravo vra\u0107amo u to da sustav prostornog ure\u0111enja \u0107emo ga uru\u0161iti bespovratno i to \u0107e biti odgovornost na vama. Nemojte to \u010diniti. Dakle, nemojte uru\u0161avati taj sustav jer to jednostavno nije dobro. Druga tema na koju je upozorio i g. Ba\u010di\u0107, \u010dinjenica je da smo on i ja upozoravali na gra\u0111evinsku inspekciju. To \u0161to meni nije po\u0161lo za rukom je jasno, ali za\u0161to g. Ba\u010di\u0107u, ja bih voljela da je njemu po\u0161lo za rukom. Urbanisti\u010dki plan ure\u0111enja. Ka\u017ee izdavat \u0107e se ponovo dozvole. Ljudi moji, nema vi\u0161e \u0161ti\u0107enja prostora za nekakve javne sadr\u017eaje, za prometnice. Kad vam na prostoru jednog urbanisti\u010dkog plana ure\u0111enja se donesu gra\u0111evinske dozvole, lokacijske gra\u0111evinske dozvole, pa tko \u0107e vi\u0161e ikad provesti cestu, pa tko \u0107e vi\u0161e ikad uspjeti tu nekakav javni sadr\u017eaj? Nemojte to \u010diniti, to smo imali pa smo od toga odustali u ovom zakonu koji je na snazi od 2014. radite nered. Jednako tako, sudjelovanje gra\u0111ana. Tu je jedan moj kolega govorio o spalionici u Konj\u0161\u010dini, dakle, dovoljno je da vi sad odete u bilo koju op\u0107inu ili grad i da ka\u017eete, tu \u0107e se graditi nuklearna elektrana. Bez obzira, to mo\u017ee biti i kriva informacija, taj \u010das \u0107ete za tjedan dana imati gra\u0111ane vani, oni \u0107e se boriti protiv nuklearne elektrane, kad nekog pitate da li negdje je o tome nitko nema pojma da li je ili nije. Za\u0161to je tome tako? Kad vi do\u0111ete na gra\u0111evinsku dozvolu, dakle, na\u0161i gra\u0111ani i svi zajedno reagirate i kad krenete kopati rupu, kad do\u0111ete na rupu i do\u0111ete na gra\u0111evinsku dozvolu, sve je prekasno. Jer prije toga je bio neki prostorni plan koji je bio u javnoj raspravi, bila je neka studija utjecaja na okoli\u0161 koja je bila u javnoj raspravi, bila je neka lokacijska dozvola koja je bila jednako tako su gra\u0111ani obavije\u0161teni i kad do\u0111ete na gra\u0111evinsku dozvolu, svi naprave ovo i ka\u017eu \u017eao nam je. Sve ste imali. A vi sad radite slijede\u0107u stvar. U zakonu je bilo da se 8 dana prije objave javne rasprave obavje\u0161tavaju gra\u0111ani da je objavljena javna rasprava. vi to bri\u0161ete van jer to nekom smeta i obrazlo\u017eenje je dr\u017eavna tajnica ... [[Govornik se ne razumije.]] meni rekla pa netko mo\u017ee nekog obavijestiti i mjesec dana ranije pa nema veze. Sve vam ima veze. Dakle, sve vam bazira na prostornom planiranju. Vi mo\u017eete napraviti u \u017eivotu lo\u0161u ku\u0107u i sru\u0161it \u0107ete ju i napravit \u0107ete drugu ili \u0107ete ju redizajnirati. Ako u prostornom planu donesete krivu odluku, to je trajna posljedica za prostor. Prema tome, kad je rije\u010d o prostornim planovima, u odnosu na to postaje razlog za\u0161to su ti rokovi. Postoje zatim i sljede\u0107a stvar koju ste napravili, za\u0161to je bila odluka da se odluka o izradi prostornog plana, ako se u roku od 2 godine smatra neva\u017ee\u0107ima? Pa iz razloga, imali smo jedan grad, koji je imao na snazi 8 odluka o izradi i izmjeni istog prostornog plana donesene u razli\u010dita vremena u razli\u010ditim sastavima gradskog vije\u0107a i vi\u0161e nitko, kad je taj prostorni plan, ina\u010de je bilo o ZOP-u, za\u0161ti\u0107enom obalnom pojasu, kad je taj prostorni plan do\u0161ao na suglasnost, vi\u0161e nitko nije znao na koju se odluku odnosi. I to je bio razlog. Nekom odluka smeta i tu odluku \u0107e, tu odluku ste sada odlu\u010dili izbaciti van. Mi kao Klub GLAS-a i HSU-a, dat \u0107emo samo 2 amandmana iz jednostavnog razloga \u0161to znamo da ih ne\u0107emo prihvatiti pa onda da, jer tome tako ide. Ta dva amandmana \u0107e se odnositi na dvije stvari. Jedna stvar je vezano uskla\u0111enost prostornih planova, dakle to je ova odredba \u010dl. 123. koji ste odlu\u010dili promijeniti odnosno izmijeniti iz razloga \u0161to zaista otvarate rupu u brani, brana \u0107e oti\u0107i i ne\u0107emo imati \u0161to braniti. I druga odluka, drugi je vrlo interesantno. Kada tu sjede u sabornici na\u010delnici i gradona\u010delnici, iako rijetko, ali ih ima, kad gradona\u010delnik nekog grada odlu\u010di i\u0107i u izradu, izmjene i dopune plana ili ide, odlu\u010di raditi novi plan, tu odluku donosi gradsko vije\u0107e. Dakle, gradsko vije\u0107e donosi odluku o izradi plana, gradsko vije\u0107e donosi plan. Kada je dr\u017eava odlu\u010dila raditi dr\u017eavni prostorni plan i sve \u0161to je vezano s dr\u017eavnim prostornim planom mi kad smo radili zakon, tad smo se jako mu\u010dili tko \u0107e donositi odluku, samo da se ne ide dvaput u Sabor i tad je re\u010deno neka Vlada donese odluku, dakle, ra\u0111ena je paralela sa Programom i Strategijom da vas previ\u0161e ne davim, da Vlada Republike Hrvatske donosi Odluku, a Dr\u017eavni prostorni plan donosi Sabor. E sad, ovom izmjenom i dopunom Odluku o izradi plana \u0107e donositi ministar, i ja ne bih imala ni\u0161ta protiv da ste se odlu\u010dili da Odluku onda o svim drugim prostornim planovima, o \u017eupanijskom donosi \u017eupan, o gradskim gradona\u010delnik, o op\u0107inskim na\u010delnik, a ovo je kontra sve ideje, sve pri\u010de, da ste se odlu\u010dili da i Odluku o izradi plana donosi Sabor, to bi mi bilo neusporedivo prihvatljivije nego \u0161to ste ovo prebacili na to. Za\u0161to onda gradona\u010delnik ne mo\u017ee donijeti Odluku o izradi plana? Za\u0161to? Ja da sam gradona\u010delnik bi se ... [[Govornik se ne razumije.]] ili da sam na\u010delnik bi se to pitala. Ako ministar donosi Odluku o izradi Dr\u017eavnog plana za\u0161to na\u010delnik ne mo\u017ee donijeti Odluku o urbanisti\u010dkom planu ili op\u0107inskom planu svoje Op\u0107ine, ili urbanisti\u010dkom planu? Toliko o prostornom planiranju, samo \u0107u nekoliko re\u010denica vezano uz e-dozvole. E-dozvola je dobar projekt, e-dozvola je projekt koji se mora razvijati i koji rasti dalje, i na Odboru, a i ovdje u obrazlo\u017eenju je dr\u017eavni tajnik gospodin Me\u0161tri\u0107 rekao moramo do kraja mjeseca, vezano nam je uz doing business. Mi smo na ljestvici doing businessa, Hrvatska, narasla u trenutku kad je bio done\u0161en Zakon o gradnji kojim je definirao e-dozvolu, i mo\u017eemo opet narast kad \u0107emo napraviti neke druge procedure, ali te procedure trebaju, trebamo po\u0161tovati, te procedure moramo razvijati, moramo znati kol'ko smo spremni za to sve zajedno, Hrvatska nije Grad Zagreb. Kad smo krenuli sa e-dozvolom, dakle za e-dozvolu u tom trenutku je bila spremna Vara\u017edinska \u017eupanija, bila je spremna Me\u0111imurska \u017eupanija i svi drugi su odbijali e-dozvolu. Mu\u010dili ste se, zajedno sa mnom ste obilazili Hrvatsku i svima je to bilo teret u\u017easni. U ovom trenutku imamo tri e-dozvole, jednu ima Grad Zagreb, jednu ima Primorsko-goranska \u017eupanija, jednu ima dr\u017eava, ali ja nisam za to da ih tjeramo da oni mijenjaju, ali ih moramo natjerati za podatke da stave. I ono \u0161to \u0107u, jo\u0161 \u0107u zaista iskoristiti pojedina\u010dnu raspravu imam dosta toga za re\u0107', '86.-te godine je prvi put u na\u0161e zakonodavstvo su uvedeni posebni uvjeti, ja ne znam po koji put mi u Zakonu malo skupljamo sami, malo skuplja Ured, malo skuplja projektant, malo skuplja investitor, ja vam cijelo vrijeme imam osje\u0107aj da resorno Ministarstvo kao da je jedan veliki vlak, gdje resorno Ministarstvo poku\u0161ava iz prvog i drugog vagona izbaciti sav vi\u0161ak, ali dok ne gleda u one zadnje vagone netko ubacuje cijelo vrijeme sljede\u0107i materijal. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137161",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj SDP-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Vedran Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137162",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de, kolegice i kolege zastupnici. Pred nama su dva Zakona vezana za prostorno planiranje i gradnju, rasprava nam je objedinjena, pozdravljam tu inicijativu sa Odbora, isto sam i glasao da raspravljamo na taj na\u010din, onda se kolege vrlo \u010desto referiraju u pojedinim raspravama sa jedan na drugi Zakon, pa evo ovo shva\u0107am kao ne\u0161to dobro. Na samoj sjednici Odbora postavio sam pitanje za\u0161to po, za\u0161to ovaj Zakon po hitnom postupku, obrazlo\u017eenje je bilo da eto zbog doing business ljestvice konkurentnosti Svjetske banke bilo je dobro, moramo ga do 01.05. donijeti, i ja osobno mislim da ako je to bio jedini motiv da radimo Zakon ovako brzo, da nismo na dobrom tragu. Pozdravljam sve ove pozitivne namjere koje su napisane u Prijedlogu, ali stavljam veliki upitnik. Kad govorimo o samom postupku isho\u0111enja gra\u0111evinske dozvole odnosno o samom rje\u0161enju, percepcija javnosti je onda da se to doga\u0111a samo kad ti podnese\u0161, kad stranka podnese zahtjev u nadle\u017eni ured i kad mu se izdaje dozvola, bojim se da ste vi na isti na\u010din postupili i pisanju ovog Zakona. Zna\u010di ignoriraju\u0107i one, na neki na\u010din ne ignoriraju\u0107i nego stavljaju\u0107i na le\u0111a projektantima \u0161to mo\u017ee biti dobro, al' i ne mora, da ishode posebne uvjete gradnje, jednostavno ste ih stavili mimo tih okvira odnosno ra\u010dunanja vremena koliko nam je potrebno da se dozvola ishodi. Isto tako ako nemamo formulaciju idejnog projekta, idejnog rje\u0161enja, dragom bogu svejedno, ja se samo pitam kako \u0107e neko nadle\u017eno tijelo izdati posebne uvjete gra\u0111enja, recimo u za\u0161ti\u0107enoj jezgri, ako konzervator ne zna kako taj objekt izgleda. Primjer, zna\u010di jednostavno postupci postoje, da li ih mi stavljamo samo u okvir nadle\u017enog tijela, ali bez isho\u0111enja posebnih uvjeta gradnje, bez svih pripremnih radnji koje su potrebne da se ishode posebni uvjeti, taj postupak ne\u0107e biti br\u017ei. Evo kolega Lon\u010dar je odli\u010dno rekao na sjednici Odbora, da jedini na\u010din kada vi mo\u017eete brzo ishoditi dozvolu je taj kad imamo detaljni plan ure\u0111enja, u drugim situacijama ne postoji, u drugim situacijama nadle\u017ena tijela moraju izdavati posebne uvjete gra\u0111enja, i ako ne idemo u tom smjeru da jedinice lokalne samouprave da \u0161to br\u017ee i kvalitetniji na\u010din donose detaljne planove ure\u0111enja, ne\u0107emo ovaj problem nikada rije\u0161iti, uvijek \u0107e, morati \u0107e se izdavati posebni uvjeti gra\u0111enja, jesam za to da se izdaju posebni uvjeti gra\u0111enja, \u010dak \u0161tovi\u0161e malo me strah one, onog slu\u010daja kada, sad imamo, uvodimo ... [[Govornik se ne razumije.]] , 15 dana ako ne dobije\u0161 posebne uvjete, tjeraj dalje. \u0160to \u0107e se dogoditi ako projektant odlu\u010di krivo? Ljudski je grije\u0161iti. \u0160to \u0107e se dogoditi ako se taj distributer pojavi poslije i shvati da dokumentacija nije u redu? Treba i o tim stvarima razmisliti, treba inzistirati da izdaju posebne uvjete, jer bez posebnih uvjeta gradnje nema dobrog projektiranja. Tako\u0111er ukidanje, formalno, ja bih \u010dak rekao, ajde recimo da nije ukidanje nego ... [[Govornik se ne razumije.]] izvedbenog projekta ili dijelova projektne dokumentacije, nije su\u0161tina, nije projektna, ne radi se projektna dokumentacija da bi se izdala dozvola, da je to prioritet. Projekta dokumentacija se radi da se izradi objekt \u0161to kvalitetnije i sigurnije i po svim kriterijima koji su potrebni. Davanje pristupa investitora da mo\u017ee ne\u0161to presko\u010diti, on automatski, ako ne\u0161to nije po zakonu, misli da nije potrebno u su\u0161tini, potrebno je. Banalna stvar, formalno plan \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] je izvedbeni projekt. U nijednom glavnom projektu nemate armaturu temelja, npr. Za\u0161to bi obrtnik morao znati i\u0161\u010ditati iz glavnog projekta, koju armaturu treba staviti? To su, ja bi rekao pitanja iz prakse, na koja vi kao zakonodavac morate misliti i morate ih propisati. Ovdje to koliko sam shvatio nije propisano, dozvoljavam da grije\u0161im, ali stvaranjem slike, da postupak traje kre\u0107e, a u su\u0161tini ne traje kra\u0107e, da li \u0107emo usko\u010diti vi\u0161e. Ako je to motiv bio, da se to na taj na\u010din odredi, onda budimo iskreni prema sebi i re\u0107i, evo to radimo zbog njih, ali ovo \u0107e se raditi ovako ili onako. Tako\u0111er vidim, op\u0107a javnost nije toliko zainteresirana za ove rasprave, ali \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] definitivno je i ja bi pohvalio da jeste napravili, jeste puno tih prezentacija pred kolegama, ali napraviti prezentaciju i ne prihvatiti sugestije opet nije dobro. Bilo je vi\u0161e tisu\u0107u pisanih primjedbi na oba zakona, prihva\u0107eno je tek 15-tak posto, mo\u017eda \u010dak i manje i vjerujem da ste, \u010dak i evo, \u0161to se kolege \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] vjerujem i poslije \u0107e se referirati na sve ono na \u0161to se odnosilo, da ste napravili velike propuste, u prvom smislu, \u0161to ste ovim prijedlogom zakona, uru\u0161ili sam sustav prostornog planiranja, na na\u010din da zna\u010di, prilikom dono\u0161enja evo, sada kako sam ja shvatio, a nisam laik, to mi je struka, zna\u010di kada netko donese novi plan, on ne mora uva\u017eavati stari, mislim recimo konkretno, ajmo neku op\u0107inu, on mo\u017ee donijeti jednostavno prostorni plan koji nije u skladu sa \u017eupanijskim planom, po toj logici ili njegov novi, sada je, po novom i raditi \u0161to god ho\u0107e. Evo demantirajte, ako mislite da govorim gluposti. Tako\u0111er se ignoriraju one stvari, evo \u0161to su mnogi kolege upozorile, a to je uskla\u0111ivanje katastra i gruntovnice, mislim da evo i \u010ditaju\u0107i sve ove primjedbe, kolege iz Komore geodeta pohvalile jesu, recimo, izradu geodetskog projekta i shvatili i rekli da je to ne\u0161to \u0161to je dobro i da treba jo\u0161 raditi na tome da bude bolje, a mi to sada ovim prijedlogom ukidamo. Tako\u0111er sjetite se sada zna\u010di, evo kada sam se ba\u0161 uhvatio geodetskog projekta, prilikom dono\u0161enja pro\u0161le izmjene zakona, kada je taj geodetski projekt kao pojam stupio na snagu, 2 ili 3 mjeseca je pro\u0161lo dok se nije znalo kako \u0107e izgledati taj geodetski projekt. Da li \u0107e to utjecati na Duing biznis ljestvicu? Nadam se iskreno da ne, ali u praksi, definitivno ho\u0107e. U masi ovih primjedbi, rekli ste da \u0107e neke stvari biti rije\u0161ene pravilnikom. Ja podsje\u0107am da svaki put nakon dono\u0161enja zakona, \u010dekamo dono\u0161enje tih pravilnika i jednostavno, na\u0161i sugra\u0111ani i sugra\u0111anke koji rade na izdavanju dozvola, jednostavno, nisu spremni donositi pisati dozvole, odnosno, dozvole, jer jednostavno su nespremni, zato \u0161to im fali, inputa, informacija, a sada se pitam, volio bi isto to da mi odgovorite, da li su oni ve\u0107 obu\u010deni i da li se priprema obuka zaposlenika u koji \u0107e pisati, koji \u0107e izdavati te gra\u0111evinske dozvole? Samo stvaranje lo\u0161e klime oko dono\u0161enja ovog zakona od struke pogre\u0161no ja bi \u010dak rekao, jedno, dva ili tri mjesta na Duing biznis ljestvici je manje zlo nego kada te struka upozorava i ne prihva\u0107a ove prijedloge, koje kao zakonodavac daje\u0161, bolje bi bilo po mome, ispeglati stvar, neki su rekli, mogli ste i\u0107i ranije, shva\u0107am, radilo se nije to jednostavan postupak, ali ovakav zakonski prijedlog, definitivno, treba puno, treba dva \u010ditanja, mo\u017eda \u010dak i tri. Ja sam tu sada nabrajao, dosta naveo, dosta propusta, koji \u0107e u praksi dovesti do istoga, ali jednostavno neprihva\u0107anje, Komora, arhitektonske, in\u017eenjera u graditeljstvu, kojima je ovo, kojima se ovo temeljni zakoni, vama kao zakonodavcu, vama kao predlagatelju ovog zakona, bi stvarno trebala biti, ne\u0161to na \u010dim se treba zamisliti i napraviti zakon, da je \u0161to jasniji, da jednostavno ne ulazimo u prostor, da slu\u017ebenik, odlu\u010duje kako \u0107e i \u0161to \u0107e, konkretno mislim na urbanisti\u010dke planove ure\u0111enja, da ono odlu\u010di, \u0161ta je \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] \u0161ta nije, da li ga treba ignorirati ili ne. Nije svaki \u010dovjek isti, ima ih onih koji su zihera\u0161i, pa ne\u0107e odlu\u010diti nikad, a opet ima\u0161 zakonsku osnovnu, a ima i onih koji \u0107e napraviti sve. Tako da mi nismo dru\u0161tvo koje treba davati toliku slobodu, jer kada su tolike slobode, opet dolazi do toga da \u0107e se mo\u017eda donositi prostorni planovi, koji nisu u skladu sa \u017eupanijskim planom, jer da bi se pogodovalo investitorima potencijalima pod svaku cijenu, ja vjerujem da u takvim okolnostima je mogu\u0107e da vam \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] sa 1 eura, sko\u010di na 500 eura po kvadratu, to je isto mogu\u0107e, a opet bez \u0161ire zainteresirane javnosti i \u010dinjenice da evo, kolegica Mrak Tarita\u0161 je govorila da prostorni plan se ne donosi vije\u0107e, donose ljudi koji nu\u017eno ne moraju razumjeti, isto kojih \u0107e \u010dak mo\u017ee i prevariti ako se ne\u0161to lo\u0161e misli raditi. Sve u svemu da ne kritiziram vi\u0161e. Klub SDP-a ne\u0107e podr\u017eati ovaj zakon. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137163",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i je Klub nezavisnih zastupnika u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Tomislav \u017dagar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137164",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Naravno opet da ponovim i onu primjedbu koju su neke kolegice i kolege ve\u0107 iznesli. Nije dobro da ovaj zakonski prijedlog ide u hitnom postupku. Shva\u0107amo motivaciju, ali radi se o da ka\u017eem do kraja slikovito doista o fundamentalnom ili temeljnom zakonu vezano uz gradnju i prostorno ure\u0111enje, pa onda s te strane nije to dobro. Me\u0111utim, razumijem da je potreba takva da bi se kako je predlagatelj rekao da bi se pobolj\u0161alo mjesto zapravo rang mjesto na duing biznis ljestvici. Me\u0111utim, ovi zakoni se donose ne zbog toga da bi se to napravilo, ve\u0107 zbog toga da bi imali u\u010dinkovitu sigurnu gradnju, gradnju koju \u0107e svi sudionici u gradnji po\u010dev\u0161i od investitora preko projektanata i nadzora do izvo\u0111a\u010da i naravno javnih tijela koja taj proces \u010ditavi okru\u017euju i kontroliraju da bi svi obavili svoj dio posla za koji su stru\u010dni i koji trebaju obavljati. Bilo bi idealno u idealnom nekakvom smislu kada bi investitor imao sva znanja koja su potrebna, pa ne bi trebalo ni projektanta, ni nadzora. Ostao bi investitor i izvo\u0111a\u010d, pa bi se stvari jednostavnije rje\u0161avale. Me\u0111utim, tome nije tako. Vratimo se na pitanje projektanata dakle onih ljudi koji su stru\u010dni, koji su odgovorni, koji su polagali stru\u010dne ispite i odgovorni su da po\u0161tuju ne samo Zakon o gradnji ili prostornom ure\u0111enju, nego sve zakone, posebne, specijalne zakone koji kasnije imaju duboke posljedice na sigurnost i samog objekta koji se gradi. Dobro je da ste vratili, \u010dini mi se da sam pro\u010ditao da je u javnoj raspravi bila primjedba na strojarski i elektro dio projekta da ste to vratili, jer doista se radi o va\u017enom dijelu. Ono \u0161to nije dobro kada je u pitanju osiguranje zgrada od opasnosti od po\u017eara. Do sada su to projektirali ovla\u0161teni projektanti. Mislim da, ne znam jeste li to vratili ili je to izba\u010deno. I to je \u0107e od sada raditi glavni projektant, uglavnom arhitekti koji nisu stru\u010dni za to podru\u010dje, dakle za\u0161tita od po\u017eara. Ako je to vra\u0107eno ne znam, ali zna\u010di smisao za\u0161tita od po\u017eara posebno u dana\u0161nje vrijeme kada je ta opasnost sve ve\u0107a i upravo kroz taj elaborat. Ako to budu radili projektanti, oni nisu za to obu\u010deni. Jedan poznati arhitekt je rekao svojevremeno kako se nekada crtalo rukom, pa su imali arhitekti vi\u0161e vremena za razmi\u0161ljanje. Danas se crta elektronski uz pomo\u0107 ra\u010dunala, pa je manje vremena. Br\u017ee se crta, manje vremena za razmi\u0161ljanje, pa u tom smislu nekako i ova i pri\u010da ok e-dozvola mo\u017ee biti dobra pri\u010da za javnost, mo\u017ee biti dobra pri\u010da za pijar. Me\u0111utim, posao se svakako mora odraditi. Posao neovisno od tehnologije koja nam je dostupna, rije\u010d je o vrlo ozbiljnom i odgovornom poslu i netko ga treba odraditi. Zato je rok isho\u0111enja dozvola od 15 dana, nisam ba\u0161 siguran koliko je to ostvarivo. Sljede\u0107a stvar na koju trebamo ukazati a budu\u0107i da su ova dva zakona objedinjena, a to je ona ve\u0107 pri\u010da koja je malo u Republici Hrvatskoj ka\u017eem postala i \u0161ala jer ona izreka \u201ekad na vrbi rodi gro\u017e\u0111e\u201c se zamijenilo kada se objedine katastar i gruntovnica. Dakle, imamo nesre\u0111eno stanje u tom prostoru. Kada pitamo ljude iz struke koji su tamo do koje faze je to stiglo, ka\u017ee jo\u0161 nije ni po\u010delo. Naravno radi se na tome ne\u0161to, ali i treba uva\u017eiti kod dono\u0161enja ovakvih zakona i te primjedbe. Ono \u0161to je sada najva\u017enije spomenuti, a vezano je uz samu nakanu zakonodavca tj. predlagatelja, ispri\u010davam se, predlagatelja da se ubrza postupak dobivanja gra\u0111evinske dozvole, to su sve suglasnosti koje treba, posebni uvjeti koje trebaju izdati javnopravna tijela pa se onda pretpostavlja ako u 15 dana ne izdaju da su oni izdali. Me\u0111utim, koliko je to investitoru donesti problema u budu\u0107nosti? \u0160to ako se oni oglu\u0161e, ne izdaju a smatra se da su izdani, a kasnije investitor se \u017eeli priklju\u010diti recimo na vodovodnu ili neku drugu mre\u017eu i onda nastaju problemi? Mi znamo ili bilo je slu\u010dajeva u praksi gdje takvi propusti uzrokuju i odre\u0111ene i to znatne, velike materijalne tro\u0161kove. Recimo prilikom izgradnje vodovodne infrastrukture do\u0161lo je do ozbiljne potrebe za izmjenom projekta, pri \u010demu je projektant napravio tu izmjenu projekta i trasu voda je umjesto predvi\u0111ene prebacio u zonu ceste. Nije razmi\u0161ljao, nije u tom trenutku isho\u0111ena, nisu isho\u0111eni posebni uvjeti od Hrvatskih cesta. Nakon toga projekt je zavr\u0161en. Trebalo je napraviti tehni\u010dki pregled. Hrvatske ceste nisu htjeli izdati posebne uvjete i nastala je znatna materijalna \u0161teta. To bi se moglo dogoditi i ovakvim predlo\u017eenim rje\u0161enjem da se kasnije ostvari materijalna i onda se zapravo ne zna tko \u0107e, ho\u0107e li tu \u0161tetu snositi sam projektant koji je a projektanti su isto ljudi koji rade za pla\u0107u, njih se ovdje navodi kao fizi\u010dke osobe i to su onda znatne \u0161tete. Dakle, rije\u010d je o izmjenama zakona koji sam po sebi ve\u0107 je bio dosta i problemati\u010dan u praksi i bojimo se da \u0107e ove izmjene jo\u0161 vi\u0161e zakomplicirati situaciju, a posebno je tome argument to \u0161to se struka buni da se nisu slu\u0161ali njihovi prijedlozi. Kolega Babi\u0107 je rekao a to vidimo kroz javnu raspravu da je jako puno primjedbi uvr\u0161teno i ministarstvo ili predstavnici ministarstva su vrlo malo toga uva\u017eili to nije dobro. Dakle, ovdje je rije\u010d o stru\u010dnim zakonima, struku bi trebalo svakako pitati, ne treba ih na neki na\u010din ni provocirati. Pa recimo, evo, vi ste g. dr\u017eavni tajni\u010de izjavili izvedbeni projekt nije potreban na danima arhitekata odr\u017eanim u Splitu. To nije dobra poruka zato \u0161to vi na neki na\u010din na taj na\u010din struci oda\u0161iljete poruku koja njih mo\u017ee vrije\u0111ati jel, jel oni svakodnevno rade s tim poslovima. Dakle, trebalo je pitati struku i mislimo da ove zakonske izmjene ne\u0107e pomo\u0107i budu\u0107nosti, da \u0107e izazvati jo\u0161 niz drugih problema, trebalo bi ovom problemu pristupiti sustavnije, izraditi novi zakon, novi zakon koji ne bi izmi\u0161ljao toplu vodu, ve\u0107 bi slu\u0161ao struku i sva pozitivna rje\u0161enja koja se nalaze u zemljama u na\u0161em, u razvijenim zemljama na\u0161eg okru\u017eenja. Dakle, Klub nezavisnih zastupnika ne\u0107e podr\u017eati ovaj zakonski prijedlog. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137165",
        "text": "Slijede\u0107i Klub zastupnika je onaj HNS-a, a vrijeme \u0107e podijeliti po\u0161tovana zastupnica Topolko i kolega \u010curaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137166",
        "text": "Po\u0161tovani dr\u017eavni tajnici sa suradnicima, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici, evo pred nama su dva prijedloga zakona, Zakon o gradnji s Kona\u010dnim prijedlogom zakona i Zakon o prostornom ure\u0111enju s Kona\u010dnim prijedlogom zakona, po hitnom postupku i na po\u010detku \u0107u re\u0107i da \u0107e Klub HNS-a podr\u017eati oba zakona. \u0160to se ti\u010de Zakona o prostornom ure\u0111enju s Kona\u010dnim prijedlogom zakona s ovim zakonom se ide na izmjene zakona koje su nu\u017ene i koje su hitne. \u017deli se pojednostaviti, ubrzati, olak\u0161ati postupak isho\u0111enja lokacijskih dozvola i pove\u0107ati u\u010dinkovitost provedbe Zakona o prostornom ure\u0111enju i to je ono \u0161to \u0107emo dobiti usvajanjem ovog prijedloga zakona. Tako\u0111er, potreba za izradom ovog prijedloga zakona proiza\u0161la je iz sagledavaju\u0107i dosada\u0161njih iskustva upravo\u2026 [[Govornik se ne razumije]] postoje\u0107ih zakona koje je pokazalo da pojedina podru\u010dja i pojedine odredbe potrebno doraditi i otkloniti postoje\u0107e nedostatke i pravne praznine i u zakon unijeti elemente koji do sad nisu bili obuhva\u0107eni njime. Konkretno, jedno od pitanja koje \u0107e se ovim zakonom urediti je sadr\u017eaj i zna\u010dajke podataka koje obuhva\u0107aju informacijski sustav prostornog ure\u0111enja. \u010cl. 9. odre\u0111uje da akti o podacima iz tog sustava u upravnim i drugim aktima nadle\u017enih tijela koriste izdaju i koji su izdani u svrhu provedbe prostornih planova gra\u0111enja, upotrebe i uklanjanja gra\u0111evina, imaju snagu javne isprave. Tako\u0111er, prijedlog zakona propisuje du\u017enosti i drugih javnopravnih tijela pored do sada u postoje\u0107em zakonu navedenih upravnih tijela, stru\u010dnih upravnih tijela i ministarstva, u\u010diniti dostupnim podatke zna\u010dajne za prostorno ure\u0111enje kojima raspola\u017eu putem informacijskog sustava, te propisuju da ona nemaju pravo na naknadu za dostavljanje podataka, niti za omogu\u0107avanje kori\u0161tenje predmetnih podataka. Dopunjuje se djelokrug poslova Zavoda za prostorno ure\u0111enje \u017eupanije na na\u010din da isti mogu izra\u0111ivati i prostorni plan podru\u010dja posebnih obilje\u017eja ako to zatra\u017ei ministarstvo ili \u017eupan. Sukladno \u010dl. 16. prostornim \u0107e se planom izra\u0111ivati i donositi u elektroni\u010dkom obliku. Ure\u0111uje se i pitanje komunikacije u postupku izrade i dono\u0161enja prostornih planova elektri\u010dnim putem. Nadalje, ovim se zakonom ure\u0111uju i pitanja izrade i dono\u0161enja izmjena i dopuna prostornih planova donesenih na temelju propisa koji su bili na snazi prije dono\u0161enja Zakona o prostornom ure\u0111enju iz 2013.g., te provedba prostornih planova donesenih na temelju tih propisa. \u010cl. 30. propisuje se dokumentacija koju je potrebno prilo\u017eiti za izdavanje lokacijske dozvole, te da se predmetna dokumentacija mo\u017ee podijeliti i u elektroni\u010dkom obliku i elektroni\u010dkim putem. Po pitanju idejnog projekta, on \u0107e morati sadr\u017eavati izjavu projektanata da je izgra\u0111en u skladu s prostornim planom, te posebnim zakonom i propisima u skladu s kojim se izdaju lokacijske dozvole. Tako\u0111er, ovaj zakon definira i izradu idejnog projekta u elektroni\u010dkom obliku. Smanjen je sadr\u017eaj idejnog projekta i tro\u0161kovi njegove izrade. \u010cl. 33. definira da se idejni projekat odnosno njegovi dijelovi izra\u0111uju kao elektroni\u010dki zapis, tako da je onemogu\u0107ena promjena njegovog sadr\u017eaja odnosno zamjena njegovih dijelova osim u propisanim slu\u010daju, te se potpisuju elektroni\u010dkim potpisom. Investitor se osloba\u0111a od obveze pribavljanja posebnih uvjeta i uvjeta priklju\u010denja koji su uvjet za izdavanje lokacijske dozvole. Utvr\u0111ivanje posebnih uvjeta i uvjeta priklju\u010denja tra\u017ei projektant putem upravnog tijela odnosno ministarstva koje je nadle\u017eno za izdavanje lokacijske dozvole za zahvat u prostoru za \u010diju se provedbu izra\u0111uje idejni projekat. Dakle, ure\u0111uje se pitanje komunikacije izme\u0111u javnopravnih tijela koja utvr\u0111uju posebne uvjete i uvjete priklju\u010denja tijela koje izdaju lokacijske dozvole i projektanata i elektroni\u010dkim putem primjenom elektroni\u010dkih programa e-dozvola, a posebni uvjeti i uvjeti priklju\u010denja se utvr\u0111uju kao elektroni\u010dke isprave. Navedene \u0107e odredbe ubrzati postupak i smanjiti tro\u0161kove utvr\u0111ivanja posebnih uvjeta i uvjeta priklju\u010denja i osigurati njihovo utvr\u0111ivanje u propisanim rokovima. Odredbama \u010dl. 47. dopunjuju se odredba Zakona o prostornom ure\u0111enju kojim je ure\u0111eno pitanje uvjeta za izdavanje lokacijske dozvole. Propisuje se da idejni projekat mora biti izra\u0111en u skladu s posebnim uvjetima i uvjetima priklju\u010denja, kao i da su utvr\u0111eni uvjeti priklju\u010denja. Ujedno se mijenja na\u010din na koji je ure\u0111ena iznimka za izdavanje lokacijske dozvole u slu\u010daju u kojem nije donesen urbanisti\u010dki plan ure\u0111enja. Rezultat ovih izmjena je smanjenje broja obveza podnositelja zahtjeva za izdavanje lokacijske dozvole. Lokacijska \u0107e se dozvola u odre\u0111enim propisima, propisanim slu\u010dajevima prema \u010dl. 48. dostavljati i putem elektroni\u010dke oglasne plo\u010de. Ure\u0111uje se i pitanje uskla\u0111enosti odnosno nostrificiranja idejnog projekta izra\u0111enog prema stranim propisima. U \u010dl. 35. ure\u0111uje se na\u010din i postupak nostrificiranja idejnog projekta. Osoba koja obavi nostrifikaciju, du\u017ena je o tome na propisan na\u010din sastaviti pisano izvje\u0161\u0107e, ovjeriti projekat i dati izjavu, a izvje\u0161\u0107e i ovjera \u0107e se izra\u0111ivati kao elektroni\u010dki zapis i potpisivati elektroni\u010dkim potpisom. Ove izmjene o kojima sam govorila, ali i brojne druge izmjene i dopune navedene u ovom prijedlogu zakona, zasigurno \u0107e dati odgovor na veliki broj pitanja i problema u provedbi postoje\u0107eg Zakona o prostornom ure\u0111enju. U sustavu \u0107e se digitalizacijom uvesti red i stvoriti administracija koja \u0107e u\u010dinkovito slu\u017eiti gra\u0111anima. Ovom dodatnom informatizacijom sustava ministarstvo je u svojoj nadle\u017enosti napravio zna\u010dajan iskorak koji i ostala tijela javne vlasti u sustavu moraju pro\u0107i i mo\u0107i pratiti. Razvoj informacijskog sustava prostornog ure\u0111enja gdje je cilj na jednom mjestu prikupiti sve prostorne planove i sve intervencije u prostoru, uklju\u010duje jo\u0161 i razvoj e-Inspekcije, e-Arhiva, gdje \u0107e biti pohranjene sve dozvole i svi e-Planovi. Ovo pokazuje da je Vlada RH odlu\u010dna u provo\u0111enju reformi i u podru\u010dju prostornog ure\u0111enja. Digitalizacija procesa i umre\u017eavanje institucija je klju\u010dno u uspostavi kvalitete i moderne administracije. Vjerujemo u ... [[Govornik se ne razumije.]] da \u0107e ovaj prijedlog zakona nai\u0107i na va\u0161e odobravanje upravo zbog jedne od osnovnih tendencija predlagatelja, a to je da pojednostavi, ubrza i olak\u0161a postupak isho\u0111enja lokacijskih dozvola, a to zna\u010di jo\u0161 bolja u\u010dinkovitost provedbe samog Zakona o prostornom ure\u0111enju. Vjerujem da \u0107e ovakav prijedlog zakona pozitivno utjecati na pove\u0107anje broja investicija u Hrvatskoj, a samim time i na gospodarsko kretanje. U pogledu financijskih sredstva, va\u017eno je re\u0107i da za provedbu ovakvog zakona nisu potrebna dodatna sredstva iz dr\u017eavnog prora\u010duna. I s obzirom na vrijeme, samo kratko, \u0161to se ti\u010de Prijedloga zakona o Izmjenama i dopunama Zakona o gradnji, kao \u0161to sam bila napomenula, Klub HNS-a \u0107e podr\u017eati i ovaj prijedlog zakona i drago mi je da danas mo\u017eemo raspravljati o prijedlogu zakona i mjerama koje se ve\u0107 neko vrijeme najavljuju i koje su dio nacionalnog programa reformi. Osim \u0161to se prijedlogom zakona uvodi veliki broj novina, prijedlog zakona tako\u0111er preciznije definira pojedine odredbe postoje\u0107eg zakona, a za koje je tijekom provedbe zakona uo\u010deno da nisu sasvim jasno definirane te da uzrokuju usporavanje i ote\u017eavanje postupka i sam po\u010detak gradnje. Evo, sad \u0107e kolega \u010curaj nastaviti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137167",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik \u010curaj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137168",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Vrlo kratko, probati onako najjednostavnije mogu\u0107e re\u0107i \u0161to mi i za\u0161to danas, o \u010demu raspravljamo i za\u0161to je ovo \u010dak i po hitnom postupku. \u010culi smo od dr\u017eavnog tajnika da je rekao da do 1.5. se prati rezultat za utvr\u0111ivanje parametara za Doing Business ljestvice. Nije to bitno samo zato da mo\u017ee re\u0107i ova Vlada da u\u0111e negdje pa da netko ne\u0161to pohvali, to je bitno zato \u0161to tu ljestvicu gledaju investitori. I mi danas ovu upravo radimo, kako bi po hitnom postupku \u0161to prije napravili ne\u0161to \u0161to smo mo\u017eda trebali ve\u0107 imati prije 10, 15 godina. Ako ni\u0161ta drugo, mogli smo imati \u0161to se ti\u010de neke, nekih tehni\u010dkih pretpostavki, umre\u017eavanja, itd. Ovim izmjenama, prije svega \u0161tedimo novac. Zna\u010di nema kopiranja, bezbroj papira, itd., sve se obavlja digitalnim putem i smanjuje tro\u0161kove isho\u0111enja dozvola s prosje\u010dnih 11% vrijednosti investicije na 3,7, \u0161to je \u010dak manje od europskog prosjeka, koji je na 4%. \u0160tedimo novac. \u0160tedimo vrijeme, iako ka\u017eu da je vrijeme novac. Nema vi\u0161e odlazaka na \u0161altere, \u010dekanja, po svakom onom javnopravnom tijelu, pa posebno sa plinom, vodom, strujom, ne znam s \u010dim sve ne, koliko tu, dvadesetak tih javnopravnih, 30 \u010dak tijela ima u postupku isho\u0111enja gra\u0111evinske dozvole, da ne govorimo samu administraciju. Procedure su smanjene sa 22 na 10. u iznimnim slu\u010dajevima, maksimalno 14. U Europi je to, recimo, 12,7. Opet \u010dak i ispod onoga \u0161to je europski prosjek. Dakle, da i tu budemo prvi jer o\u010digledno se mo\u017ee. Naravno, ono \u0161to je isto tako bitno u cijeloj pri\u010di je transparentnost. Da u svakom trenutku, ne samo investitor koji sad ovdje postaje sa strane i pu\u0161tamo struci da vodi glavnu rije\u010d, a tu govorimo o projektantu, koji maltene postaje ovla\u0161tenik u postupku i stranku, on ima i svi, naravno i investitor uvid u predmet gdje je, za\u0161to je, kod koga je, zbog \u010dega, koje ... [[Govornik se ne razumije.]] i tko je odgovorna osoba i kako postupa ili ne postupa. Dakle, ima ime i prezime svaki dan koji se \u010deka. Ili barem instituciju. Ono \u0161to je mo\u017eda najbitnije i \u0161to je primjer za sva ostala postupanja u dr\u017eavi, kada govorimo o administraciji, u dr\u017eavnoj slu\u017ebi, je \u0161utnja administracije, koja do sada, ako ja dobro znam, bila jedino kori\u0161tenja, kod principa kori\u0161tenja prava prvokupa od strne lokalne, regionalne ili dr\u017eavne razine. Po principu ako imate nekretninu, koja je tako progla\u0161ena vi ste morali to prvo ponuditi dr\u017eavi, onda 60 dana bi vam dr\u017eava ni\u0161ta ne odgovarala i to bi zna\u010dilo da ona prihva\u0107a, da vi mo\u017eete tu nekretninu prodati dalje. To do sada je bio, ja mislim jedini primjer, sada se uvede to u zakon, da u roku od 15 dana moraju se o\u010ditovati ukoliko imaju kakvih primjedbi, ako 16 dan nisu se o\u010ditovali, smatraju se, odnosno, \u010dak i ako se o\u010dituju, smatra se ako u tih 15 dana nije bilo o\u010ditovanja, da se sla\u017eu na da je to zapravo kao pozitivan odgovor. Time vi\u0161e nema nepotrebnog \u010dekanja u ladicama, moljenja, kako volimo mi ono uvijek neku vezu tra\u017eiti, da netko stavi ne\u0161to na vrh itd. To\u010dno se vidi, kada je koji predmet u\u0161ao, gdje stoji i onda mo\u017eemo postaviti legitimno pitanje za\u0161to stoji. Ka\u017eem legitimno, mogu biti da su neki uvjeti, mo\u017ee biti da se ne\u0161to razmatra, jednom kada to krene, kada jednom natjeramo sva ravnopravna tijela u postupku, da jasno i glasno za svu svoju poziciju stave uvjete za priklju\u010dak, za \u0161to god treba, onda nema vi\u0161e nedoumica, nema vi\u0161e zovi, pitaj, ne znam, projektant misli jedno, radi drugo, ljudi moji on je napravio projekt sukladno zakonima i propisima. Ukoliko ne\u0161to \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] onda se javite ili kao \u0161to bi ljudi rekli, zauvijek \u0161utite i to je ono \u0161to ovaj zakon dovodi. Digitalno doba, digitalna konferencija, umre\u017eavanje svih tih, ne morate vi vi\u0161e nikoga zvati. Dr\u017eavna \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ima obveza sama po sebi to raditi, ljudi moji to zvu\u010di kao znanstvena fantastika za Hrvatsku, a mi danas o tom raspravljamo a to od 1.5. mo\u017ee biti ve\u0107. I to je zapravo primjer kako treba raditi i da se mo\u017ee samo kada se skupimo svi zajedno i radimo u dobrom smjeru, zato jo\u0161 jednom Klub HNS-a naravno da \u0107emo podr\u017eati. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137169",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj IDS-a, PGS-a i RI-a, u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Tulio Demetlika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137170",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani predstavnici ministarstva, kolegice i kolege. U ime Kluba IDS-a, PGS-a i RI-a ukratko \u0107u se osvrnuti na ova dva prijedloga zakona. Na samom po\u010detku \u017eelim pozdraviti namjeru ministarstva da se ovim izmjenama i dopuna zakona, \u017eeli otkloniti nedostatke, koji usporavaju mogu\u0107nost po\u010detka gra\u0111enje i izdavanje uporabnih dozvola za gra\u0111evina u RH, s ciljem stvaranja povoljnije, poslovne klime i konkurentnosti gospodarstva. Postavljam si pitanje, ho\u0107emo li to posti\u0107i u praski? Sumnjam. Drugo pitanje, ho\u0107e li se uvo\u0111enjem digitalizacije skratiti cjelokupni proces ishodovanje akata za gra\u0111enje? Bojim se da ne. Na prvi pogled, stje\u010de se dojam, kako \u0107e se gra\u0111evinska dozvola dobiti preko no\u0107i i to maltene na Kiosku tiska. No nemojmo se zavaravati jer to u stvarnosti ne\u0107e biti tako. Nemojmo zavaravati potencijalne investitore. Ishodovanje gra\u0111evinske dozvole, prisjetiti \u0107u se one 2008. kada je preba\u010deno na gradove, tj. \u017eupanije, gra\u0111evinska dozvola se danas, relativno brzo ishoduje, me\u0111utim, postavljam pitanje predstavnicima ministarstva, da li vi imate odgovor, kada do\u0111e investitor i iska\u017ee interes za odre\u0111enim ulaganjima, da li mu mo\u017eete dati odgovor od trenutka kada podnese zahtjev do trenutka kada dobi upravnu dozvolu, koliko mu roka treba? To gradona\u010delnici na lokalnoj nivou se susre\u0107u svaki dan. I recite mi na koji na\u010din \u0107ete vi biti siguran da tom investitoru ka\u017eete za cijeli proces ti treba 6 mjeseci, 3 mjeseca, godina dana? Gra\u0111evinska dozvola je formalnost koja se izda u ve\u0107ini tih uspje\u0161nih gradova ili \u017eupanija, u roku 8, 10 ili \u010dak i manje dana. Me\u0111utim, cijeli proces je kompliciran. I zato \u0107u se ja osvrnuti na jedan detalj u cjelokupnom tom procesu, zbog kojeg se naj\u010de\u0161\u0107e produljuju rokovi ishodovanju potrebnih akata. \u010cinjenica da se zahtjevi za posebne uvjete dostavljaju javnopravnim tijelima, digitalnim putem kako ste rekli, ali to ne zna\u010di pojednostavljenje postupka, niti skra\u0107ivanje procesnih radnji. Jer iz kona\u010dnog prijedloga zakona, nedvojbeno proizlazi da su sve procesne radnje, iz va\u017ee\u0107eg zakona i dalje na snazi. Nadalje, u prijelaznim i zavr\u0161nim odredbama, odre\u0111en je rok od 2 g. za prelazak na digitalno izdavanja uvjeta, iz \u010dega se mo\u017ee o\u010dekivati, da \u0107e ve\u0107ina javnopravnih tijela i dalje nastaviti izdavati te uvjete u analognom obliku. Temeljni problem je to da javnopravna tijela, nemaju sustav koji je prilago\u0111en tom novom sustavu. I za prilagodbu \u0107e njima biti potrebno odre\u0111eno neko vrijeme. Trebati \u0107e ulo\u017eiti dodatno u opremu, kao i u edukaciju kadra. To su upravo problemi provedivosti ovog zakona i nemojmo o\u010dekivati pozitivne rezultate preko no\u0107i. Uvodimo digitalizaciju, \u0161to je naravno pozitivno, ali temelji su nam klimavi. S ovim zakonima, ne\u0107emo otkloniti preostale probleme koji su se ve\u0107 odavno trebali rije\u0161iti i neki prethodnici su to spomenuli, to je neuskla\u0111enost katastra i zemlji\u0161nih knjiga sa stvarnim stanjem na terenu, nerije\u0161en povrat oduzete mirovine, bespotrebni i dugogodi\u0161nji sudski sporovi izme\u0111u dr\u017eave i gradova i op\u0107ina oko dokazivanja vlasni\u0161tva nad zemlji\u0161tem i statusom zemlji\u0161ta, kao i status tzv. turisti\u010dkog zemlji\u0161ta. I da ne nabrajam dalje, to su sve ko\u010dnice razvoja i ulaganja u nove investicije. Nedostaje nam dalje koordinacija vi\u0161e ministarstava, konkretno va\u0161eg ministarstva, pravosu\u0111a, Ministarstvo poljoprivrede, Ministarstvo dr\u017eavne imovine, dr\u017eavne geodetske uprave. Tako da dono\u0161enje ovih zakona je jedno parcijalno rje\u0161enje, koje osim dizanja rejtinga na ljestvici povoljne poslovne klime i konkurentnosti gospodarstva ne\u0107e donijeti \u017eeljeni rast investicija i gospodarskog razvitka. Slikovito re\u010deno saniramo krov naru\u0161enoj zgradi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137171",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj HDS-a HSLS-a i HDSSB-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Branko Hrg. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137172",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovane kolegice i kolege, tajnici, pomo\u0107nici. Na\u0161 Klub \u0107e podr\u017eati ove izmjene zakona jer one u svakom slu\u010daju imaju pozitivan u\u010dinak. Dakle, ova oba dva zakona imaju za cilj pojednostaviti postupke, ubrzati postupke, pobolj\u0161ati rejting Hrvatske u ovom dijelu. Imaju za cilj pobolj\u0161ati investicijsku klimu. Dakle, nema razloga ako se radi o smanjenju dokumentacije, ako se radi o izdavanju uvjeta da se ne ide od vrata do vrata, nego da se sve rje\u0161ava digitalnim putem onda je to stvarno intencija ubrzavanja ukupnog procesa. I smatramo da iz tog razloga apsolutno zakone vrijedi i podr\u017eati. To\u010dno je ono \u0161to je kolega Demetlika malo prije govorio. Svi ti problemi su pred nama i oni \u0107e u dobrom dijelu ostati i morat \u0107e se naravno i oni rje\u0161avati da bi onda ove izmjene zakona ustvari dobile puni u\u010dinak. Jer ako ne\u0107e biti opet tog drugog rje\u0161avanja problema s kojima se sre\u0107emo i s kojima se sre\u0107u svi oni koji ne\u0161to \u017eele graditi u Hrvatskoj, onda \u0107emo opet biti uko\u010deni, zako\u010deni i pitanje je koliko \u0107e trebati vremena da ovo sve skupa sa\u017eivi, jer jednostavno najve\u0107i problem i najte\u017ei problem kao \u0161to u ve\u0107ini stvari biva \u0107e biti povezivanje sustava. Zna\u010di, ne samo unutar Ureda za graditeljstvo i investitora i projektanata, nego naravno i javnih tijela zna\u010di koji \u0107e trebati davati uvjete i posebne uvjete. Svi \u0107e oni morati biti uvezani, a danas imamo situaciju da i danas kasne, i da danas kada tra\u017ee se neki uvjeti za odre\u0111eno priklju\u010denje, ili kada se tra\u017ee neki uvjeti Hrvatskih \u0161uma, Hrvatskih voda, bilo kojih drugih dr\u017eavnih institucija onda to sve rokove prekora\u010di. Tako da ova odredba da \u0107e se nakon 15 dana ako se ne izdaju uvjeti za priklju\u010denje smatrati da je sve u redu i da se mo\u017ee krenuti izdavanje gra\u0111evinske dozvole ili posebni uvjeti, pa onda da to bude 30 dana. Bojim se da \u0107e tu do\u0107i do odre\u0111enih problema i da \u0107e onda investitori malo zastati kod same realizacije dakle, priklju\u010denja koja \u0107e biti. Imamo situacija iz prakse koje stvarno nala\u017eu da se krene u ovom pravcu rje\u0161avanja izdavanja gra\u0111evinskih dozvola. Imao sam jedan primjer gdje su mi se ljudi \u017ealili, radi se o Dalmaciji, naravno da nije to nikakav atak i udar niti na jedno podru\u010dje Republike Hrvatske, ali ljudi su dobili gra\u0111evinsku dozvolu, dobili su \u010dak i sve uvjete. Onda kada su trebali priklju\u010diti struju onda im je HEP izdao odluku, rje\u0161enje da trebaju izgraditi vod, trafostanicu, ne znam \u0161to sve ne skupa i da to sve skupa ko\u0161ta jedno 12 milijuna kuna. Naravno da tu nastaje onda problem. E sada, treba vidjeti da se takve situacije izbjegnu, da ne do\u0111e do toga da investitor krene. Nema prethodne uvjete o takvom obliku, takvom vidu, a onda mu do\u0111e neka takva faktura ili neki takav zahtjev. Hrvatska nije jednaka u svim dijelovima. Posebno se to mo\u017ee re\u0107i za djelatnost izdavanja gra\u0111evinskih dozvola. Dakle, poznata je stvar da ishoditi gra\u0111evinsku dozvolu u nekom ve\u0107em gradu u Republici Hrvatskoj ili na na\u0161oj obali da je to potpuno druga\u010dije, razli\u010dito od izdavanja gra\u0111evinskih dozvola u onom ruralnijem dijelu Republike Hrvatske. Izdavanje gra\u0111evinske dozvole u ovakvim prostorima, evo ja \u0107u, uvijek navodim primjer prostora iz kojega ja dolazim Grada Kri\u017eevaca traje od mjesec do tri mjeseca. Kada se svi dokumenti predaju u ured, u roku dva dana se u principu izdaje gra\u0111evinska dozvola bez obzira da li se radi o poslovnom subjektu ili o privatnoj nekoj investiciji, privatnoj obiteljskoj ku\u0107i. S druge strane imam vrlo svje\u017ee primjere da je \u010dovjek u jednom dalmatinskom gradu pred dvije godine zapo\u010deo proces isho\u0111enja gra\u0111evinske dozvole i jo\u0161 ju nema. Zna\u010di, na svakom koraku, na svakom izdavanju uvjeta, na svakom dokumentu koji je trebalo izdati se je to dr\u017ealo u ladicama, ko\u010dilo, ko\u010dilo, ko\u010dilo i jo\u0161 uvijek isho\u0111uje te papire. Ja vjerujem da \u0107e upravo ove izmjene zakona malo uravnote\u017eiti ovu pri\u010du da \u0107e se onemogu\u0107iti upravo ovakovo ko\u010denje investicija izdavanja gra\u0111evinskih dozvola kao \u0161to je ovaj primjer o kojem ovdje govorim. No, ono \u0161to bih jo\u0161 volio i \u017eelio ovdje naglasiti je jedna druga vrsta problema i to je onaj drugi dio, zna\u010di koji nema izravne veze sa ova dva zakona. Ali ima veze sa investicijama koju prakti\u010dki ova dva zakona imaju intenciju pobolj\u0161avati investicijsku klimu i pobolj\u0161avati mogu\u0107nosti ulaganja. Dakle, ljubi bo\u017eji, imamo problem u funkcioniranju sustava dr\u017eave. Dva dr\u017eavna tijela ne funkcioniraju. Imam situaciju i slu\u010daj, evo zna i pomo\u0107nik ministra za to na podru\u010dju op\u0107ine Sveti Ivan \u017dabno ljudi su dobili novce za izgradnju dje\u010djeg vrti\u0107a. Imaju i gra\u0111evinsku koja nije pravomo\u0107na jer su imali problem imovinsko-pravnih odnosa. Imali su \u010dak i upravni spor. Na kraju je tu\u017eitelj odustao od upravnog spora i rekao \u2013 ok evo vam zemlja da se gradi vrti\u0107, radi se o crkvenom zemlji\u0161tu i Crkva je bez naknade, zna\u010di odustala i ponudila je Op\u0107ini to, i onda po\u010dinje show, onda po\u010dinje show. Oni odustaju, Upravni sud, \u010deka se na red da se donese Odluka, donese Odluku, onda ta Odluka stoji, ovi \u010dekaju, rokovi teku, dakle vrti\u0107 se mora izgradit u odre\u0111enom roku jer su dobili europske novce. Onda sad dobiju rje\u0161enje, zna\u010di da je postupak obustavljen, da su istekli rokovi \u017ealbi iako su se oni odrekli rokova, iako su se odrekli \u017ealbi u onom prvom dijelu, i sada to opet sve skupa stoji, obavijest dobi odvjetni\u010dki ured tu\u017eitelja, obavijest dobije Op\u0107ina kao tu\u017eenik, ali papiri iz Upravnog suda prema Ministarstvu graditeljstva nisu oti\u0161li i Ministarstvo graditeljstva po na\u0161em Zakonima i propisima ne mo\u017ee prakti\u010dki dati dozvolu da se izda pravomo\u0107na gra\u0111evinska dozvola. I to traje. I pi\u0161u se po\u017eurnice, i to se vrti, vrti, vrti, evo ja osobno sam u to uklju\u010den jer na kraju krajeva svaki dan nazivamo da vidimo da li \u0107e to pro\u0107i, da li \u0107e do\u0107i. E sad, postupci koji dalje idu, bez rje\u0161avanja ovakvih stvari, bez ovakvih problema, ne\u0107e se ubrzavat jer ve\u0107inom postoje imovinsko-pravni odnosi, i kada je u to uklju\u010dena neka, neko dr\u017eavno tijelo, neki proces ili dr\u017eavna imovina, ili ovakav problem, ne\u0107emo rije\u0161iti problem, i opet \u0107emo zaustavljati investicije. Zna\u010di, jednostavno treba nastaviti u ovom pravcu, treba mijenjati druge akte, druge Zakone da se sve to skupa na kraju objedini i da se postigne onaj cilj koji se \u017eeli posti\u0107i ovim Zakonima. Ova dva, ove dvije izmjene Zakona po na\u0161em sudu u Klubu idu u tom pravcu i podr\u017eavamo ih stoga, ali i ukazujemo na to da treba sukladno tome mijenjati i druge propise koji tako\u0111er ko\u010de investicije i izdavanje gra\u0111evinske dozvole. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137173",
        "text": "Hvala. Prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu, i prvi \u0107e biti po\u0161tovani zastupnik Davor Lon\u010dar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137174",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolege i kolegice. Danas ili jutros na Odboru sam dao svoje primjedbe vezano kad je u pitanju jedan i drugi Zakon, i kratko \u0107u se osvrnut vezano na moje mi\u0161ljenje kako i na koji na\u010din ubrzat postupke i procedure kod dobivanja akata za gradnju. ... [[Govornik se ne razumije.]] pripremio jako puno ovdje materijala o kojem \u0107u skratiti ovako kroz izno\u0161enje, moje, glavna tema jutros je bila da se kad je u pitanju izrada urbanisti\u010dkih planova to sve skrati na drugi na\u010din izradom detaljnih planova. Za\u0161to? Zato \u0161to je razlog izme\u0111u jednog i drugog gdje se u detaljnom planu isklju\u010divo definiraju svi tehni\u010dki parametri na na\u010din koje projektant treba projektirati ... [[Govornik se ne razumije.]] odre\u0111eni projekt i na\u010din kako izvodit te i gradnju tih, te infrastrukture ... [[Govornik se ne razumije.]] tog detaljnog plana. Kroz detaljni plan se dogodi dio procedure koji skrati izdavanje akta za gradnju, a posebno lokacijske dozvole koja u tom momentu nije potrebna. Za\u0161to? Zato \u0161to se detaljnim planom ili izvodom iz detaljnog plana mijenja lokacijska dozvola, a to je u zadnjem postupku za izdavanje gra\u0111evinske dozvole najmanje pola godine. \u0160to se ti\u010de uvjeta neophodnih od javno-pravnih tijela za izdavanje akata za gradnju, predla\u017eem da se oni koriste kad je u pitanju, a posebice stambena izgradnja, i dio objekata za poslovnu namjenu ukoliko oni nisu zaga\u0111iva\u010di ili nisu ... [[Govornik se ne razumije.]] namjene da se na taj na\u010din koriste iz prostornih planova odnosno detaljnog plana, \u0161to bi tako\u0111er u odnosu na sada\u0161nje stanje prikupljanje uvjeta ubrzalo postupak jer bi se skratio na\u010din i koriste\u0107i njega iz prostornog plana odnosno detaljnog plana. \u0160to se ti\u010de tra\u017eenje suglasnosti od susjeda vezano za izdavanje akta za gradnju, to smatram apsolutno nepotrebnim. Za\u0161to? Zato \u0161to se u detaljnom planu, su formirane doslovce svaka \u010destica ponaosob. Zna\u010di nema nikog razloga da ja ili bilo tko drugi kada tra\u017eim gra\u0111evinsku dozvolu mora zatra\u017eit suglasnost od svog susjeda ukoliko je parcela formirana, zavedena kroz katastar, i zavedena \u010dak i kroz zemlji\u0161ne knjige. Tako da kroz taj vid i to daje jednu br\u017eu mogu\u0107nost dobivanja akta za gradnju, a ono \u0161to je u kona\u010dnici najbitnije investitora ne interesira na\u010din kako dobiti gra\u0111evinsku dozvolu. Njega ... [[Govornik se ne razumije.]] da dobije dozvolu \u0161to je mogu\u0107e prije, zna\u010di upravo ovim na\u010dinom i ovim Zakonom koji je bio od 2003. do 2009., u kojem ja ovo sad upravo vama prenosim, upravo se na tragu detaljnog plana i skra\u0107enja lokacijskih dozvola pomoglo investitorima da do\u0111u \u0161to prije do akta za gradnju. Ono \u0161to se ti\u010de Op\u0107ina i Gradova, ne vidim razloga da se sve odredbe i mjere iz prostornog plana ne ... [[Govornik se ne razumije.]] kroz planove ni\u017eeg reda, i nije to\u010dno kad netko ka\u017ee da planovi Op\u0107ina i Gradova nisu usugla\u0161eni sa \u017dupanijskim planovima. To nikad u praksi bilo nije. Zna\u010di svi smo mi koordinirali, \u010dak jedno razdoblje i s Ministarstvima u kojima smo tra\u017eili mi\u0161ljenje na prostorne planove, a posebice dio koji se odnosi na priobalje odnosno obalu. Ne\u0161to je to bilo razli\u010dito u ruralnim dijelovima, me\u0111utim u ovom dijelu kojim se, o kojem ja pri\u010dam je zapravo to bilo i pomoglo na takav na\u010din ubrzanju dobivanja akata za gradnju. Ja i na Klubu sam kaz'o da \u0107u podr\u017eati ovo iz razloga \u0161to nam je to jako bitno kroz dizanje rejtinga. Me\u0111utim, predla\u017eem i dalje da nakon svega ovoga donesemo kona\u010dno zakon jedan i drugi, ne za 6 mjeseci ili 2 godine, nego da donesemo zakon koji \u0107e dugo trajati i kojeg \u0107emo dugo primjenjivati u praksi i da stvarno analiti\u010dki i sudio pri\u0111emo u izradi ovakva dva zakona. Nismo mi ni\u0161ta pametniji od bilo koga. Znam iz iskustva jer sam pro\u0161ao Sloveniju i \u0160vicarsku i znam na\u010din kako oni to zapravo rade. Jedna jako va\u017ena stvar. Nije referent koji izdaje gra\u0111evinsku dozvolu ili lokacijsku nije njegova du\u017enost da on traga po projektu da li on ima armaturu, da li on ima stabilnost od \u2026 [[ne razumije se]] itd. Upravni postupak kod drugih na\u0161ih susjednih dr\u017eava traje jako kratko na na\u010din da je projektant jedini, isklju\u010divi du\u017ean po\u0161tivati sva pravila iz prostornog plana i iz uvjeta koja su mu dala javnopravna tijela, a ne da referent gubi mjesece i mjesece tragaju\u0107i za u projektnoj dokumentaciji da li je ne\u0161to - postavljena dobra armatura, vijenac, krov itd. To je \u0161to se ti\u010de Zakona o gra\u0111enju. \u0160to se ti\u010de uporabne dozvole posebice kada su u pitanju stambeni objekti do 400 metara kvadratnih, to je nekada bilo idealno zami\u0161ljeno, idealno se provodilo i zato predla\u017eem da lokacijsku dozvolu za gradnju ku\u0107e ili stambenog objekta, ili objekta koji slu\u017ei poslovnoj svrsi a nije zaga\u0111iva\u010d da se ne izdaje lokacijska dozvola, nego da ju ukinemo i da izdamo uvjete gradnje za izgradnju ku\u0107e do 400 metara kvadratnih u skladu sa prostornim planom op\u0107ine ili grada. Obavezno zadu\u017eiti projektanta po ovlasti o projektiranju da mora preuzeti odgovornost u skladu sa glavnim projektom do 400 metara kvadratnih. Tako\u0111er do 400 metara kvadratnih od posebnih uvjeta uvesti samo izradu elaborata u za\u0161titu od po\u017eara. Za\u0161to? Zato \u0161to jer razlika samo u metrima kvadratnim poslovnog prostora odnosno zgrade. I drugo, uvesti obavezu \u2026 [[ne razumije se]] gra\u0111evine sa izradom elaborata o \u2026 [[ne razumije se]] i elaborata o izvedenom stanju kojim se mo\u017ee evidentirati gra\u0111evina u katastru. Nadalje, \u0161to se ti\u010de javnopravnih tijela treba ograni\u010diti kako sam malo prije kazao isklju\u010divo da se oni baziraju ukoliko se ne radi o zaga\u0111iva\u010dima iz prostornog plana. Pa mi prilikom izrade prostornih planova koji traje po godinu i pol do dvije zavisno kako gdje zapravo pro\u0111emo sito i re\u0161eto ono \u0161to na\u0161 narod ka\u017ee da dobijemo taj temeljni akt koji je osnova za bilo kakvo provo\u0111enje u jedinicama lokalnih uprava i mogu \u010dak re\u0107i regionalnih uprava. Prema tome, sve ono \u0161to je bitno kroz parametar pa \u010dak i za\u0161tita okoli\u0161a ili studija za\u0161tite okoli\u0161a, mi to odradimo na na\u010din da to u\u0111e u izradu prostornog plana. I ne vidim razloga ukoliko planirate neki stambeni prostor od 5 hektara da na tom prostoru posebno ponovno morate ponavljati dodatno isto tra\u017eiti uvjete i za\u0161titu okoli\u0161a kad je to ve\u0107 odra\u0111eno izradom prostornog plana. \u0160to se ti\u010de Zakona o prostornom planiranju ovdje sam malo prije samo nekoliko u \u010dlancima, u \u010dlanku 141. ka\u017ee: \u201eZaklju\u010dak o razmatranju \u2026 [[ne razumije se]] stanju u prostoru \u2026 [[ne razumije se]] u prostoru se objavljuje\u201c itd. \u201eu Narodnim novinama i glasilu\u201c. Predla\u017eem da se umjesto rije\u010di: \u201erazmatraju\u201c uvede rije\u010d: \u201eusvajaju\u201c. Za\u0161to? Zato \u0161to to upravo usvajaju tijela op\u0107ina i grada. Ne razmatraju, nego usvajaju taj akt i on nakon usvajanja postaje pravomo\u0107an odnosno pravan i stupa na snagu. \u0160to se ti\u010de \u010dlanka 44. a radi se o izradi kampova moram ista\u0107i da tu u ovom zakonu dajemo slobodu \u0161to nije dobro, jer po ovoj situaciji se mo\u017ee graditi izgleda kamp \u2026 [[ne razumije se]] \u017eeli i bit \u0107e jako velikih pritisaka na jedinice lokalnih uprava od strane onih koji su zainteresirani da im se dodjeli odre\u0111eno zemlji\u0161te koje nisu u skladu ni obuhvatom prostornog plana, a kamoli da smo pri\u0161li izradi obvezi ili \u2026 [[ne razumije se]] ili detaljnog plana. Prema tome to treba zaustaviti, a posebice u toj jadranskoj regiji. \u0160to se ti\u010de \u010dlanka 79. stavka 4. ka\u017ee se: \u201eRekonstrukcija postoje\u0107e gra\u0111evine\u201c. \u0160to ako je ona starija od 68.? Dosada\u0161njim zakonom je kazano ukoliko je starija od 68. da ne treba gra\u0111evinska dozvola, da uvjerenje o starosti mijenja gra\u0111evinsku dozvolu i ne vidim razloga da to ne ostane tako.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137175",
        "text": "Hvala. Imamo jednu repliku, po\u0161tovanog zastupnika Gordana Marasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137176",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine Lon\u010dar, vidim da ste u va\u0161oj raspravi imali jo\u0161 pone\u0161to za re\u0107i, pa evo da vam sa replikom omogu\u0107im jo\u0161 jednu minutu da obrazlo\u017eite i te neke stvari koje niste stigli. Ali ono \u0161to je po meni klju\u010dno i rekli ste to na samom po\u010detku da ovaj zakon nije kona\u010dno rje\u0161enje odnosno nije rje\u0161enje koje bi trebalo biti za Republiku Hrvatsku dobro, nego da \u0107e ga jo\u0161 biti potrebno mijenjati. Tako da sa te strane zanima me va\u0161e mi\u0161ljenje, \u0161to bi jo\u0161 trebalo odmah napraviti kako mo\u017eda da to probamo i u daljnjoj raspravi i mo\u017eda sa nekim prijedlozima, mo\u017eda kasnije i sa amandmanima popraviti da se to ne mijenja svakih pola godine, godinu. Sa te strane evo htio bih \u010duti va\u0161 pregled, jer vidim da ste se jako dobro pripremili i da vam je potrebno jo\u0161 malo vremena, pa evo izvolite jo\u0161 jednu minutu imate. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137177",
        "text": "Gospodin Lon\u010dar izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137178",
        "text": "Hvala. Ne treba se bojati kolega Maras napraviti ovakav dokument i du\u017ee razdoblje, a da bude stvaran dokument koji \u0107e biti od koristi svima. I treba stvarno uklju\u010diti javnost i posebice struku da se ovaj dio dokumenta napravi kvalitetno i da on slu\u017ei ovo, ne samo 2 nego 10 pa i vi\u0161e godina. Evo, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137179",
        "text": "Nastavljamo sa pojedina\u010dnim raspravama, g. Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137180",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni tajni\u010de, voljeli bi da nemate strana\u010dki sastanak tu s HNS-om, znam da ste ih HNS-a, ako mo\u017eete saslu\u0161ati, ja \u0107u pri\u010dekati 20 sekundi. Tajni\u010de, uva\u017eeni. Uva\u017eeni tajni\u010de, uva\u017eeni tajni\u010de, mogu vam re\u0107i ne\u0161to. Uva\u017eeni tajni\u010de, mogu vam se obratiti? A ve\u0107 ako imate strana\u010dki sastanak, ja mislim da Sabor ne treba biti ba\u0161 [[Upadica: G. Bulj, nastavite samo.]] Imam vam ne\u0161to re\u0107i, niste bili maloprije [[Upadica: Ali, nastavite, molim vas sa raspravom.]] Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Ja vam jo\u0161 jednom upozorio, niste bili ovdje u ime Kluba. Znate, bili ste na odborima, da sam predlo\u017eio zakon izmjenama prijedloga zakona o dopuni Zakona o gradnji gdje sam tra\u017eio da se u \u010dl. 128. mijenja i da se doda da bazne stanice, tj. da ne budu u ovaj se pravilnikom odre\u0111i da se ne ministar nema pravo pravilnikom odrediti da su jednostavne gra\u0111evine. Nego da u zakonu bude dodato da bazne stanice, antenski stupovi, gdje su ljudi dugotrajno borave, da bude zna\u010di gra\u0111evinska dozvola potrebna. Za\u0161to? Jednostavno, u cijeloj Europi, ne EU, nego Europi, u svim dr\u017eavama treba gra\u0111evinska dozvola. O tome smo pri\u010dali na odboru, ve\u0107 ovo 10. put. Sada ste donijeli Zakon o gradnji, izmjenu i u tome zakonu vi ba\u0161 to ne mijenjate. Mijenjate taj \u010dlanak, ali ne mijenjate to \u0161to je vrlo bitno, zna\u010di da, kao \u0161to je u Njema\u010dkoj, Deutsche Telekom, tako da i u Hrvatskoj, nije ova ispostava, HT, da ima, da treba im gra\u0111evinska dozvola. Razloge sam naveo. Bazne stanice u RH postavljaju na vrti\u0107e, bolnice, \u0161kole, kraj zgrada za stanovanje, pod prozore djeci, na kulturna dobra, spomenut \u0107u, evo kad budete i\u0161li put Klisa, pa \u0107ete vidjeti dolje na tvr\u0111avi, povijesnoj tvr\u0111avi, bazna stanica str\u0161i. Zbog \u010dega oni to rade? I zbog \u010dega je najve\u0107a dobit, 42% teleoperateru, ovome HT-u u Hrvatskoj, tj. Deutsche Telekom? 42% dobiti? Isklju\u010divo zbog toga \u0161to od nas nema obavezu gra\u0111evinske dozvole. I \u010dak i uporabnu dozvolu bi trebali imati, kr\u0161e zakon. Ali, kao \u0161to sam ja na ... [[Govornik se ne razumije.]] morao prosvjedovati, policija je dolazila, godinama su to bile borbe i na kraju se utvrdilo da su ljudi u pravu koji su prosvjedovali, ja sam tu bio. Prije 5 godina. I \u0161to se doga\u0111a? I sad je to, to ne\u0161to malo plate jer su napravili tu antenu su stavili na objekat koji nema uporabnu dozvolu. I i dalje stoji. A \u010dovjek do\u0161ao iz Australije. Sav svoj kapital ulo\u017eio ovdje radi cijeli \u017eivot u tu ku\u0107i i to\u010dno mu pod prozor dici i unucima stavilo baznu stanicu. Bez suglasnosti susjeda, bez da je pitalo lokalnu samoupravu. Pa je li to mogu\u0107e u Hrvatskoj? Jesmo li mi kolonija? Ja sam ... [[Govornik se ne razumije.]] kad je bila povjerenica za pravosu\u0111e, ja sam pitao mi smo kolonija. Hrvatska je trenutno kolonija, ona nije ravnopravna \u010dlanica EU. Pitao sam premijera Andreja Plenkovi\u0107a ovdje, zbog \u010dega se teleoperateri ne pona\u0161aju u RH i zbog \u010dega ne donesemo zakon da bude istovjetan, ni manje ni vi\u0161e, kao \u0161to je u Njema\u010dkoj. Na odboru sam vama, kad sam dao izmjene Zakona o gradnji di je bazne stanice moraju imati antenski stupovi gra\u0111evinsku dozvolu, isto kao u Austriji, isto kao u Njema\u010dkoj, isto, pa \u010dak u Srbiji, u Crnoj Gori, zna\u010di u zemljama koje su van EU, treba im gra\u0111evinska dozvola. Ja ne vidim niti jedan razlog, mislim, pa na stotine ljudi me zove. U Splitu, Ka\u0161telima, Sinju, Zapre\u0161i\u0107u, Zagorju, po Zagrebu. Pa na vrti\u0107e dje\u010dje stavljaju, na bolnice. Pa zamislite da va\u0161em djetetu ili mome metiju uz prozor di imate svoju ku\u0107u, di \u017eivite ili stan, da jedno jutro osvane bazna stanica. \u0160to bi vi? Za\u0161to oni to rade? Za\u0161to im pogodujete? Jer ne trebaju ulagati u projektnu dokumentaciju, ne trebaju ulagati u infrastrukturu, jer ako bi trebalo se maknuti 400 m, ili ne znam, onda bi morali ulagati u infrastrukturu. Pa za\u0161to ih se toliko bojite? Pa ja znam da je zna\u010dajna premijer i vama Angela Merkel, ali ovo je Hrvatska, ovdje mi moramo mi imati zakone kao \u0161to oni imaju gore i za\u0161titi svoj prostor i naplatiti im to, normalno kao i u Njema\u010dkoj. A ne da imaju dobit 42% i s tim se hvali \u0161ef Uprave HT-a kako imaju najve\u0107i dobit u Europi. Od svih dr\u017eava. HT ima od Deutsche Telekom grupaciji. A 20% je prosjek u EU. Pa ljudi se, mislim u Zadru, u Zadru metlo u crkveni zvonik da se ne vidi bazna stanica. Pa zamislite dokle je to oti\u0161lo? U crkveni zvonik, stani, je li to mogu\u0107e u Njema\u010dkoj da se napravi i onda kriju, onda rade to uz ku\u0107e pa me\u0107u dimnjake la\u017ene ljudima u Ka\u0161telima, ma ne, gledaj, nema iz kraja, ni\u010du kao gljive poslije ki\u0161e. Umjesto da mi ula\u017eemo novac koji je odobren u svoju mre\u017eu, koja imamo, ne znam koliko, 200 milijuna, ogroman iznos ovaj sredstava za na\u0161u mre\u017eu digitalnu, oni nama postavljaju bazne stanice gdje im god padne na pamet. Gdje im god padne na pamet. Ni\u0161ta mi vi\u0161e ne tra\u017eimo ni manje ovim amandmanom \u0161to sam ga dao na \u010dl. 128., ni manje ni vi\u0161e nego \u0161to je u Njema\u010dkoj, u Austriji, u \u0160vedskoj, \u010dak sam pisao i di je postavio Tele2 svoju baznu stanicu na na\u010din preko no\u0107i, pisao sam \u0161vedskom veleposlaniku, ekscelenciji, da li bi se tako u \u0160vedskoj pona\u0161alo, da preko no\u0107i nekome kraj 5 m od dje\u010dje sobe postave antenski stup ili baznu stanicu i da njihova dica budu pokusni kuni\u0107i. ka' kontrolirate uredno zra\u010denja i frekvencije, ... [[Govornik se ne razumije.]] nelegalno postavljeno. \u010covjeku kraj spava\u0107e, gdje mu unuci spavaju, vratia se iz Australije, i tako cijela Hrvatska je njihova kolonija, ovo nije kolonija Angele Merkel, ni Junckera, ni Tuska, ni Macrona, ... [[Govornik se ne razumije.]] ovo je Hrvatska, i ne vidim niti jedan razlog da se ne podr\u017ei ovaj amandman koji sam dao. Dao sam i zakonske izmjene, bili ste na Odboru ali nikako da do\u0111e na dnevni red, ja mislim kolege zastupnici da je minimalno \u0161to moramo da, teleoperateri su kod postavljanja svojih objekata du\u017eni se pona\u0161ati kao u svojim dr\u017eavama, to je minimum, i mislim da bi to tribalo odradit. \u0160to se ti\u010de samoga Zakona, jo\u0161 bi morao kazati da geodete izbacivate, geodetsku podlogu \u0161to \u0107e izazvati kaos. Kaos. Od Austro-Ugarske katastarske knjige se nisu mijenjale, i kako \u0107e te vi, al' prije se ... [[Govornik se ne razumije.]] se ka\u017ee, me\u0111a, meja\u0161nici, su se me\u0107ali kamenja, gomile kamenja, jednostavno u stvarnosti vi\u0161e nije kao \u0161to je onda kad je bila Austrija to crta, Austro-Ugarska ej, to \u0107e, iz toga \u0107e ... [[Govornik se ne razumije.]] , vi ste kao smanjili proceduru, a u biti \u0107e iz toga proiza\u0107 sudski proces koji \u0107e biti puno te\u017ei i bolniji, puno te\u017ei i bolniji. Zna\u010di kad donosite Zakon, onda ne \u017eurite, slu\u0161ajte javnu raspravu, uklju\u010dite struku, jer ovo nije nikakva reforma, u nas nisu zemlji\u0161nici, zemlji\u0161ne knjige nisu rije\u0161ene, nije katastar, jer nije stvarno stanje kao \u0161to je ucrtano tamo, jednostavno nije. A vi bez geodetske, ne, ne, o tome pri\u010dam sad jer mi je struka to napisala i ljudi su koji znadu puno bolje mo\u017eda nego, ljudi od struke. Dal' su u nas sre\u0111ene zemlji\u0161ne knjige? Jesu sre\u0111ene katastarske knjige? To je obaveza jel? Ali nije, to zna\u010di da je ovaj Zakon neprovediv, da je ovo dvoje napravljeno, da su zemlji\u0161ne knjige, onda bi ovo imalo smisla, a ovako nema bez geodetske podloge smisla, zbog toga \u0161to \u0107e biti sudski sporovi, jer jednostavno stvarno stanje na terenu sa zemlji\u0161nim knjigama nije, neusporedivo je, po pet metara ima, po deset metara. E pa dobro, to pi\u0161e, al kako \u0107e te vi onda rije\u0161it kad smanjujete proceduru ovu geodetsku podlogu, kako \u0107e te to rije\u0161it? Va\u0161a je namjera poslat poruku da vam je do investiranja, da investitor dolazi da se olak\u0161a procedura, ja razumim koja je va\u0161a poruka, ali je va\u0161 Zakon nepovrediv, ba\u0161 zbog ovi dvi stvari. Dok se ovi dvi stvari ne naprave, ova je dobra stvar da su zemlji\u0161ne knjige i gruntovnica, da su, i katastar, da su rije\u0161ene, ali nisu rije\u0161ene, prema tome kompliciramo, samo \u0107e biti vi\u0161e sudskih sporova. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137181",
        "text": "Dvije replike. Gospodin Sladoljev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137182",
        "text": "Hvala gospodine podpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Bulj govorili ste dakle o baznim stanicama u Zagrebu, Zagreb doista je eldorado za bazne stanice, postavlja se i blizu vrti\u0107a, i blizu \u0161kola, me\u0111utim ovaj Zakon na neki na\u010din degradira struku. Mi smo imali prije mjesec dana najavu projekta Manhattan u Zagrebu, na kojem dru\u0161tvo arhitekta izreklo ozbiljno primjedbe, dakle ovdje se u Gradu Zagrebu ne slu\u0161a struka, dakle, ako imate jedno dru\u0161tvo arhitekata koje ... [[Govornik se ne razumije.]] vrsnih stru\u010dnjaka i koji ka\u017eu da taj projekt treba ozbiljno promisliti, gdje ovo \u0161to se radi u Zagrebu, a s obzirom da u Beogradu imate sli\u010dno iskustvo koje je vrlo lo\u0161e zavr\u0161ilo, i optere\u0107en je brojnim i aferama, dakle, mi ne u\u010dimo na gre\u0161kama drugih, kako komentirate tu \u010dinjenicu da se kod nas struka zapravo op\u0107e ne slu\u0161a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137183",
        "text": "Pa na\u017ealost evo u\u017eurbano se radi Zakoni, ovaj Zakon je napravljen,",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137184",
        "text": "Gospodin Bulj, gospodin Bulj, gospodin Bulj, imate pravo na odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137185",
        "text": "Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137186",
        "text": "Molim. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137187",
        "text": "Ispri\u010davam se \u0161to nisam dobio va\u0161e odobrenje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137188",
        "text": "Izvolite. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137189",
        "text": "Hvala lijepo. Tu i je problem, ovoga Zakona se ne slu\u0161a struka, ista se struka ne po\u0161tiva, i kroz javnu raspravu nije uklju\u010dena na najbolji na\u010din. Jednostavno to je ko da je neka zavlada stra' nekaka. Donijeti Zakon, a cilo vrime upozoravaju ljudi, zna\u010di na tisu\u0107u mista, jedino u Istri je prostornim planom su dobro definirali, jo\u0161 neki gradovi, al' koji opet teleoperateri kr\u0161e, to su mi kolege iz IDS-a rekli, gdje postavljaju unutar zabranjenih zona bazne stanice. Bazne stanice postavljaju im tko god padne na pamet. I jo\u0161 jednom kolege zastupnici. Zamislite da kraj va\u0161e ku\u0107e, stana pod prozor va\u0161e djece preko no\u0107i ostane bazna stanica usmjerena prema tome prozoru. Nema druge nego ispilati. I mi \u0107emo ih ispilati, a to se radi samo zbog struke i dodvoravanja Angele Merkel, Macronu, Tusku, Junckeru i tim gore koji svima zapovijedaju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137190",
        "text": "Vrijeme. Gopodin Ronko.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137191",
        "text": "Kolega Bulj, nije sporno da ima i dobrih rje\u0161enja u ovom prijedlogu, da ima tako\u0111er i dobrih namjera. Ali i put u pakao je posut dobrim namjerama. Ja bih samo htio skrenuti pozornost na ovo forsiranje hitnosti kako bi se prijavili na natje\u010daj i eventualno pomakli za koje mjesto na ljestvici, zna se \u010dak i iz kojeg razloga. Ali evo prouzro\u010dili smo jednu stra\u0161nu ogluhu na posljedice tog i takvog eventualno donesenog zakona na posljedice na koje nas upozorava i podsje\u0107a struka. I jo\u0161 jedan momenat, mo\u017eda je malo ostao negdje u sjeni. \u0160utnja administracije, taj institut \u0161utnja administracije i nastavak procesa to je podloga za mnoga kaznena djela od bespravne gradnje pa sve do korupcije i o tome bi trebalo povesti ra\u010duna. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137192",
        "text": "Gospodin Bulj odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137193",
        "text": "Pa slo\u017eio bih se da je \u0161utnja administracije jedna od ve\u0107ih problema, ali ta \u0161utnja administracije u biti je \u0161utnja administracija. Na\u0161a administracija bi trebala to\u010dno u zakonskim propisima donositi i davati odgovore i pomo\u0107i investitorima da ula\u017eu. Mi smo na dnu po investiranju isklju\u010divo zbog ovoga. Ovaj zakon je namjera njegova je dobra, ona je plemenita, ona je u biti bi rije\u0161ila, ona je smanjila proceduru, odre\u0111ene stvari koje moraju pla\u0107at. Me\u0111utim, bolje bi bilo da je gra\u0111evinska dozvola jeftinija, nego da se ovo sada ovu geodetsko podlogu mislim, a jo\u0161 su nam katastarske knjige iz Austro-Ugarske na ve\u0107em dijelu. Zna\u010di, napravit \u0107e samo jo\u0161 gore, napravit \u0107e sudske sporove jel meja\u0161nici, nekad se to prema kamenu, gomili nekakvoj odre\u0111ivalo u mojoj Zagori, a vjerojatno i oni su napravili, tu \u0107e bit samo sporovi, vi \u0107ete napraviti problem, sudske sporove. Ovaj zakon je dobar jer smo mi rije\u0161ili knjige, zemlji\u0161ne knjige i katastar, onda bi ovaj zakon bio dobar, a ovako niste slu\u0161ali struku, hitno ovo \u017eelite rije\u0161iti, kao mi [[Upadica: Hvala]] \u017eelimo pozvat investitore. U biti ovo \u0107e biti puno skuplje za investitore. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137194",
        "text": "g\u0111a. Anka Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137195",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de HS, dr\u017eavna tajnice i tajni\u010de, kolegice i kolege, ja \u0107u nastaviti tamo gdje sam u ime kluba stala, mislim da mi je zadnja re\u010denica koju sam rekla da \u010desto imam osje\u0107aj da kolege koji rade u ministarstvu i koje se nekako bave i zakonom, \u017eele iz tog jednog velikog vlaka, iz prvog i drugog vagona, istrpat sve dalje, ali ne kontroliraju zadnje vagone, pa se u zadnje vagone utrpava i \u0161to treba i \u0161to ne treba. Da netko od nas ima rje\u0161enje i da netko od nas ima \u010darobni \u0161tapi\u0107, ja sam sigurna da bi ga upotrijebio i da se ne bi taj zakon, sad \u0107u se referirat malo vi\u0161e na Zakon o gradnji, toliko puta mijenjao. Pa \u0107u ja samo iskoristiti i spomenuti, dakle, otkad je hrvatske dr\u017eave, Zakon o gradnji, nabrojit \u0107u godine u kojim smo ga donosili ili mijenjali, 92. prvi put, 92. drugi put, 93., 95., 99. prvi put, 99. drugi put, 2001., 2003., pa 2003. drugi put, pa 2004., pa 2007., pa 2009., pa 2011. dva puta, pa 2012. dva puta i onda smo ga donijeli 2013. i do 2017. on nije mijenjan. \u0160to govori? Govori o tome da zapravo znamo da imamo problem, znamo da nam se gra\u0111evinske dozvole izdaju sporo, znamo da ne uspijevamo rije\u0161iti svu problematiku i da ju \u017eelimo rije\u0161it. Kad se uvela e-dozvola, dakle, u zakonodavstvo 2013. odnosno tek 2015. smo po\u010deli s e-dozvolom, onda je rekao jedan kolega i mislim da je on apsolutno u pravu i da je istina, da mi smo sad otkrili kota\u010d i vozimo se u ko\u010diji, a mi bi se htjeli voziti u svemirskom brodu. I to je su\u0161tina problema ovog zakona. I vi \u0107ete ovim zakonom stvoriti uvjete, stvoriti modele, ali \u0107e to u RH mo\u0107i koristiti rijetki. Za\u0161to je tome tako? Dakle, prva stvar je nerije\u0161en katastar i zemlji\u0161ne knjige. Ona Vlada koja zaista \u0107e htjeti napraviti pravu reformu \u0107e morati napraviti poseban dr\u017eavni ured, zajedni\u010dki katastar i gruntovnicu na jedno mjesto. Ja sam to\u2026/Govornik se razumije/\u2026u jednom \u010dasu i rekla zaklju\u010dat 100 ljudi i re\u0107, RH ima gra\u0111evinskog podru\u010dja negdje 7 do 8% teritorija, uzmite 7 do 8% teritorija i rije\u0161ite. Dakle, to je prva stvar koju treba napraviti. Druga stvar, stvarno izdefinirati koji ti posebni odnosno pojednostaviti planove da su brzo i mogu\u0107e donositi, ali proceduru javne rasprave ne mo\u017eete. Dakle, procedure javne rasprave je ne\u0161to \u0161to mora bit jer se na prostornim planovima odlu\u010duje. Dalje, kad vi do\u0111ete u lokacijsku ili gra\u0111evinsku dozvolu, pro\u0161la baba s kola\u010dima. Na gra\u0111evinskoj dozvoli ovi mo\u017ee samo slegnut ramenima i re\u0107, to ti je bilo u prostornom planu. I tre\u0107a stvar, ljudi, dakle, ajdemo vidjeti \u0161to mi u ovom trenutku imamo. Imamo odnos investitora koji naravno ima \u017eelju \u0161to prije dobiti svoju gra\u0111evinsku dozvolu i gradit, imamo projektanta koji tu sudjeluje i koji poku\u0161ava to najkvalitetnije mogu\u0107e napraviti i imamo ljude u uredima. Sjetite se kako je te\u0161ko bilo uvo\u0111enje e-dozvole, poku\u0161alo se na\u0107i sve, a e-dozvola je bilo samo da na isti na\u010din bude u prvoj fazi, da bude ista gra\u0111evinska dozvola u svim dijelovima RH, da isto kad netko dobije gra\u0111evinsku dozvolu u \u0160ibeniku i kad ju dobije u Bjelovaru, da je ista gra\u0111evinska dozvola. Dakle, to je ono \u0161to se moramo mijenjat i to je onaj napor koji ministarstvo mora napravit, obi\u0107 sve urede, pa ih obu\u0107 drugi put, pa ih obi\u0107 tre\u0107i put, pa im dati sve alate da oni tu te alate mogu koristiti. Ali ljudi moji, dok nemamo sre\u0111en katastar i gruntovnicu, nemamo bazu. I mi sad tu cijelo vrijeme petljamo i pogledajte \u0161to petljamo, malo posebne uvjete su tra\u017eili uredi, pa je malo tra\u017eio investitor, pa je malo tra\u017eio projektant, pa puno puta je u zakonu bilo ako u roku od 15 dana se ne izda poseban uvjet ili suglasnost ili bez obzira potvrda, smatramo da je izdana. Pogledajte koliko je puta to kori\u0161teno, vrlo malo jer se ljudi u uredima to jednostavno ne usude jer \u0107e jednog dana do\u0107i investitori i re\u0107 gle, izdao si mi dozvolu bez posebnog uvjeta ili bez potvrde i imam problem. Dakle, tu ima nekoliko stvari. Dakle, mora biti zakon jednostavan, morate imati sve alate u svojim rukama, ne smijete dopustiti da vam u zakonu pro\u0111u stvari pojedina\u010dne koje nisu dobre i onda kontrola, nema druge. I to je jedini na\u010din iz kojeg, koji se to mo\u017ee napravit, da je jednostavno, nije, da se tu morate zamjerit puno njih, morate, da \u0107ete do\u0107i i do \u017eupana jer, dakle, vi imate s jedne strane, ajde da razumijemo stvar do kraja. Ministarstvo radi zakon, HS donosi zakon, al provedba zakona je, sad \u0107u ja re\u0107i kolegi Bulju ono \u0161to je on rekao nedavno jednom drugom kolegi, ja \u0107u stati sa svojom raspravom dok kolega Bulj ne rije\u0161i svoje dogovore, jer ako vrijede za neke druge, onda vrijedi i za kolegu Bulja\u2026 [[Upadica iz sabornice se ne \u010duje]] Fala, pa da vrijedi sve isto, ja bih samo da vrijedi za sve isto. Dakle, tu su alati, ministarstvo priprema zakon, HS donosi zakon, ali gdje je primjena zakona na terenu, u uredima koji imaju ili gradovi ili \u017eupanije, bez suradnje s njima, ne\u0107emo posti\u0107 efekt. E sad je tu kona\u010dni smisao te suradnje koja cijelo vrijeme mora biti, dakle, to je ono \u0161to sam ja rekla, zakon mo\u017ee biti najbolji na ovom svijetu, ali ako u provedbi imate sve one koji vam podme\u0107u noge u vrata i koji ka\u017eu ne mogu. Dakle, 100 puta sam \u010dula razloge za\u0161to ne mo\u017ee\u0161. Svaki put sam molila reci mi tri razloga za\u0161to mo\u017ee\u0161. Ja znam jo\u0161 duplo vi\u0161e razloga za\u0161to ne. Stoga ova dva zakona imaju stvari koje ste unutra iz pragmati\u010dnosti ili zbog neobi\u010dne koalicije prihvatili da vam u zakone bude une\u0161eno. To \u0107e vam unijeti nered. Ja vam jo\u0161 jedanput ponavljam, u Zakonu prostornom ure\u0111enju taj problem neuskla\u0111enosti, to izdavanje dozvola, a tamo i urbanisti\u010dki plan ure\u0111enja sa nekim uvjetima. To da vi\u0161e nemate roka za koji treba napraviti izvje\u0161\u0107e o javnoj raspravi je uvo\u0111enje nereda. Na taj na\u010din ste na mala vrata pustili ne\u0161to i ta vrata vi\u0161e ne\u0107ete zatvoriti. U Zakonu o gradnji vam je problem koji je. Ja se pitam, za\u0161to Ministarstvo treba izdavati dozvolu nacionalnom parku? Ne treba. Nemojte na ministarstvo vu\u0107i ono \u0161to ministarstvo treba ili ne treba. Maknite iz ministarstva van. Pustite na teren. I ne\u0161to \u0161to ja u ovom sazivu ministarstva dakle, neke stvari morate ovako, neke onako, neke ste malo manje pragmati\u010dni, a druge ne. Niste smjeli pustiti inspekciju. Inspekcija mora biti pod okriljem ministarstva. Kada uzmete legalizaciju, koja su dva bitna glavna razloga \u0161to svi navode za\u0161to su bespravno gradili? Nerije\u0161eni imovinsko-pravni odnosi na zemlji. I drugi razlog je sporo izdavanje dozvola. I \u0161to je bilo smisao legalizacije i e-dozvole, hajmo se prisjetiti. Rekli smo \u2013 hajmo dati mogu\u0107nost da se \u0161to vi\u0161e toga legalizira. Paralelno s tim hajmo dati e-dozvolu da gra\u0111evinska dozvola bude \u0161to jednostavnija da se br\u017ee mo\u017ee dobiti. I apsolutno obrambene redove sa jakom inspekcijom. Ono \u0161to smo propustili? Propustili smo jaku inspekciju. Inspekcija je ostala tu gdje je. Ide u veliki inspektorat. Bilo bi neusporedivo bolje da je inspekcija oti\u0161la gradovima gdje se izdaju dozvole i \u017eupanijama jer se na terenu izdaju dozvole. Mi ne izdajemo dozvolu nekom imaginarnom prostoru. Mi izdajemo dozvolu na terenu jedne op\u0107ine, jednoga grada, jedne \u017eupanije, a dr\u017eava po meni ja sam to uvijek tvrdila i tvrdit \u0107u skroz dok \u0107u imati prilike govoriti, ministarstvo treba izdavati samo dozvole od zna\u010daja za dr\u017eavu: za autocestu, za elektrane, za ne\u0161to bitno. Drugim stvarima se ministarstvo ne treba baviti. Ali onda ako dajete alat, kao \u0161to smo u legalizaciji dali smo Zakon o legalizaciji, rekli smo da se legalizacija rje\u0161ava tamo gdje se desila, da sredstva od legalizacije ostaju tamo gdje se je bespravna gradnja desila i to jedino ima smisla. Ja, mislim moje iskustvo je dosta dugo u ovoj pri\u010di i ja sam sigurna i znam za\u0161to ste i\u0161li ovo duing biznis je pa \u0107ete imati zakon. Ali to je \u0161arena la\u017ea. Ono \u0161to ministarstvo u ovom trenutku treba raditi: obi\u0107i sve urede, stvoriti na terenu uvjete da ovi zakoni koliko toliko mogu biti provedivi. Mislim da je i kolega Lon\u010dar to rekao ne treba referent gledati armaturu jer ju on ne mo\u017ee niti gledati. Referent gleda sa uskla\u0111enosti sa prostornim planom i \u0161trigulira da li sve imate \u0161to imate. To je tako sofisticirano svi ti postupci da to postoji revident i sve ostalo. Ali nemojte dopustiti da vam se u sustav nakrcava ono \u0161to ne i nemojte dopustiti da vam u sustav prostornog planiranja u\u0111e ne\u0161to \u0161to je bilo \u0161to se 98. pokazalo kao lo\u0161e. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137196",
        "text": "-Hvala i vama. Gospodin Lon\u010dar repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137197",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolegice Tarita\u0161, jedno pitanje vas molim, radi se o tipskoj gradnji objekata posebice stambene naravi. Da li smatrate da je dovoljna jedna gra\u0111evinska dozvola za 10 tipskih ku\u0107a u nizu i da se samo bazni podaci mijenjaju u projektu? Za\u0161to to pitam? Zato \u0161to jako puno op\u0107ina i gradova \u017eeli napraviti jedan projekt za tipsku gradnju i to ponuditi svojima za stambeno zbrinjavanje. Evo hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137198",
        "text": "Odgovor gospo\u0111a Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137199",
        "text": "Apsolutno mislim da je to u redu. Ali vi i danas kada imate tipski projekt mo\u017eete dobiti rje\u0161enje o tipskom projektu i temeljem njega raditi. To vam rje\u0161enje izdaje Ministarstvo. Javite se kolegici i kolegi i dogovorite se kako to ide. I smisao je dakle, uvijek morate gledati \u0161to je zadnji smisao. Ja apsolutno se zala\u017eem za to da za sve \u0161to je jednostavno da bude tako. Mi imamo od kada je bio Zakon iz 2013. i Pravilnik o jednostavnim radovima gdje vi za pomo\u0107ni objekt do 50 kvadrata ne morate, mora biti sukladan prostornom planu, ne idete vi\u0161e na gra\u0111evinsku dozvolu, nego imate glavni projekt, prijava po\u010detka radova i uporabnu dozvolu. Dakle mi imamo jo\u0161 jedan pravilnik koji je omogu\u0107io niz stvari jer zaista ne treba sve kapacitirati. Pa naravno kada \u010dovjek do\u0111e u ured i ako mu vi ka\u017eete da za njegovu gara\u017eu treba to, to, to i to, on \u0107e re\u0107i \u2013 dovi\u0111enja, s de\u010dkima preko vikenda \u0107emo mi napraviti gara\u017eu a to \u0107u naknadno rje\u0161avati. Smisao je da olak\u0161ate ljudima \u017eivot. Ali smisao je da kontrolirate prostor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137200",
        "text": "Vrijeme. Hvala. Gospo\u0111a Branka Juri\u010dev-Martin\u010dev. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137201",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice, dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. Ova dva Prijedloga zakona o izmjenama i dopunama Zakona o prostornom ure\u0111enju i Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o gradnji treba podr\u017eati i mislim da je cilj i namjera predlagatelja, Vlade Republike Hrvatske i Ministarstva jako dobra. Naime, trebamo se podsjetiti da je gra\u0111evinarstvo u Republici Hrvatskoj u 2018. opet bilje\u017eilo rast i to tre\u0107u godinu za redom i doseglo razinu najvi\u0161u od 2008. godine. Upravo ti pokazatelji su razlog za\u0161to imamo i pobolj\u0161anje makroekonomske situacije u zemlji, rast BDP-a, pove\u0107anje zaposlenosti i sl. Me\u0111utim, kada govorimo o broju ispu\u0161tenih dozvola tu je stanje ne\u0161to druga\u010dije. Broj izdanih dozvola za zadruge i tu bilje\u017eimo rast. Me\u0111utim, kada se govori o drugim dozvolama, e tu ve\u0107 bilje\u017eimo pad ne zbog toga \u0161to nema dovoljno predanih zahtjeva, nego upravo zbog toga \u0161to je sigurno preslo\u017eena procedura. Slo\u017eit \u0107emo se da nije svejedno dobiti gra\u0111evnu dozvolu za izgradnju manje obiteljske ku\u0107e ili ako se radi npr. kao kod nas u Vodicama izgradnja kanalizacijskog sustava koji predvi\u0111a priklju\u010dak do svake ku\u0107e i \u010ditavo podru\u010dje grada gdje boravi preko 8 800 gra\u0111ana, preko 2 tisu\u0107e ku\u0107anstava i sl., preko tijekom turisti\u010dke sezone i to \u0107e sve biti obuhva\u0107eno sa mo\u017eda nekih 5 ili 6 dozvola. Me\u0111utim, sve je to razlog zbog kojih se moramo zapitati kako pomo\u0107i i kako bi situacija na terenu bila bolja. Kako dolazi iz \u0160ibensko-kninske \u017eupanije, dobila sam iz njihovog Ureda za prostorno ure\u0111enje i gradnju par podataka. Naime, i oni tako\u0111er podr\u017eavaju ove izmjene i dopune oba zakona, me\u0111utim i oni, a i ja \u017eelim da na\u0161i gra\u0111ani znaju kakva je stvarna situacija i zbog \u010dega i zakonodavac i predlagatelj ide u ovom smjeru. Naime, u drugoj polovini pro\u0161le godine, rije\u0161eno je u tom uredu 714 predmeta, negdje oko 120 predmeta mjese\u010dno. Upravnih predmeta i uz to neupravnih 1291, me\u0111utim u istom vremenu je zaprimljeno 895 upravnih i 1332 neupravna predmeta, \u0161to govori, rekla sam maloprije, da se rje\u0161ava 120 upravnih predmeta mjese\u010dno, a dobiva 150, \u0161to zna\u010di da opet imaju solidno zaka\u0161njenje da sve zaostatke od ranije imaju rije\u0161en. Tako sa 1. sije\u010dnja 2019. oni imaju 9 700 nerije\u0161enih. Kad tome pribrojimo predmete koje \u0107e sad dobiti s obzirom da vi\u0161e nema agencije i o\u010dekuju oko 3 000 predmeta koja \u0107e se vratiti za obradu ponovno kod njih, vidimo koliko \u0107e im trebati vremena bez zaprimanja novih predmeta. Ove promjene zakona \u0107e sigurno olak\u0161ati i njihov zadatak je da on smanji broj procesa, da ograni\u010di rokove javnim slu\u017ebama za o\u010ditovanje, a i da pojeftini izdavanje dozvola, me\u0111utim treba re\u0107i da oni u ovom trenu nisu ni informati\u010dki spremni. \u0160to se ti\u010de kadrova, znamo da mla\u0111i kadrovi su daleko spretniji da ne podcjenjujemo starije koji imaju iskustva, opet i kod njih ima razli\u010ditih djelatnika koji br\u017ee i sporije usvajaju znanja. Pohvalno je \u0161to je ve\u0107 ministarstvo krenulo sa edukacijama, me\u0111utim oni imaju izvjesni strah od toga jer i ministar i evo, tu danas jako malo se govori o tome kad \u0107e se mo\u0107i na takav na\u010din dobiti jedna takva dozvola. Prema \u010dl. 64. Zakona o gradnji fino stoji, a malo se danas o tome \u010dulo, pa bih ja voljela da na\u0161i i potencijalni investitori i na\u0161i gra\u0111ani znaju da je rok 2 godine od dana stupanja na snagu ovog zakona, da \u017eupanije, veliki gradovi i gradovi \u010dija upravna tijela obavljaju upravne poslove stvore uvjete, unato\u010d tome \u0161to govorimo da zakon stupa na snagu 8. dana od dana objave. Tu \u0107e sigurno na\u0161e \u017eupanije sve dati truda iako moramo znati da ima onih koji jo\u0161 nisu uveli ni e-Dozvole, tako da i velika je razlika od \u017eupanija do \u017eupanija. Ali, javna pravna tijela poput, ne znam, Vodovoda i odvodnje, Elektre, rok od 15 dana u kojem, ako se ne o\u010dituju smatrat \u0107e se da su suglasni sa odre\u0111enim projektom, mo\u017ee stvoriti prilikom realizacije odnosno izgradnje tog objekta poprili\u010dno problema. Re\u0107i \u0107e, mi nismo imali vremena ili nismo dovoljno kadrovski jaki ili nemamo tehni\u010dke uvjete, na\u0161 server ne podr\u017eava takvo primanje takvih mailova i sl. i zbog toga kasnije ne\u0107e dobiti odre\u0111eni priklju\u010dak na, ne znam, Elektru ili vodu. Kad je u pitanju Zakon o prostornom ure\u0111enju, maloprije su i kolege pri\u010dale i mislim da je za pohvalu da se odluka o izradi prostornog plana dr\u017eavne razine donosi ministar umjesto Vlade i evo, ja i ovom prilikom apeliram i ve\u0107 sam molila i pismeno i ovako usmeno, da se kona\u010dno krene u izradu prostornog plana Nacionalnog parka Kornati, koji je sad va\u017ee\u0107i je stupio na snagu i izra\u0111en 2003., znamo da je u me\u0111uvremenu do\u0161lo do dosta i intervencija u prostoru, a i novih nekakvih zahtjeva, evo, nedavno sam imala i osobno zahtjev da se paneli i nova energetska u\u010dinkovitost ugradi u jedno od objekata na Kornatima s obzirom da to prostorni plan iz 2003. nije predvidio, nije se mogla ishodovati dozvola odnosno dobiti uvjerenje i potencijalni investitor je morao odustati od toga. Hvale vrijedno je da je, evo po pitanju Nacionalnog parka Krka upravo u izradi prostorni plan. Me\u0111utim, evo sad vidimo da \u0107e ministarstvo umjesto \u017eupanijskog ureda izdavati akte za provedbu tog prostornog plana za zahvate u prostoru na podru\u010dju nacionalnog parka, sad ne znam da li \u0107emo onda sad ovim ubrzati izradu prostornih planova, a onda ponovno dozvole usporiti, to \u0107e vrijeme pokazati. Poziv za uvid da se izla\u017ee na nekretnini za koju se izdaje lokacijska dozvola kada se radi o vi\u0161e od 10 susjeda i da \u0107e se oni pozivati putem javnog poziva. Mislim da \u0107e trebati poprili\u010dno vremena dok to sa\u017eivi, ru\u017eno je bilo, na ne znam, nekom kamenu ili drvetu objaviti jedan takav poziv, ali, evo, kad se radi o, ne znam, izgradnji zaobilaznice grada Vodica, onda ljudi koji su dolazili u svoje maslinike, polje, onda su tako ne\u0161to vidjeli, javljali su jedan drugima, tko \u0107e oni svakodnevno gledati ili ne znam, jedanput tjedno, mjese\u010dno, da li \u0107e netko na susjednoj \u010destici ne\u0161to planirati graditi, bojim se da \u0107e za to pro\u0107i jo\u0161 dosta vremena. I na kraju bih pohvalila odredbu kojom vlasnik gra\u0111evinskog zemlji\u0161ta du\u017ean je prije dobivanja lokacijske dozvole prenijeti na jedinicu lokalne samouprave u vlasni\u0161tvo dio zemlji\u0161ta koji je po prostornom planu odre\u0111en za gra\u0111enje komunalne infrastrukture jer time smo svi mi u op\u0107ini i gradovima imali jako puno problema, svi \u017eele i \u0161iroku prometnicu, \u017eele priklju\u010dak na vodovod, na odvodnju i sl., a jako te\u0161ko se odri\u010du jednog metra kvadratnog svog zemlji\u0161ta. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137202",
        "text": "I vama. Imate jednu repliku od g. Vlaovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137203",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovana kolegice, drago mi je da ste spomenuli \u017eupanije i njihove aktivnosti na preuzimanju poslova Ureda za graditeljstvo i poslovi izdavanja gra\u0111evinskih dozvola. Treba re\u0107i da su to \u017eupanije kvalitetno odradile, da su sustigle zaostatke i da nije fer prema njima \u0161to se kroz decentralizaciju posla nisu decentralizirala i sredstva jer je samo prve godine smo dobili novce iz dr\u017eavnog prora\u010duna za pla\u0107e tih osoba koje rade na tim poslovima, a ve\u0107 dalje ste morali iz izvornih prihoda, a znamo da \u017eupanije smiju do 20% izvornih prihoda izdvajati za pla\u0107e i onda se pribjeglo zapo\u0161ljavanju ljudi na odre\u0111eno vrijeme i to uglavnom pravnike, za te pla\u0107e niste mogli dobit in\u017eenjere, gra\u0111evinare i arhitekte i \u0161aljemo lo\u0161u poruku mladima da ih zapo\u0161ljavamo na odre\u0111eno vrijeme. I ne bojim se da se sad opet kroz preuzimanja poslova Ureda dr\u017eavne uprave ne bi dogodilo isto, preuzet \u0107emo ljude, a \u017eupanije ne\u0107e dobit novce, mislim da to se ne smije dogodit. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137204",
        "text": "I vama. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137205",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Vlaovi\u0107u, sla\u017eem se sa vama da je zaista na\u0161e \u017eupanije su preuzeli veliki odnosno u cijelosti sve djelatnike, nisu dobile odgovaraju\u0107a sredstva, \u010dak gradovi i op\u0107ina po osnovi komunalnog doprinosa prilikom izdavanja dozvola ubiru zna\u010dajan prihod, a na\u0161e \u017eupanije ostaju uskra\u0107ene. Ali evo jedan primjer grada Vodica, pa ovom prilikom apeliram i na druge. Grad Vodice pla\u0107a dva djelatnika u Uredu za prostorno ure\u0111enje \u017eupanije \u0161ibensko-kninske kako bi ta dva djelatnika isklju\u010divo i samo radila podru\u010dja grada Vodica jer nama je to u interesu s obzirom na komunalni doprinos, kasnije naknadu i sl.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137206",
        "text": "Idemo dalje. g. Josip Bori\u0107, izvolite, pojedina\u010dna rasprava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137207",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Pa evo \u017eelim ne\u0161to re\u0107i o ova dva zakona jer mislim da zaista je bilo potrebno u\u010diniti odre\u0111ene iskorake i u Zakonu o gradnji, ali i u prostornom ure\u0111enju i mislim da, kako i govore u ministarstvu da se to i dogodilo i mislim da im se mo\u017ee vjerovati kad ka\u017eu da \u0107emo sada lak\u0161e dolaziti, zna\u010di, do akata potrebnih za gradnju jer jednostavno \u010dinjenica jest da ve\u0107 desetlje\u0107ima se bavimo s tim problemom, na koji na\u010din do\u0107i do uvjeta da mo\u017eemo po\u010deti graditi i najjednostavniji objekt. I tu smo kroz mnoge Vlade raspravljali o tome i onda kad smo imali sustav u kojem je gradnja bez akata gotovo nagrdila cijelu obalu tj. preizgradila velik dio hrvatskog Jadrana, otoka, priobalja, kada jednostavno se pokazalo da ljudi mogu i bez takvih akata dostizati odre\u0111enu razinu izgradnje i da se postavlja pitanje \u0161to u\u010diniti da se to vi\u0161e ne ponavlja? I zaista, dr\u017eava je reagirala i 2010., 2011., i tako svaka Vlada slijede\u0107a najprije poku\u0161ala rije\u0161iti pitanje nelegalnih objekata, a onda jasno postaviti pravila da se objekti kona\u010dno grade u skladu sa svim potrebnim normama i da se pona\u0161amo u skladu sa svim normama koje vrijede i u drugim zemljama i da gradnja objekta nije nekakav hir, ne\u0161to neorganizirano ili samo nekakva puka \u017eelja bez da se ikoga i\u0161ta treba pitati, nego jednostavno da postoje pravila i da se pravila po\u0161tivati moraju. Kad govorimo o Zakonu o gradnji, vidimo da se ovim zakonom ure\u0111uje razvrstavanje gra\u0111evina obzirom na zahtjevnost gradnje na zahtjevnijim prema manje zahtjevnijim. Jasnije se, zna\u010di, dosada\u0161nje razvrstavanje, zna\u010di je bilo prema zahtjevnosti, sada ka\u017eem po odre\u0111enim propisima \u0107e to biti dosta manje zahtjevno. Dopu\u0161teno odstupanje u gra\u0111enju dozvoljeno samo, zna\u010di u pogledu vanjske mjere gra\u0111evine do 0,30 m ili 30 cm, osim u pogledu obaveznog pravca i najmanje udaljenosti od me\u0111e i to je u redu. Imamo problema na terenu \u0161to se izdaju akti, a onda se uvijek dogodi da u gradnji do\u0111e i ne\u0161to vi\u0161e kvadrata, posebno u popularnim Penthausima ili na zadnjim razinama, potkrovljima i tada nailazimo na probleme svi, od lokalne samouprave, pa do investitora i onog koji je objekt gradio, ali i onoga koji je akte izdavao. Imamo izradu glavnog i drugih projekata u elektroni\u010dkom obliku, te smanjivanje njegova sadr\u017eaja i tro\u0161kova izrade. Elektroni\u010dki oblik je puno pogodniji za razmjenu i naravno da unutar kolanja tih dokumenata jasnije je da sve mo\u017eemo raditi br\u017ee i da ne treba ne\u0161to kopirati vi\u0161e u 10 o 20 primjeraka da bi dobili nekakav akt o gradnji i to svakako treba podr\u017eati. Taj projekt bit \u0107e gotov onog trenutka kad bude slu\u017ebeno i digitalno potpisan. Obveza osloba\u0111anja investitora obveza je prikupljanja posebnih uvjeta i uvjeta priklju\u010denja koji su uvjet za izdavanje gra\u0111evinske dozvole. E tu sada dolazimo do toga da to obavlja projektant. \u0160to \u0107emo mi u lokalnoj samoupravi kad nam projektant radi na 70 projekata? To je pitanje ho\u0107emo li se usporiti i koliko \u0107emo ovisiti o njegovoj volji i \u0161to on smije ili \u0161to on mo\u017ee. Mi znamo da imamo velikih projektnih biroa, imamo i malih, imamo ih svakakvih, ne i to je ne\u0161to \u0161to nas mo\u017ee realno usporiti ukoliko mi nismo uklju\u010deni i mislim da to mo\u017eda i nije najsretnije rje\u0161enje bez obzira \u0161to su i do sada radili jedan veliki dio posla, ali lokalna samouprava glumi malo svoju nekakvu kontrolu nad cijelim procesom i ka\u017eem, postajemo ovisi o tome \u0161to on \u017eeli ili koliko on bude u mogu\u0107nosti ne\u0161to odraditi, a nisu za nas svi, barem iz nekih iskustava vidimo kad govorimo i o prostornom planiranju i o projektiranju, da nisu ba\u0161 svi na najvi\u0161oj razini koje mi o\u010dekujemo za novac koji pla\u0107amo i tu se dolazi do problema. Moja iskustva s prostornim planiranjem da vam se na javni natje\u010daj javi netko tko je malo jeftiniji, naravno, morate ga izabrati itd., to ako se dogodi i onda imamo problema da ve\u0107 nekoju godinu ne mo\u017eemo izraditi prostorni plan kako treba, stalno se mijenjaju nekakvi ljudi koji planiraju unutar tih ku\u0107a itd. i do\u0161li smo do toga da su i prostorni planovi postali sredstvo politi\u010dkog pritiska. Zna\u010di, da se danas bez problema na jednoj javnoj raspravi mo\u017eete politi\u010dki organizirati, ukoliko vam smeta, ne znam, na\u010delnik ili manjina ili ve\u0107ina u vije\u0107u, sasvim svejedno i da se mo\u017eete organizirano sa nekakvim gra\u0111anima pojaviti i na neki na\u010din eksploatirati javno takav prostorni plan, a onda stvoriti pritisak i svi dolaze pod jedan utjecaj, zna\u010di, jedne mase ljudi, velikog broja primjedbi, niti \u010dovjek koji vodi izvr\u0161no tijelo ili samo grad ili op\u0107inu, niti oni koji ga izra\u0111uju, jednostavno nalazimo se u problemu. Mislim da javne rasprave moraju biti, ali jednostavno imamo takav problem sa javnim raspravama, barem ja za sebe govorim, zna\u010di, da jednostavno kad dobijete 400, 500 primjedbi na jednu raspravu i ne mo\u017eete zadovoljiti niti osnovne nekakve uvjete da mo\u017eete re\u0107i da ste ne\u0161to normalno planirali ili da \u017eelite ne\u0161to dobro planirati. Zna\u010di, kako odvojiti ne\u0161to \u0161to je politika od stvarnog onog \u0161to je? Zna\u010di, kad se bavimo sa neznanjem ili vas netko nagovara da trebate ne\u0161to potpisati, pa vam napi\u0161e i tekst, pa se vi potpi\u0161ete bez obzira koliko znate o ne\u010demu ili ne znate i dolazimo do toga da se prostorni planovi onda zaista odra\u0111uju na na\u010din na koji se odra\u0111uju. Ovdje imamo u \u010dl. 20. st. 3. \u0161to se sve dozvoljava, zna\u010di, kad govorimo o izdavanju lokacijske i gra\u0111evinske dozvole. Zna\u010di, gra\u0111enje nove zgrade koja ima pristup na prometnu povr\u0161inu i mogu\u0107nost spajanja na odvodnju i u prostoru gdje nema upova. To je odredba koja otvara mogu\u0107nost da gradimo svagdje ako imamo pristup i odvodnju, bez obzira \u0161to nam je nacrtano ili nam je u prostornom planu ozna\u010deno, mislim mora bit gra\u0111evinsko barem izgra\u0111eno, neizgra\u0111eno ako dobro razumijem, ako pi\u0161e jo\u0161 i upu, onda ga ne moramo po\u0161tivati tj. ne trebamo ga \u010dekat, mo\u017eemo dati dozvolu, ako sam dobro razumio. Jel to to? Je. Mislim da \u0107e to otvoriti prostor samo onima koji su blizu ceste i prvi u redu do ceste bilo koje. Prvi u redu do mora koja prolazi cesta blizu mora, prvi u redu do ceste koja prolazi uz naselje ili negdje van naselja i ti se spajaju i njima se izdaju gra\u0111evinske dozvole, svi iza njih postaju problem. Mislim da o toj odredbi treba razmisliti. Ja mislim da nije jednostavno nekome re\u0107, ja sam blizu ceste, imam odvodnju i dobit \u0107u dozvolu, ovaj iza njega 10 m nije blizu ceste, ima odvodnju, ne mo\u017ee. To \u0107e bit problem gdje \u0107e nam prostori koji su u obuhvatu upova ostati izgra\u0111eni samo u rubnim dijelovima koje pokrivaju postoje\u0107e ceste. Jo\u0161 jedno \u0161to mene interesira u ovom drugom Zakonu o prostornom planiranju, \u010dl. 102. priprema izvje\u0161\u0107a, rok 30 dana za novi plan, 15 za izmjene i dopune. Priprema izvje\u0161\u0107a sa javne rasprave se brka sa, \u010desto imam ta pitanja svojih vije\u0107nika, \u0161to je to\u010dno tu, zna\u010di, priprema je priprema i mo\u017ee trajati godinu dana i dvije godine i tri godine. Zna\u010di, da li smo dovoljno jasni s ovim \u010dlankom do kad se ne\u0161to mora izradit? Mi jesmo rekli ako u dvije godine nemamo javnu raspravu, odluku, bit \u0107ete van snage, idemo ispo\u010detka, ali ako donesete odluku i u zadnjem dijelu neke druge godine vi ne\u0161to napravite, pa opet si tako raste\u017eemo prostorne planove po 10-tak godina. Da li me razumite \u0161to ho\u0107u re\u0107? Zna\u010di, tu bi mo\u017eda trebali biti jasniji, jel ovakav formulirani \u010dlanak stvara zabludu. Priprema je ne\u0161to \u0161to mo\u017ee trajati, ka\u017eem, nekoliko mjeseci, godina, 10, 15 dana, a mo\u017ee trajati i vi\u0161e i nikome tu ne mo\u017eemo ni\u0161ta re\u0107, pogotovo ne izra\u0111iva\u010du plana koji se na to izvla\u010di i ka\u017ee, a imamo vremena, ne. Tako da jednostavno, evo mo\u017eda da to\u010dno ka\u017eemo za \u0161to, koliko, pa ako nisu u tom roku, prijatelju izvoli preuzmi odgovornost jer ovako se svi mi u tome snalazimo. Ja znam da je nekad i potrebno da se snalazimo, ali to ne zna\u010di da smo onda uredili sustav kako treba jer o\u010dekujemo kad uzmemo nekoga i ponudi se kao izvo\u0111a\u010d ili izra\u0111iva\u010d plana da on barata s materijom, da zna \u0161ta radi, a ne da ako se njemu ne\u0161to da ili ne da, da lokalni \u010delnik mo\u017ee samo \u010dekati i misliti \u0161to je krivo ili nije napravio krivo, mislim, tako da evo mo\u017eda te neke manje sitnice, ka\u017eem, mo\u017eda treba jasnije odrediti, ali sve u svemu, ka\u017eem, ovo je sigurno napredak u dijelu kako se to i objasnilo od ministarstva i osobno to podr\u017eavam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137208",
        "text": "Nemamo replike, g. Ante Prani\u0107, izvolite, nema ga [[Upadica iz sabornice: Tu je, tu je]] gdje je? [[Upadica iz sabornice: Bauk je prije]] Bauk je prije? [[Upadica iz sabornice: Arsen Bauk, je]] Ispri\u010davam se. g. Bauk izvolite, ispri\u010davam se, vas sam vidio, al nisam vas vidio gore, moja gre\u0161ka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137209",
        "text": "Vi\u0111at \u0107ete vi mene gore isto, dole, gore.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137210",
        "text": "\u0160ta, \u0161ta?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137211",
        "text": "Ka\u017ee ja nemam ni\u0161ta protiv da sam gore.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137212",
        "text": "Ali zaustavimo vrijeme dok traje ova prijateljska rasprava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137213",
        "text": "Ma ne\u0107u ja, ne treba, ne treba vrijeme, ja ne\u0107u dugo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137214",
        "text": "Onda mo\u017eete po\u010det, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137215",
        "text": "Ja mogu i po\u010det. Dakle, ja bi upozorio na 5 stvari koje mislim da bi trebalo objasniti i da predlagatelji vode ra\u010duna o tome. Dakle, prvo ti\u010de se ukidanje elaborata za\u0161tite od po\u017eara, to je \u010dl. 69 i 70. Dakle, izgleda da se neki posao, upotrijebit \u0107u izraz uvaljuje arhitektima, da ono \u0161to je u tom elaboratu za\u0161tite od po\u017eara, obra\u0111uju u kod sebe i ja pretpostavljam da zato i postoji pe\u010dat za po\u017earstvo i da tu, dakle, arhitekti ne \u017eele obavljati to jer za to postoje ljudi koji su obu\u010deni. Ne znam \u0161to vam je MUP rekao o ovom pitanju jer ovo nije bilo ni na savjetovanju sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u. Drugo, ti\u010de se \u010dl. 81. i 82., a to je pitanje o\u010ditovanja o posebnim uvjetima. Dakle, ako sam dobro shvatio, u zakonu pi\u0161e da ako se tijelo ne o\u010dituje u 15 dana da se smatra da nema posebnih uvjeta, to ovako generalno \u010dak nije ni lo\u0161e, me\u0111utim \u017eivotne situacije mogu potpuno druga\u010diju stvar izazvati, a to je da se neko tijelo iz objektivnih razloga nije moglo o\u010ditovati \u0161to ne zna\u010di da toga nema, i onda ovoga ljudi nastave dalje raditi i onda do\u0111u na tehni\u010dki pregled, i ovi im ka\u017eu pa nemate, ne mo\u017eete dobiti dozvolu jer nemate posebne uvjete. Ono \u0161to tako\u0111er bi \u017eelio skrenuti pa\u017enju a to je u \u010dlanku 4. da se u najjednostavnije skupine, u najjednostavnije skupine, e ne zgrada nego gra\u0111evina uvrsti bazen, jer kako sada pi\u0161e tu su samo zgrade, a bazen nije zgrada nego gra\u0111evina, pa bi to isto bilo dobro razmisliti. \u0160to se ti\u010de \u010detvrte stvari, treba vidjeti \u0161to se promijenilo geodetima obzirom na ukidanje geodetskog projekta i ono \u0161to je mo\u017eda najzanimljivije ne postoji nakon stupanja na snagu ovoga Zakona jo\u0161 dvije godine se ne\u0107e ni\u0161ta promijeniti po prijelaznim i zavr\u0161nim odredbama jer te stvari stupaju na snagu za dvije godine, dakle ne\u0107e sutra bit sve u gotovo u tri klika stupanjem na snagu Zakona nego \u0107e jo\u0161 neko vrijeme ljudi morat \u0161etat od vodovoda, MUP-a, sanitaraca i tako dalje, i tu bi gospodine podpredsjedni\u010de moje izlaganja bilo zavr\u0161eno u dvije minute i \u010detrdeset sekundi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137216",
        "text": "Nisam \u010duo, ali ovaj apriori se sla\u017eem s vama. Idemo dalje, gospodin Ante Prani\u0107 sada stvarno. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137217",
        "text": "Hvala uva\u017eeni podpredsjedni\u010de, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice. Ja znam da je glavni razlog za izmjenu Zakona o gradnji vezan za politiku Vlade Republike Hrvatske koja \u017eeli do kraja mandata pobolj\u0161ati poziciju na doing business ljestvici, kao i u Zakon o komunalnom gospodarstvu gdje su komunalni doprinosi dolazili na naplatu po sada nakon uporabne dozvole gdje je svim Gradovima i Op\u0107inama dovedena upitnost izvo\u0111enja javne infrastrukture do objekata, gdje vidimo da sada ve\u0107 imamo probleme od Zakona koji je donesen radi sli\u010dnog koncepta lani. Tako smatram da i ovaj Zakon koji bi mogao mo\u017eda ubrzati intenciju dono\u0161enja gra\u0111evinskih dozvola u kona\u010dnici mo\u017ee dovesti do stvaranja investicija koje su nesigurnije za investitore. Nije mi jasno za\u0161to se ukida elaborat za\u0161tite od po\u017eara vezano za ove manje gra\u0111evine i prebacuje se ta jedna velika odgovornost na arhitekte, kad svi znamo \u0161to to zna\u010di za sigurnost gra\u0111evina. Tako\u0111er mi nije jasan zakonski institut po kojem javno-pravno tijelo ima 15 dana se mora o\u010ditovati na zahtjev, ina\u010de se smatra pozitivnim odgovorom za investitore. Imamo jednu pretpostavku da za potrebe jedne investicije potrebno je ishoditi posebne uvjete i potvrdu glavnog projekta od strane Ministarstva unutarnjih poslova, Inspekcije za\u0161tite od po\u017eara, gdje uredno to javno-pravno tijelo dostavi uvjete projektantima, projektanti dostave glavni projekt javno-pravni tijelima na potvrdu, potvrda se ne izda u zakonskomu propisanom roku 15 dana, smatra se da je sve uskla\u0111eno i \u0161to kasnije biva?, dolazimo na uporabnu dozvolu gdje se pozivaju javno-pravna tijela, javno-pravno tijelo koje nije dostavilo smatra se, odnosno koje nije ajmo re\u0107' dostavilo u zakonskom roku 15 dana, smatra se da je pozitivno, ali vidimo da u fazi procesa izvo\u0111enja same gra\u0111evine nije sve uskla\u0111eno sa samim propisima. I bez obzira \u0161to smo investitoru ajmo re\u0107' omogu\u0107ili lak\u0161e izdavanje gra\u0111evinskih, gra\u0111evinske dozvole, vidimo da smo investitora kasnije na uporabnoj dozvoli itekako zako\u010dili, i ne samo to, nego je ta investicija, ta gra\u0111evina u budu\u0107em razdoblju isto tako podlo\u017ena inspekcijskom nalazu nadle\u017enih inspektora gdje u svakom trenutku mogu te sve nepravilnosti koje su nastale u procesima gra\u0111enja ve\u0107 kad se objekt sagradio vi\u0161emilijunskim investicijama ili manjim investicijama, ugrozit njegovu samu upotrebu. \u0160to se ti\u010de javno-pravnih tijela i ovih 15 dana, gledajte zna se doga\u0111ati u procesu izvo\u0111enja prostornih planova jedinica lokalne samouprave, regionalne, prije svega jedinice lokalne samouprave da javno-pravna tijela dostavljaju svoja o\u010ditovanja van zakonskog roka i nas dovode zaista u velike probleme, gradona\u010delnike i na\u010delnike, a da ne govorim o jo\u0161 nekim drugim stvarima \u0161to se ti\u010de studija utjecaja na okoli\u0161. To je zapravo rezultat rada javne uprave Hrvatske koja po svim parametrima, svjetskim parametrima se nalazi na za\u010delju dr\u017eava svijeta. I ako bi mi, ako mi mislimo na doing business ljestvici pove\u0107ati se odnosno bit konkurentniji, na\u0161a javna uprava generalno treba bit znatno konkurentnija, pogotovo ona javno-pravna tijela koja sudjeluju i u dostavljanju i uvjeta, a i dostavljanju potvrda na glavne projekte. Ovakvom jednom intencijom da, odnosno zakonskim instrumentom po kojim javno-pravno tijelo u roku 15 dana ne dostavi svoje mi\u0161ljenje, ono je pozitivno za investitore, napravit \u0107e te zaista jedan veliki problem prilikom ishodovanja uporabne dozvole i upotrebe same gra\u0111evine, isto k'o \u0161to ste sada stvorili problem svim Gradovima i Op\u0107inama izmjenom Zakona o gra\u0111enju, gdje sada vidimo kako dolaze poglavito one Op\u0107ine i Gradovi s malim fiskalnim kapacitetima u velike probleme, gdje se nas primora graditi investicije milijunske do proizvodnih odre\u0111enih pogona, a nemamo prihod od komunalnog doprinos a prije nego \u0161to uporabna dozvola postane pravomo\u0107na. Zna\u010di samo zbog takvih \u010dlanaka u Zakonu o komunalnom gospodarstvu gdje smo mi upu\u0107ivali, imali ste primjedbu i od Udruge Gradova i Udruge Op\u0107ina, danas se u stvarnosti doga\u0111a sve ono \u0161to smo najavljivali, a isto tako po meni \u0107e se dogoditi i u ovim odredbama \u0161to se ti\u010de ovog zakonskog instituta od 15 dana i uporabne dozvole, a da ne govorimo elaborata za\u0161tite od po\u017eara. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137218",
        "text": "Hvala i vama. Imamo odnosno imate 3 replike. Prvu repliku je tra\u017eio gospodin Lon\u010dar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137219",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de, kolega Prani\u0107u samo jedno pitanje vas molim. Istina da treba tra\u017eiti javnu, uvjete iz javnopravnih tijela i oni ga \u2026/nerazumljivo/\u2026 izuju odnosno projektant onda projektira, me\u0111utim ima jedna stvar da ponovo javno pravno tijelo prije ve\u0107 je izdalo javnopravne uvjete, projektant izradi projekt u skladu sa njegovim uvjetima, ponovo tra\u017ei izdavanje potvrde na glavni projekt. Smatrate ti ispravnim i da li je to uop\u0107e potrebno?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137220",
        "text": "Odgovor. Izvolite gospodin Prani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137221",
        "text": "Pa gledajte ako smatram da se to mo\u017ee pojednostavnit, prije svega ove sfere gdje se ponovo zovu i na uporabnu dozvolu, ponovno. Ali gledajte hajmo poku\u0161at kazneno odnosno nov\u010dano kazniti odre\u0111ena javnopravna tijela gdje bi se lako to moglo na slu\u017ebenike koji ne rade svoj posao konkretno u pojedinim javnopravnim tijelima, a ne po sistemu da doslovno se, znate kako se u praksi rje\u0161avaju javnopravna tijela, da pojedini mi gradona\u010delnici i na\u010delnici i za privatne investicije i za javne uzmemo mobitel pa zovemo po slu\u017ebama i molimo doslovno da dostave nam ili uvjete ili potvrde bilo za na\u0161e gra\u0111ane, bilo za poduzetnike ili bilo za vlastite institucije. E to se u Hrvatskoj trenutno doga\u0111a. I na kraju to do\u0111e van zakonskog roka ali se opet bojite ove uporabne dozvole da ne bi slu\u010dajno koje javnopravno tijelo izostavili, a \u0161ta vam zna\u010di vi\u0161emilijunska investicija koju ste sagradili koja ne mo\u017ee dobiti uporabnu dozvolu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137222",
        "text": "Gospodin Ante Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137223",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani kolega Prani\u0107 evo samo jedno pitanje po\u0161to ste spominjali i rang liste i Duing biznis i kako stojimo kao Hrvatska na svemu tome, Vlada i ministarstvo tvrde da \u0107e ovim zakonom ubrzati, olak\u0161ati isho\u0111enje dozvola te tako da \u0107emo postati malo privla\u010dniji \u0161to se ti\u010de investicija investitora. Znamo da u Vrgorcu se evo zona i \u0161iri, da su do\u0161li neki novi investitori, po va\u0161em mi\u0161ljenju ovaj zakona tj. ova dva zakona ho\u0107e li pomo\u0107i, ho\u0107e li Vrgora\u010dka zona postat privla\u010dnija investitorima ili \u0107e ostat sve isto? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137224",
        "text": "Odgovor gospodin Prani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137225",
        "text": "Ma gledajte, \u0161to se ti\u010de gospodarskih zona i Hrvatske mi moramo biti svjesni da je 40% Hrvatske Natura 2000, zna\u010di onaj tko je to napravio i zako\u010dio Hrvatsku trajno po pitanju investicija i Dalmatinske zagore i pitanju Gorskog kotara i Like i dijela Ravnih kotara i dijela Zagorja, onog trenutka kada se to reformira zna\u010di ta Natura 2000 tada moj poduzetnik iz gospodarske zone ne\u0107e godinu dana vodit rat sa Ministarstvom za\u0161tite okoli\u0161a da bi dokazao da njegova investicija ne ugro\u017eava prelet ptica na 30, na visini od 10 metara od hale. Eto to vam je rak rana svih gospodarskih zona na na\u0161em podru\u010dju i za\u0161to se Dalmatinska zagora op\u0107enito stoji po pitanju tih investicija. Po pitanju ovog zakona sam sam vam rekao, vjerojatno \u0107e se gra\u0111evinske dozvole br\u017ee ishodovat, ali pitanje \u0161to \u0107e biti s upravnim dozvolama prije svega u ovom dijelu javnopravnih tijela koji se ne o\u010dituju, a kasnije vas mogu i te kako zezat na uporabnim dozvolama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137226",
        "text": "I gospodin Davor Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137227",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de, kolega Prani\u0107 sla\u017eem se s vama da dono\u0161enje ovakva dva zakona u hitnoj proceduri s ciljem da se pobolj\u0161a konkurentnost Hrvatske u privla\u010denju investicija i olak\u0161avanju izdavanja gra\u0111evinskih dozvola, nije dobro iz razloga \u0161to mo\u017ee proizvest pravnu nesigurnost. I mi ne smijemo dozvolit da ovakvi zakoni idu u hitnu proceduru i da nisu dovoljno iskomunicirani, ali vidimo da ima dosta primjedbi i od same struke s terena, jer \u0107e sigurno biti sutra mijenjani. Upravo su nam to investitori rekli da imamo previ\u0161e zakona, da ih pre\u010desto mijenjamo i da se ne primjenjuju dosljedno u svim jedinicama lokalne i regionalne samouprave jednako. To se ne smije doga\u0111ati i mislim da bi trebalo ove detalje koje ste vi spominjali preciznije urediti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137228",
        "text": "Hvala i vama, idemo dalje, a pardon odgovor da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137229",
        "text": "Apsolutno se sla\u017eem s vama kolega Vlaovi\u0107. Mi imamo trenutno zakone jer se doga\u0111a jedna situacija da investitor do\u0111e, kupi zemlji\u0161te, krene projektirat, od trenutka kupnje zemlji\u0161ta do trenutka uporabne dozvole promijeni mu se pola zakona temelju \u010dega ishoduje pojedina javnopravna tijela uvjete ili odre\u0111ena projektiranja ili samo, same procese gra\u0111enja. To je ona nesigurnost, to je nestabilnost, a \u0161to se ti\u010de reformskog zaokreta ja sam davno ovdje u saborskim klupama kad je bio Zakon o dr\u017eavnoj imovini odnosno predlagao jednu reformu, a to je ono sve \u0161to se ti\u010de obuhvata do '91. kad je bio Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu da se jednostavno ovi sad smo rekli 10% teritorija Hrvatske da, prepusti jedinicama lokalne samouprave i da na takav na\u010din mi kreiramo, decentraliziramo funkcije, da mi vlastito kreiramo strategije razvoja na na\u0161im teritorijima, a ne da za 3, 4 kvadrata ponovno se moraju vu\u010di podre\u0111eni ministarstvu, a neko za rukav i molit da vam ubrza proces. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137230",
        "text": "Idemo dalje. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava pripada gospo\u0111i Grozdani Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137231",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege ve\u0107 je puno toga re\u010deno, me\u0111utim evo imam potrebu i ja re\u0107i nekoliko rije\u010di o ova dva zakona. U 2018. je zaista izdano preko 9.000 skoro 10.000 dozvola \u0161to je u odnosu na 2017. gotovo identi\u010dno, me\u0111utim vrijednosno su one puno ve\u0107e u odnosu na prethodnu godinu skoro 10%. Kada to usporedimo sa podacima koje smo svi dobili od Gospodarske komore onda se vidi da je gra\u0111evinska djelatnost i obujam gra\u0111evinskih radova pove\u0107an za nekih 5% \u0161to zaista daje itekako velike nade i optimizam da se na\u0161e gospodarstvo bolje i kvalitetnije razvija, da je zaposlenost sve ve\u0107a. Kad usporedimo to sa podacima da je u, prema vrstama gra\u0111enja to je preko 83% su kolektivna gradnja, dakle gradnja stanova a sve ostalo su ostale gra\u0111evine, puno manje. Onda zapravo postavljamo pitanje \u0161to je sa malim investitorima tipa privatnih ku\u0107a, vjerojatno su pribrojeni u ove ostale gra\u0111evine. Zapravo tu bi trebali isto tako motivirati sa svim ovim izmjenama da svatko od nas gra\u0111ana ima potrebu i primjenjuje zakon na na\u010din da zaista tra\u017ei odre\u0111ene dokumente i gra\u0111evne dozvole a ne da se doga\u0111a ponovno nekakva nelegalna gradnja jer \u0107e opet kroz neko vrijeme se morati to sve skupa regulirati. Kad to usporedim sa mojom \u017eupanijom onda vidim da je tamo preko 1800 stanova je izdato dozvolu za gra\u0111enje i to je veliki, jako puno stanova, dakle to je skoro 160 tisu\u0107a kvadrata koji su izgra\u0111eni na na\u0161em podru\u010dju. Ja \u0107u se ovdje referirati sada na nekoliko \u010dlanaka i dr\u017eim da izmjene zakona su zaista potrebne da bi pospje\u0161ile i omogu\u0107ile investitorima br\u017ee dobivanje, isho\u0111enje svih dokumenata za gra\u0111enje i ono \u0161to je zna\u010dajno spomenuti to je \u010dlanak, izme\u0111u ostalog \u010dlanak 79. Zakona o prostornom ure\u0111enju. Ve\u0107 je kolega govorio o tome da se tim \u010dlankom omogu\u0107ava zapravo da se ubrza gra\u0111evinska dozvola za one gra\u0111evine gdje se dogodilo zapravo, gdje se doga\u0111a rekonstrukcija ili gdje se gradi nova gra\u0111evina i ona gra\u0111evina gdje ima pristup na prometnu povr\u0161inu, tu na ovaj na\u010din se zaista ubrzava jer su kod nedono\u0161enja recimo nekih posebnih uvjeta u prethodnom zakonu bilo onemogu\u0107eno izdavanje gra\u0111evne dozvole jer to tada\u0161nji urbanisti\u010dki plan ure\u0111enja nije predvidio. Dakle mislim da je to dobro bez obzira \u0161to mo\u017eda sa tim \u0107e biti o\u0161te\u0107en netko u drugom redu, tre\u0107em i ostalo ali nepravedno su ovdje bili ti investitori zaista zakinuti u tom slu\u010daju. Isto tako kada govorimo o \u010dlanku 136 koji se mijenja u Zakonu o prostornom ure\u0111enju, onda moram re\u0107i da se tu isto tako doga\u0111aju promjene i to s obzirom na rokove izdavanja odnosno u kojem roku upravno tijelo ili ministarstvo tra\u017ei od javno pravnih tijela uvjete za priklju\u010denje ili utvr\u0111ivanje posebnih uvjeta. Isto tako u kojem roku je obvezno izdati to javno pravno tijelo svoje uvjete i rje\u0161enje. To je dobro, me\u0111utim, ono \u0161to znam s terena mislim da su ve\u0107 neki kolege i to spomenuli, zapravo koliko su javno pravna tijela spremna da to u tom roku mogu izdati. Imam primjer, evo npr. HEP-a koji \u0107e u tom postupku je isho\u0111enja dozvole davao suglasnosti, me\u0111utim, doga\u0111alo se da po isho\u0111enju uporabne dozvole da se dogodilo da taj investitor koji je napravio ogromnu investiciju i gra\u0111evinu nije se mogao priklju\u010diti na elektri\u010dnu energiju. Dakle ovo je sve dobro ali mislim da paralelno moramo raditi i na stvaranju preduvjeta da ta javno pravna tijela zaista se pravovremeno prilagode i uklju\u010de u sve te promjene da bi onda taj postupak zaista i\u0161ao postupno kako treba, da bi se on doga\u0111ao u \u0161to kra\u0107em vremenu i da se ne bi doga\u0111alo da onda dolazimo u situacije da mo\u017eda zbog te brzine nekog investitora o\u0161tetimo \u0161to sigurno nije intencija ovog zakona nego da zaista se to dogodi u \u0161to kra\u0107em roku. Isto tako jako je va\u017eno a sada se to vidi iz svih ovih rasprava da svi zakoni koji su povezani a to je i Zakon o komunalnom gospodarstvu, dakle na\u010dina financiranja svih od lokalne jedinice pristupa i svega onoga \u0161to treba jedinica lokalne samouprave omogu\u0107iti do priklju\u010daka na infrastrukturu da je isto tako jako va\u017eno i da u svemu tome moramo voditi ra\u010duna o ujedna\u010denosti kod dono\u0161enja svih tih zakona i voditi ra\u010duna \u0161to to onda implicira na fiskalne kapacitete samih gradova i op\u0107ina. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137232",
        "text": "Gospodin Kliman je tra\u017eio repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137233",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de. Kolegice Peri\u0107, sada ste spomenuli hrvatsku elektroprivredu, da, sla\u017eem se s vama da tu treba biti puno oprezniji jer investitori su jako izlo\u017eeni tro\u0161kovima. Ja sam stava ali \u017eelio bih \u010duti i va\u0161 komentar da bi sve potvrde javnopravnih osoba u postupku trebale biti besplatne ili samo take, platiti takse. Jer mi dolazimo u situaciju upravo kod HEP-a da se tra\u017ee novci za 20% po\u010detka investicije da bi dali suglasnost da bi izdali, da bi dali suglasnost na projekat, dakle, prethodno plati. Sada zamislite, da je projekat od nekih 2 milijuna kuna, 20%, 400 tisu\u0107a kuna treba platiti prvo HEP-u da bi vam izdali tu suglasnost, jer oni moraju raditi projekat za energetske kablove itd. To odmah dovodi u probleme investitore, za\u0161to? Zbog toga \u0161to je preduvjet za dobivanje kredita upravo gra\u0111evinska dozvola, a veoma \u010desto su tro\u0161kovi gra\u0111evinske dozvole upravo u kreditu. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137234",
        "text": "Hvala i vama. \u017delite li odgovoriti? Izvolite gospo\u0111o Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137235",
        "text": "Da, to\u010dno je, to \u0161to ste rekli i misli da bi puno vi\u0161e trebalo biti koordinacije izme\u0111u samih javnopravnih subjekta sa jedinicama lokalne samouprave, a isto tako vidjeti na\u010din na koji se mo\u017ee olak\u0161ati zaista investitorima da ishode dozvole prije nekoga lansiranja takvog tro\u0161ka jer je to sigurno veliki problem, jer onda ne znamo \u0161to je prije, dal je koko\u0161 ili jaje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137236",
        "text": "Hvala. sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava gospodin Gordan Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137237",
        "text": "Hvala vam lijepo gospodine potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege zastupnici. Kada govorimo o investicijama, o Zakonu o gradnji, o tome, koliko je te\u0161ko u RH u biti poslovati, dovoljno je pogledati neke pokazatelje koji \u0107e vam u biti pokazati, gdje le\u017ei problem i zbog \u010dega Hrvatska iz godine u godinu posustaje \u0161to se investicija ti\u010de, \u0161to se ti\u010de stranih posebno investicija, za\u0161to ljudi zaobilaze na\u0161u zemlju. Jedan od takvih pokazatelj je i Duing biznis ljestvica, gdje je Hrvatska u samo nekoliko godina potonula 17, 18 mjesta i sada se trenutno nalazi na 58 mjestu. Samo u jednoj, zadnjoj godini je potonula sa 51 na 58 mjesto. Prestigli su nas svi na\u0161i susjedi, da ne govorim i u regiji nismo me\u0111u boljima, kada govorimo i isto\u010dnije od nas, zna\u010di Makedonija, Srbija, tu su iz godine u godine napreduju na\u017ealost Hrvatska ide u potpunom suprotnom smjeru. Jedan od tih pokazatelja je pokazatelj izdavanja gra\u0111evinskih dozvola, odnosno, mogu\u0107nosti da ljudi u Hrvatskoj investiraju, koji u jednoj godini se sru\u0161io sa 126 mjesta na 159 mjesto. Zna\u010di Hrvatska je u cijelom svijetu, u zemljama koje se rangiraju, \u0161to se ti\u010de izdavanje gra\u0111evinskih dozvola, mogu\u0107nosti za investiranje 159. I onda se jasno mo\u017ee iz toga zaklju\u010diti da ne\u0161to nije u radu sa na\u0161im i zakonodavstvom, ali i na\u017ealost i sa onima koji bi trebali to zakonodavstvo provoditi. \u0160to se ti\u010de same rasprave i brzine i \u017eelje da se odre\u0111ene stvari ubrzaju i poprave, jasno da smo svi zainteresirani da ta rasprava bude \u0161to br\u017ea i \u0161to efikasnija, ali nekada brzati i ne provesti kvalitetnu raspravu u Hrvatskom saboru, nije dobro. Nije dobro, da pod krinkom da \u0161to br\u017ee rije\u0161imo odre\u0111ene probleme, mada smo svi svjesni ovdje u Hrvatskom saboru, da to ne\u0107emo rije\u0161iti, ve\u0107 sada u samoj raspravi, pa i zastupnici, koji imaju \u017eelju podr\u017eati taj zakon, govore o mnogim primjedbama na zakon s kojima nisu zadovoljni i govore da bi se ve\u0107 sad trebao i ovaj prijedlog mijenjati. I onda se postavlja pitanja, zbog \u010dega zakonodavac nije, odnosno, ne zakonodavac, nego predlagatelj zakonodavcu, nije dao mogu\u0107nost da se o\u010dituje kroz jednu, dvije rasprave, odnosno, ne kroz jednu, dvije, nego kroz dvije rasprave kako bi se \u0161to bolje pripremili i amandmani odnosno, mogu\u0107nost da se odre\u0111ene stvari u zakonima promijene. Uz to \u0161to u sferi gradnje, odnosno, investicija, zaostajemo za zemljama EU, kolege su maloprije o tome govorile, u nekim podru\u010djima, standardi koje mi postavljamo, su daleko ni\u017ei od zemalja u EU. Netko je maloprije spominjao bazne stanice, odnosno, stavljanje na odre\u0111ene lokacije stanica za telekomunikacijske usluge, da se to radi na jednoj od najlabavijih europskih procedura. Ja se s time sla\u017eem. Tu bi trebalo voditi ra\u010duna da se po\u0161tuju odre\u0111ena pravila i standardi, recimo u Gradu Zagrebu bi bazne stanice trebale imati odre\u0111ene dozvole i postavljati se n a na\u010din da budu u krugu odre\u0111enom, oko zgrada, na najvi\u0161oj to\u010dci, pa \u010dak i 50-tak metara na stupu, kako ne bi mo\u017eda ugro\u017eavali zdravlje na\u0161ih sugra\u0111ana i kako bi postavili standarde koji su svagdje normalni u EU, osim u RH, gdje se dopu\u0161ta maltene, da se stavljaju bazne stanice tamo gdje je rije\u0161eno vlasni\u0161tvo i gdje ti netko ka\u017ee, stavi baznu stanicu, plati mi najamninu, ja imam slu\u010daj u svojoj ulici, gdje se radi o osobi, koja je iznajmila svoju cijelu ku\u0107u ne bi li se bazna stanica na nju postavila. I normalno da su ljudi onda u okru\u017eju uznemireni mada treba biti svjestan i realan i re\u0107i ukoliko \u017eelimo odre\u0111ene usluge i mogu\u0107nosti da se njima koristimo, da je nemogu\u0107i izbje\u0107i i takvu tehnologiju. Ali zbog \u010dega ne bi postavili odre\u0111ene standarde? Zbog \u010dega ne bi napravili to da se na\u0161i gra\u0111ani osje\u0107aju sigurnije? I zbog \u010dega ne bi danas sutra mi bili ti koji imamo \u0161to se ti\u010de takvih modela i standarda vezanih uz telekomunikacijske usluge, zbog \u010dega mi u Gradu Zagrebu ili u Hrvatskoj ne bi bili ti koji imaju najvi\u0161e obzira prema tome, \u0161to je za zdravlje na\u0161ih gra\u0111ana dobro, a \u0161ta vjerojatno nije? Mada jo\u0161 dugi niz godina ne\u0107emo biti ni potpuno sigurno, koliko ta sva tehnologija utje\u010de na zdravlje na\u0161ih ljudi. Tako da, volio bi da se te neke stvari i obrade zakonom, volio bih da imamo odre\u0111ene standarde koji idu korak ispred EU. Volio bih tako\u0111er da Hrvatska kona\u010dno pobolj\u0161a svoje mjesto na doing business ljestvici \u0161to se ti\u010de same gradnje a da se u zakonu ne mijenjaju stvari i ne ubrzavaju stvari koje su bitne za sigurnost na\u0161ih gra\u0111ana. Recimo kao \u0161ta smo \u010duli u samoj raspravi ukidanje elaborata za\u0161tite od po\u017eara, odnosno rok u kojem se to mora, u kojem se to mora definirati. Ina\u010de se smatra da je stvar gotova, odnosno prihva\u0107ena. Mislim da je opasno da se neko tijelo 15 dana a ukoliko se ne o\u010dituje po posebnim uvjetima uzimati situaciju zdravo za gotovo. Zna\u010di mi moramo omogu\u0107iti u odre\u0111enoj situaciji da na\u0161i gra\u0111ani imaju apsolutno sigurnu gradnju i sigurnu situaciju vezano uz po\u017eare iz mogu\u0107e izvanredne situacije koje se de\u0161avaju uz gra\u0111evine. Tako\u0111er u samom turizmu moramo tako\u0111er voditi ra\u010duna i o tome kako na\u0161i sugra\u0111ani mogu oplemeniti \u0161to jednostavnije svoje turisti\u010dke objekte. Govorim ovdje o bazenima koji, koji ja mislim da bi bilo u interesu kao dodatna ponuda da se \u0161to jednostavnije mogu graditi i da ljudi \u0161to jednostavnije mogu definirati dozvole potrebne za gradnju bazena jer se dosta \u010desto u praksi de\u0161ava da ljudi moraju rje\u0161avati nekoliko mjeseci, pa \u010dak nekad i godinu dana da rije\u0161e najosnovnije papire kako bi izgradili tu, taj dodatni sadr\u017eaj koji bi im onda omogu\u0107avao da se eventualno na njihovoj turisti\u010dkoj imovini, odnosno apartmanu ili ku\u0107i ostvaruju dodatni prihodi. Zna\u010di jo\u0161 jednom da evo rezimiram, radi se o tome da moramo voditi ra\u010duna kakve zakone donosimo, da ti zakoni ne budu zbrda zdola na brzinu sklepani koji vjerojatno \u0107e se ovdje usuglasiti zastupnici i biti \u0107e odre\u0111ena podr\u0161ka i iz opozicijskih redova izmjeni ovih zakona ali da kad ve\u0107 mijenjamo zakone da se onda napravi jedna sveobuhvatna izmjena, odnosno reforma koja bi omogu\u0107ila da sutra ili za godinu dana na ovim podacima o kojima sam malo prije govorio vidimo direktan napredak RH a ne nazadovanje koje je iz godine u godinu. Dodu\u0161e nazadovanje je i u samom pogledu investicija odnosno gradnje i u tome da vi\u0161e gotovo da nemamo ni majstora u RH jer je politika pla\u0107a i porezna presija koju promovira Vlada Andreja Plenkovi\u0107a dovela do toga da ljudi odlaze iz Hrvatske, da radije na\u0111u 200, 300km dalje posao za duplo ve\u0107i ili tri puta ve\u0107i novac nego da ostaju u Hrvatskoj i da ovdje rade. Zna\u010di mi smo gra\u0111evinski sektor \u0161to se ti\u010de ljudstva i kadrova gotovo uni\u0161tili i to je ta vrsta nesposobnosti i ne vo\u0111enja brige o tome kako se pomo\u0107i u situacijama, ili kako pomo\u0107i u situacijama poduzetnicima, odnosno zaposlenima u tom sektoru da mogu imati manje tro\u0161kove, da mogu omogu\u0107iti ljudima ve\u0107e pla\u0107e jer sigurno ljudi ne bi imali nikakav problem sa time kada bi imali mala porezna optere\u0107enja da i dignu pla\u0107e. Moramo postati svjesni da u RH \u0161to se ti\u010de zaposlenosti u gra\u0111evini ne\u0107e biti kruha i ne\u0107e biti ljudi \u0161to je jo\u0161 gore dok se pla\u0107e barem ne poduplaju. O tome treba razmi\u0161ljati i na\u017ealost na\u0161a Vlada o tome vodi jako malo ra\u010duna. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137238",
        "text": "Prvu repliku ima gospodin Davor Lon\u010dar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137239",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Maras, jedna mala, samo mala ispravka, kada su u pitanju izgradnja bazena. Ja jako dobro znam da nigdje u Hrvatskoj nije potrebna gra\u0111evinska dozvola za izgraditi bilo gdje bazen u Hrvatskoj nego je to jednostavna gra\u0111evina koja je dopu\u0161tena bilo kome da mo\u017ee graditi to u svome dvori\u0161tu ili blizini. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137240",
        "text": "Gospodin Maras, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137241",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine Lon\u010dar, vi ste u svojoj raspravi sami rekli odre\u0111ene \u010dinjenice a to je da niste zadovoljni sa odre\u0111enim rje\u0161enjima u zakonu. Ja sam u svojoj samom raspravi govorio o tome da bi bilo dobro da zakoni dolaze u Hrvatski sabor sveobuhvatno pripremljeni odnosno da omogu\u0107imo kvalitetne zakone a da oni nisu dovoljno kvalitetni danas u RH govori sama \u010dinjenica ova malo prije koju sam spomenuo a to je da smo samo u jednoj godini izgubili preko 36 mjesta na doing business ljestvici u podru\u010dju gradnje. Zna\u010di to vam dovoljno govori koliko su na\u0161i ljudi u Vladi, odnosno koliko je Vlada Andreja Plenkovi\u0107a sposobna pobolj\u0161ati situaciju vezanu uz samu gradnju odnosno uz ove zakone o kojima danas govorimo. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137242",
        "text": "Gospo\u0111a Juri\u010dev-Martin\u010dev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137243",
        "text": "E pa kolega Maras, rekli ste kako je izme\u0111u ostalog uni\u0161teno gra\u0111evinarstvo. Da li znate da je u posljednje 3 godine gra\u0111evinarstvo upravo bilje\u017ei rast i sada je u 2018. imalo najvi\u0161u razinu koju nije imalo od 2008. godine. I gra\u0111evinarstvo je jedno od onih djelatnosti koje je donijelo pobolj\u0161anju makroekonomske situacije u zemlji i rastu BDP-a i pove\u0107anju zaposlenosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137244",
        "text": "Gospodin Maras, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137245",
        "text": "Hvala lijepo. Kolegice moramo vidjeti o \u010demu to\u010dno govorimo. Zna\u010di treba vidjeti i tko radi, koje zaposlene imamo, gdje na\u0161e tvrtke rade. Zna\u010di u RH jako malo na\u0161ih tvrtki, evo sad kad govorimo o Pelje\u0161kom mostu, odite, pogledajte tko radi na Pelje\u0161kom mostu. Na\u0161e tvrtke na\u017ealost u Hrvatskoj nemaju posla, odnosno ve\u0107ina stvari koje i ovih trendova o kojima vi govorite ostvaruju na\u0161e tvrtke u izvozu. To su na\u0161e najve\u0107e gra\u0111evinske tvrtke. Sa te strane volio bih da hrvatska Vlada stvori uvjete da na\u0161e tvrtke u Hrvatskoj mogu zaposliti ljude i stvoriti kvalitetne pla\u0107e kako bi oni radili. Pogledajte malo oko sebe i vidjeti \u0107ete da u Hrvatskoj nema previ\u0161e investicija, osim ovih nekoliko koji se u ovom trenutku, europskih odvija, za koje smo situaciju pripremili, mi jo\u0161 prije 3-4 godine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137246",
        "text": "Gospodin Vlaovi\u0107 na kraju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137247",
        "text": "Hvala kolega Maras. Sla\u017eemo se s vama i mi iz HSS-a da su ova dva zakona trebala i\u0107i u redovnu proceduru, da se kvalitetno iskomunicira i sa stru\u010dnom i zainteresiranom javno\u0161\u0107u, jer vidimo da ima niz primjedbi na iste. Da sla\u017eemo se treba pove\u0107ati na\u010din kako privu\u0107i investicije u Hrvatsku, ali investicija nema, nema ih iz razloga \u0161to je veliko nepovjerenje poduzetnika i zbog \u010destih promjena zakona, ali sigurno da i dr\u017eava ne \u010dini dovoljno da bi zaposlila doma\u0107e kapacitete. Evo, recimo, najavljivalo se prvom po\u010detkom ove godine, natje\u010daj za energetsku obnovu stambenih ku\u0107a. Sada je informacija da to ipak ne\u0107e biti u prvoj polovici ove godine, a znamo da su te poslove upravo radili na\u0161i doma\u0107i obrtnici i poduzetnici, planirali nekakve svoja zapo\u0161ljavanja, prema tome, a sada tih natje\u010daja ne\u0107e biti. Na taj na\u010din se ne prihva\u0107a investicije i ne daje potporu gra\u0111evinskom sektoru u Hrvatskoj. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137248",
        "text": "Odgovor, gospodin Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137249",
        "text": "Hvala lijepo. Najve\u0107i problem je gospodine Vlaovi\u0107 taj \u0161to hrvatska vlada ne uspijeva stvoriti konkurente uvjete, da ljudima se pove\u0107aju pla\u0107e. Zna\u010di porezna optere\u0107enja, tro\u0161kovi poslovanja, nekonkretnost u mnogim segmentima, najvi\u0161e birokracije i optere\u0107enje birokracije, dovodi do toga da ljudi u Hrvatskoj, bez obzira \u0161to su cijene, nisu puno ni\u017ee nego \u0161to bi bilo u nekim drugim europskim zemljama, taj novac nije usmjeren u pla\u0107e, nego je usmjeren na tro\u0161ak dr\u017eave. Jer HDZ-u je o\u010dito u interesu da \u0161to vi\u0161e ljudi ode u Irsku, u Njema\u010dku, Austriju i onda je normalan da manje ostaje zaposlenih u realnom sektoru i oni vi\u0161e moraju hraniti one koji radi u administraciji. I normalno je da se pla\u0107e ne mogu pove\u0107ati. Dok to ne napravimo, nema sre\u0107e u gra\u0111evini, odnosno, nema mogu\u0107nosti, da se na\u0161 gra\u0111evinski sektor popravi i da se pomaknemo sa ovog 159 mjesta na kojem smo trenutno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137250",
        "text": "Hvala lijepo, hvala. Sada imamo zavr\u0161nu rije\u010d Kluba zastupnika GLAS-a i HSU, govoriti \u0107e g\u0111a. Anka Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137251",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eeni kolege iz Ministarstva graditeljstva i prostornog u re\u0111enja, kolegice i kolege. Ni\u0161ta s nama nije po\u010delo i ni\u0161ta s nama ne\u0107e ni zavr\u0161iti. Kada je rije\u010d o Zakonu o prostornom ure\u0111enju i Zakona o gradnji, samo vidite kako se svi zajedno s ta dva zakona mu\u010dimo tamo od kada imamo Hrvatsku dr\u017eavu, \u0161to nije \u010dutno. Kao prvo \u0161to se ti\u010de, uop\u0107e i ure\u0111enje je druga\u010dije, ali i ja sam studirala i u\u010dila u jednom vremenu, kada vlasni\u0161tvo zapravo nije bilo bitno, kada ste se bavili prostornim planiranjem, dobili ste prostor i niste vodili ra\u010duna, \u010dija je zemlja ispod i preko \u010dije zemlje \u0107e i\u0107i cesta, a preko \u010dije zemlje \u0107e i\u0107i javna nabava, nego ste gledali da to lijepo izgleda i da to bude funkcionalno. Tamo od '92, 3, 4, 5 stvari su se naravno promijenile, jer ste ne samo u fazi lekcijskih gra\u0111evinske dozvole pitali \u010dije je vlasni\u0161tvo, nego ste i u planovima i onda je ispalo da sve to zajedno se mora promijeniti. Ja se sje\u0107am tamo '95. g. kada je otprilike 150 detaljnih planova ure\u0111enja, koje Grad Zagreb imao na snazi, jednom olukom stavljeno van znate. \u0160to je zapravo za posljedicu imalo nered u prostoru, za posljedicu je imalo tzv. lokacijski urbanizam. Sve to nam se je desilo kroz povijest. Sje\u0107am se i '86. g. kada smo prvi put uveli posebne uvjete i kada nitko nije znao \u0161to su to posebni uvjeti i dalje razlika izme\u0111u onoga \u0161to utvr\u0111uju po\u017eari, oni koji se bave za\u0161titom spomenika kulture, vodovoda, kanalizacije i ostalog. I ja \u010desto imam osje\u0107aj, kao ona ma\u010dka koja se za vlastiti rep lovi, da se mi u toj problemu prostornog ure\u0111enja i problemu gradnje lovimo za vlastiti rep i vra\u0107amo se na ne\u0161to \u0161to smo ve\u0107 imali. Kada je rije\u010d o posebnim uvjetima, pro\u0161li smo sve. Tra\u017eili su sami investitori, pa su za investitori tra\u017eili projektanti, pa su se izdavali u uredu, pa se je kombiniralo i jedno i drugo i sada imamo ovu varijantu. Za neke stvari morate biti spremni. Ponoviti \u0107u re\u010denicu, koju sam rekla u pojedina\u010dnoj raspravi. Ja imam osje\u0107aj i to ne da imam osje\u0107aj, nego i tako, znate, mi smo u fazi recimo ko\u010dije prema autu, dakle, idemo od ko\u010dije prema autu, a mi bi vozili ne samo avion nego svemirski brod. Dakle, ovaj prijedlog koji je u Zakonu o gradnji, vezano uz e-dozvolu, to je zapravo veliki iskorak, dobra je pri\u010da, ali za to moramo biti spremni. Za to ne samo da morate, pogledajte onu odredbu, koja ka\u017ee da \u0107e se primjenjivati 2 godine od stupanja na snagu ovog zakona, odnosno, kada Ministarstvo bude spremno sa svim ostalim, odnosno, ako tako ne bude i dalje \u0107e se izdavati u analognom obliku. Kao prvo, jo\u0161 uvijek nije za\u017eivilo razlika izme\u0111u uvjeta priklju\u010denje i posebnih uvjeta. To jo\u0161 uvijek nije do kraja na terenu, da se zna, \u0161to su uvjeti priklju\u010deni, \u0161to su posebni uvjeti. To drugim rije\u010dima ho\u0107u re\u0107i sljede\u0107e. Ja razumijem kolege koji su odlu\u010dili vezano uz ljestvicu Duing biznisa i\u0107i sa ovako jednom izmjenom zakona i pokazati iskorak koji radi Hrvatska. Da bi bili do kraja korektni trebamo re\u0107i, da je najve\u0107i skok na ljestvici Duing biznisa, vezano uz gra\u0111evinske dozvole, napravljene u trenutku kada smo donijeli zakon. Zakon je stupio na snagu 1.1.2014. i de facto je e-dozvola krenula polako funkcionirati 2015. jer prije toga nije mogla. Dakle, neke stvari u \u017eivotu trebaju vrijeme da bi i ovo moglo funkcionirati, treba vrijeme, morate imati dobro slo\u017eene platforme, moraju svi uredi biti spremni za to, morate imati dobru edukaciju ljudi, ljudi moraju biti spremni tako raditi, jer jo\u0161 uvijek kolege koji izdaju lokacijske i gra\u0111evinske dozvole najvi\u0161e vole gledati ono \u0161to zapravo ne trebaju gledati. One trebaju gledati uskla\u0111enje sa dokumentom prostornog ure\u0111enja, odnosno s prostornim planom i da li sve ostalo ima. Dakle, to su stvari koje se moraju mijenjati, neke stvari ne mo\u017eete presko\u010diti i neke stvari ne mo\u017eete mijenjati na na\u010din na koji to nije jednostavno, jednostavno to mora biti zrelo. Ono \u0161to definitivno mora voditi o sljede\u0107em. Mora se voditi ra\u010duna da ne mo\u017eete izbje\u0107i kvalitetne javne rasprave vezano uz prostorne planove i na to se treba inzistirati, zaista omogu\u0107iti da se dozvole \u0161to prije izdaju i ostaje problem gra\u0111evinske inspekcije. Kada jako liberalizirate uvjete i na\u010din onda imate problem gra\u0111evinske inspekcije i to \u0107e zasigurno biti jer rezultat svega ovog je poja\u010dana gradnja i poja\u010dana bespravna gradnja i zadatak treba biti svih nas prije\u010diti daljnju bespravnu gradnju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137252",
        "text": "Hvala lijepa, hvala. Sada opet zavr\u0161no u ime Kluba zastupnika HDZ-a govoriti \u0107e gospodin Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137253",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnikom, po\u0161tovane kolegice i kolege. Evo zavr\u0161no \u0107u u ime kluba re\u0107i da mi je zadovoljstvo \u0161to smo na temelju one rasprave koju sam jutros u ime kluba iznio, zajedno sa predstavnicima Kluba Hrvatske narodne stranke, dogovorili amandmane koji \u0107e upravo biti na tragu onoga \u0161to sam iznosio a to je dakle da smo skloni zadr\u017eati odredbu prema kojoj je uspostavljena hijerarhija o va\u017eenju i odlu\u010divanju u prostorno planskoj dokumentaciji na na\u010din da planovi vi\u0161eg reda budu jasno nadre\u0111eni planovima ni\u017eeg reda s jedne strane. S druge strane da i dalje ostajemo na stajali\u0161tu potrebe izrade UPU-a osim u onome dijelu u kojemu je to ve\u0107 bilo ranije propisano i \u0161to mislim da je i opravdano i u tom dijelu nemam doista nikakve zamjerke. Ono \u0161to bih sada na kraju izdvojio a \u0161to nisam rekao jutros uvodno u ime Kluba zastupnika HDZ-a da bi bilo dobro da Ministarstvo prilikom budu\u0107e, sljede\u0107e izmjene ovih zakona ili izrade potpuno novih zakona vodi ra\u010duna da bismo jo\u0161 dodatno napravili iskorak prema ubrzavanju izdavanja uvjeta, odnosno uvjeta gradnje ili izdavanja akata o gra\u0111enju da u svakoj proceduri neovisno o vrsti gra\u0111evine vratimo se na jedan upravni postupak. Kada sam ja zapo\u010deo rad 1982. godine postojali su uvjeti ure\u0111enja prostora, uvjeta ure\u0111enja prostora nisu bili upravni akt, kroz uvjete ure\u0111enja prostora dan je jasan signal projektantu \u0161to mora napraviti kroz izradu samoga projekta. Nije bilo lokacijskih dozvola, lokacijska dozvola, htjeli to ili ne ona je u jednom trenutku bila va\u017ean dokument, definirala je postupanje u prostoru. Ali danas kad gledamo dr\u017eimo da kad, ako postoji gra\u0111evinska dozvola za koju se vodi upravni postupak nije nam nu\u017ean jo\u0161 jedan upravni postupak jer kroz istu proceduru pozivamo iste stranke, iste se stranke o\u010dituju. Mislim da je do\u0161lo vrijeme i to nije hereza u ovoj struci da se poku\u0161amo razmisliti da se vratimo na jedan upravni postupak i time smo jo\u0161 dalje ubrzali same procedure. I zaklju\u010dno re\u0107i \u0107u jo\u0161 jedan prijedlog ukoliko budemo o tome raspravljali, naime, danas govorimo o va\u017enosti investiranja i brzini isho\u0111enja dokumenata za samo investiranje. Ja dr\u017eim da bi ministarstvo doista trebalo razmisliti da u suradnji da u suradnji sa Dr\u017eavnom geodetskom upravom propi\u0161emo mogu\u0107nost da investitoru koji u RH investira, ne ovisno o tome je li on doma\u0107in ili strani investitor, neovisno o tome tko je investitor mo\u017eemo omogu\u0107iti da za potrebe isho\u0111enja uporabne dozvole, za potrebe u zemlji\u0161nu knjigu omogu\u0107imo takvu zakonsku regulativu da na njegovoj gra\u0111evinskoj \u010destici koja se sastoji od \u010destice koja je u re\u017eimu privatnog vlasni\u0161tva, primjerice i drugog dijela te iste \u010destice koja je u re\u017eimu primjerice prava gra\u0111enja mo\u017ee oformiti jedinstvenu gra\u0111evinsku parcelu na koju \u0107e onda kasnije mo\u0107i ishoditi uporabnu dozvolu, upis u zemlji\u0161nu knjigu i olak\u0161ati njegovo funkcioniranje i kroz upis u zemlji\u0161nu knjigu i kroz isho\u0111enje dokumenata a i \u0161to je vrlo va\u017eno i zbog kreditnog zadu\u017eivanja. Dakle bilo bi dobro da osmislimo takvu proceduru koja \u0107e nekom investitoru koji gradi svoju investiciju, bilo to turisti\u010dki resort, bilo da je industrijski objekat, bilo koji objekat dru\u0161tvene namjene ili neke druge namjene da mo\u017ee na \u010desticama razli\u010ditog re\u017eima vlasni\u0161tva gdje je s jedne strane privatno, s druge koncesija ili pravo gra\u0111enja, ne znam ili neka druga varijanta, mo\u017ee se oformiti jedinstvena \u010destica bez obzira \u0161to postoji u razli\u010ditom re\u017eimu vlasni\u0161tva kako bi onda mogao jednostavnije pro\u0107i kroz proceduru isho\u0111enja uporabne dozvole. To se mo\u017ee, mo\u017ee se tome dosko\u010diti, ne mora biti jedinstvena \u010destica ali kasnije u tretiranju uknji\u017ebe, u tretiranju upravne dozvole, u tretmanu koji mu slijedi nakon \u0161to ishodi gra\u0111evinsku dozvolu da se omogu\u0107i jednostavnija realizacija samoga projekta. Ja dr\u017eim da bismo smo, dakle u tom novom, noveli ovoga zakona mogli dakle jo\u0161 dodatno ubrzati investiranje u Hrvatsku sa ka\u017eem jednim upravnim postupkom s jedne strane i s druge strane rje\u0161avanje ovakvih slu\u010dajeva koji \u0107e biti sve vi\u0161e u Hrvatskoj s obzirom da smo i druge zakone, prije svega Zakon o vlasni\u0161tvu i drugim stvarnim pravima poku\u0161ali prilagoditi \u0161to je mogu\u0107e jednostavnijem investiranju u Hrvatskoj. Dakle zaklju\u010dno, mi \u0107emo u klubu ovaj zakon o prostornom ure\u0111enju, odnosno izmjene zakona, Izmjene zakona o gradnji podr\u017eati. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137254",
        "text": "I na kraju gospodin Milorad Batini\u0107 \u0107e govoriti ispred Kluba zastupnika HNS-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137255",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de, dr\u017eavni tajni\u010de, dr\u017eavna tajnice, pomo\u0107ni\u010de, kolegice i kolege. Mi u HNS-u smo zadovoljni \u0161to je ovaj zakon dobio potporu, ne samo ovdje, o\u010dekujem potporu u Saboru, nego dobio potporu i stru\u010dne javnosti. Naime u ovom zakonu nema ideolo\u0161kih tema, ideologije koja bi mo\u017eda podijelila jednu ili drugu stranu Sabora, ovaj zakon je u svakom slu\u010daju boljitak za razvoj u cjelini RH. Zna\u010di zakona, Izmjene i dopune o prostornom planiranju, prostornom ure\u0111enju Zakona o gradnji cilj je da pobolj\u0161anja koja su i\u0161la po hitnoj proceduri znamo iz kojih razloga vjerujem da postoji jo\u0161 u dogledno vrijeme, a ministarstvo radi na tome da bi trebalo i odre\u0111ene stvari pobolj\u0161ati. Naime, svako vrijeme je jedan novi izazov, svaki zakon koji do\u0111e u primjenu vidi se da bi trebalo odre\u0111ena pobolj\u0161anja u\u010diniti, tako da vjerujem da \u0107e i s obzirom na novonastale okolnosti i na onaj investicijski ciklus koji se o\u010dekuje, jer Hrvatska je iza\u0161la iz nepovoljnog kreditnog rejtinga, u\u0161la u investicijski, da \u0107e i slijedom poja\u010danih investicija trebati odre\u0111ene stvari korigirati pogotovo u dijelu ne samo prostornog planiranja gradnje nego i \u0161to se ti\u010de zemlji\u0161nih knjiga gdje je najvi\u0161e o\u010dito najvi\u0161e problema. Ono \u0161to bi \u017eelio tako\u0111er kazati ono \u0161to ovakve vrste zakona koji vi\u0161e su tehni\u010dke naravi vidimo da je i amandmani koji se donose, da se donose prakti\u010dki identi\u010dni u dijelu koji se predla\u017eu, a sa osnovnim ciljem pobolj\u0161anja postoje\u0107ih zakona. \u010cinjenica je da odre\u0111ene stvari ne mo\u017eemo mo\u017eda na \u017eelju ili planera u cijelosti rije\u0161iti ili samih investitora, naprosto ipak red u prostoru koji postoji, koji mora biti i drago mi je da smo uspjeli usuglasiti i odre\u0111ene to\u010dke koje su bile na o\u010digled sporne, a to je upravo \u0161to se ti\u010de same razine planskih dokumenata. \u010cinjenica je da postoje\u0107i zakoni uvijek se trebaju dora\u0111ivati i \u010dinjenica je da je praksa pokazala mo\u017eda i suvi\u0161nost predetaljnoga planiranja u odre\u0111enim dijelovima. To je upravo pokazao i novi zakon i izmjene i dopune zakona, a pogotovo pokazala je praksa. \u010cinjenica je da je do sada bilo velikih problema \u0161to se ti\u010de dono\u0161enja planova op\u0107ina i gradova u odnosu uskla\u0111ivanja ili usugla\u0161avanja sa planovima vi\u0161eg reda to jest \u017eupanijskim planovima, me\u0111utim ne smijemo zanemariti i onu osnovnu, osnovni postulat kojim se moramo voditi, a to je plan vi\u0161eg reda je taj koji se mora po\u0161tovati. Vjerujem da \u0107e ovim dono\u0161enjem ovih izmjena i dopuna zakona uslijediti niz aktivnosti na lokalnoj, regionalnoj razini, uskla\u0111ivanja onih koji jo\u0161 nisu svojih prostornih, prostorno planske dokumentacije upravo iz razloga da bi se i na lokalnoj i na djelom na regionalnoj, ali prvenstveno na lokalnoj gdje se i kre\u0107e u najve\u0107e investicije upravo da se taj investicijski zamah koji trenutno postoji da se jo\u0161 ubrza. I ponavljam Klub HNS-a \u0107e podr\u017eati ove prijedloge Zakona i prostornog planiranja i jednako tako i Zakon o gradnji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137256",
        "text": "Hvala i vama. Time zaklju\u010dujem raspravu i glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137257",
        "text": "Sada \u0107emo pre\u0107i na izja\u0161njavanje o amandmanima na Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o prostornom ure\u0111enju, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 623. Predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena, amandmane je podnio Klub zastupnika Stranke rada i solidarnosti nezavisnih zastupnika, Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a, Klub zastupnika Hrvatske narodne stranke i liberalni demokrati i Klub zastupnika HDZ-a. Molim predstavnika predlagatelja da se o\u010dituje o podnesenim amandmanima, po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu graditeljstva i prostornog ure\u0111enja, Danijel Me\u0161tri\u0107. Najprije o amandmanu Kluba zastupnika Rada i solidarnosti nezavisnih zastupnika Amandman broj 1.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137258",
        "text": "Amandman na izmjenu \u010clanka 7. on se ne prihva\u0107a jer bi omogu\u0107avanje izrade prostornih planova lokalne razine od strane Zavoda za prostorno planiranje Grada Zagreba na podru\u010dju drugih jedinica lokalne samouprave bilo u koliziji sa opredjeljenjem da se ti planovi izra\u0111uju na tr\u017ei\u0161tu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137259",
        "text": "U ime kluba po\u0161tovani zastupnik Ka\u017eimir Varda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137260",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, stvarno ja nisam gluh, ali se jako slabo \u010duje, sagnite glavu i ja ne \u010dujem \u0161ta ste rekli zapravo, jel se prihva\u0107a amandman sa izmjenama ili ne [[Upadica: Ne.]] ne prihva\u0107a se [[Upadica: Ne.]] a gledajte mi smo zapravo poku\u0161ali napraviti ovim amandmanom ono \u0161to bi trebao zapravo biti ambiciozni cilj i RH vezano za dekarbonizaciju, opskrbu energijom i smanjenje kona\u010dne potro\u0161nje energije. To je u skladu i sa Direktivama EU, a bit \u0107e i posebno u skladu sa EU politikama i novim financijskim okvirom 2021., 2027., pa mi se \u010dini da \u0107ete onda morat i\u0107 u izmjene i dopune ovog Zakona o prostornom ure\u0111enju kad ova Direktiva stupi na snagu. Tra\u017eimo glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137261",
        "text": "Amandman br. 2. istoga kluba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137262",
        "text": "Amandman br. 2. na dopunu \u010dl. 20.a ne prihva\u0107a se jer je protivno osnovnom na\u010delu zakona prema kojem se uvjeti za provedbu zahvata u prostoru odre\u0111uju prostornim planovima koje donose predstavni\u010dka tijela nakon provedene javne rasprave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137263",
        "text": "U ime kluba po\u0161tovani zastupnik Varda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137264",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS, zahvaljujem. Mislim da smo dali debelo obrazlo\u017eenje za ovaj amandman, nemam ga namjeru \u010ditat jer je on vrlo jasan i vrlo konkretan, tra\u017eim glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137265",
        "text": "Sad \u0107emo i\u0107i na amandmane Kluba zastupnika HNS-a i Liberalnih demokrata, prvo amandman br. 1.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137266",
        "text": "Amandman za brisanje \u010dl. 17. se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137267",
        "text": "Postaje sastavni dio zakona. Amandman br. 2. istog kluba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137268",
        "text": "Amandman za izmjenu \u010dl. 20. se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137269",
        "text": "Postaje sastavni dio zakona. I amandman br. 3. istog kluba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137270",
        "text": "Amandman za brisanje \u010dl. 28. se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137271",
        "text": "Postaje sastavni dio zakona. Slijede\u0107i su amandmani Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a, najprije amandman br. 1.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137272",
        "text": "Amandman za brisanje \u010dl. 21. se ne prihva\u0107a jer je predlo\u017eeni amandman protivan cilju zakona, te ubrzanju postupaka izrade i dono\u0161enja prostornih planova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137273",
        "text": "Nema nikoga iz kluba, prema tome, morat \u0107emo o tome glasovati. Amandman br. 2. istoga kluba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137274",
        "text": "Amandman Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a identi\u010dan je Klubu zastupnika HNS Liberalni demokrati i HDZ-a, a koje smo ve\u0107 prethodno prihvatili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137275",
        "text": "Zna\u010di, prihva\u0107ate taj amandman ili ne prihva\u0107ate? On je ve\u0107 prihva\u0107en, jel?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137276",
        "text": "On je ve\u0107 prihva\u0107en, tako je.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137277",
        "text": "Dobro, sada \u0107emo budu\u0107i da smo zavr\u0161ili raspravu o amandmanima, nastaviti sa pojedina\u010dnim raspravama o prethodnoj to\u010dci",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137479",
        "text": "Sukladno \u010clanku 247. Poslovnika predla\u017eem da u slijede\u0107e dvije to\u010dke provedemo objedinjeno, objedinjenu raspravu, to su: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima, drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 599 i - Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o sudskom registru, drugo \u010ditanje, P.Z. broj 600 Da li ste suglasni s ovim prijedlogom? Ima li primjedbi? Nema. Idemo dalje. Zna\u010di predlagatelj ovih zakona, ovih kona\u010dnih prijedloga zakona je Vlada RH na temelju \u010clanka 85. Ustava RH i \u010clanka 172. u vezi s \u010clankom 190. Poslovnika Hrvatskog sabora. Primjenjuju se naravno odredbe koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za pravosu\u0111e. \u017deli li predstavnik predlagatelja ministar pravosu\u0111a gospodin Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107 dati dodatno obrazlo\u017eenje? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137480",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane zastupnice i zastupnici pred vama je dakle Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima i Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o sudskom registru. Dakle, oba zakona nisu do\u017eivjela neke zna\u010dajnije promjene u odnosu na prvo \u010ditanje i ostajemo kod svih onih postavki koje smo ovdje branili u prvom \u010ditanju, ostajemo kod svih onih navoda. Ovim izmjenama zakona omogu\u0107it \u0107emo br\u017ee osnivanje trgova\u010dkih dru\u0161tava, uvodimo dakle on-line osnivanje dru\u0161tva sa ograni\u010denom odgovorno\u0161\u0107u i jednostavnog dru\u0161tva s ograni\u010denom odgovorno\u0161\u0107u. Tih dru\u0161tava je zapravo posebno dru\u0161tava sa ograni\u010denom odgovorno\u0161\u0107u je najvi\u0161e registriranih u RH i na ovaj na\u010din zapravo on line osnivanjem mi \u0107emo do\u0107i u poziciju da poduzetnicima, onim budu\u0107im poduzetnicima koja \u017eele registrirat trgova\u010dko dru\u0161tvo omogu\u0107imo br\u017ei postupak, omogu\u0107it \u0107emo im zna\u010di da ne idu ovaj na mnoga \u0161alterska mjesta, da ne idu na druge institucije gdje moraju obavljati te stvari, to \u0107e mo\u0107i iz svog ureda, to \u0107e mo\u0107i iz udobnosti svog doma i na taj na\u010din \u0107emo napraviti da postupak bude br\u017ei, da postupak bude jeftiniji i unosimo u zakon odre\u0111ene promjene koje su sve dobrodo\u0161le. Kao prvo recimo imamo svi onaj predmet poslovanja to je u sada\u0161njem sustavu bilo jedno ovaj vrlo te\u0161ko ja bih rekao pitanje, gdje su ljudi da ne bi prolazili 2 ili 3 puta istu pri\u010du registrirali kao predmet poslovanja cijeli niz djelatnosti za koje su smatrali po principu neka mi se na\u0111e u registraciji pa ako \u0107u se jednog dana time bavit da ne moram mijenjat sve te akte i da ne moram prolaziti administrativnu pri\u010du, ali i da ne moram prolaziti i tro\u0161kove same koje to sa sobom nosi. Mi sada predmet poslovanja djelatnosti vodimo kao evidencijski podataka, ne\u0107e on bit sastavni dio dru\u0161tvenog ugovora ili izjave osnivanja, nego \u0107e ga zna\u010di Trgova\u010dki sud vodit u posebnoj evidenciji. I ako neko se bavi djelatno\u0161\u0107u A \u017eeli jo\u0161 dopuniti i bavit se djelatno\u0161\u0107u B to \u0107e mo\u0107i u jednom brzom, tako da ka\u017eem, postupku na jedan na\u010din lak\u0161i na\u010din ovaj ostvarit. Tako\u0111er \u0107emo i ime koje je danas cijela procedura zapravo treba ime rezervirati da nije upotrebljeno 2 puta ovim on line osnivanjem, zna\u010di kad budemo popunjavali prijavu na ovakav na\u010din bit \u0107emo blokirani dok ne na\u0111emo ime koje zapravo nije ve\u0107 iskori\u0161teno. Evo i na taj na\u010din \u0107emo presko\u010dit sve ono \u0161to je to zahtijevalo, podno\u0161enje prijedloga za rezervaciju, odlu\u010divanje o tom prijedlogu, jedan cijeli mali postupak koji je nepotreban. Olak\u0161at \u0107emo malo i vezano za temeljni kapital. U ovom zakonu ka\u017eemo da je potrebno prilikom osnivanja, dakle, uplatiti najmanje \u00bc svog uloga, \u0161to ipak onaj prag od 20.000,00 kn koji je minimum, zna\u010di, temeljnog kapitala, spu\u0161tamo na 5.000,00 kn, tako da je to ipak ne\u0161to lak\u0161e iako temeljni kapital je kategorija ako se netko \u017eeli bavit nekakvim poslovanjem, tih 20.000,00 kn na ra\u010dunu trgova\u010dkog dru\u0161tva je u korist trgova\u010dkog dru\u0161tva, dakle, ne mo\u017ee to nitko nikome oduzet. Ali ovdje se ispostavilo i u mnogim komunikacijama da su rekli da je to problem i evo mi sada na taj na\u010din rje\u0161avamo i taj problem. Tako\u0111er jednostavno dru\u0161tvo s ograni\u010denom odgovorno\u0161\u0107u mo\u0107i \u0107e osnivati, danas je to maksimum 3 osobe, sada \u0107emo to pro\u0161iriti na 5 osoba. Dakle, tako\u0111er uvodit \u0107emo i elektroni\u010dku komunikaciju sa sudskim registrom. Zna\u010di, i javni bilje\u017enici i odvjetnici i HGK, oni \u0107e tako\u0111er biti uvezani elektroni\u010dkim vezama i elektroni\u010dki sa trgova\u010dkim sudom. Svi ka\u017eu trgova\u010dko dru\u0161tvo se i danas dosta pristojno osnuje, nije potrebno neko vrijeme, me\u0111utim, problem je zapravo izlazak iz svijeta poslovanja, dakle, postupak brisanja dru\u0161tva, postupak likvidacije koje je ove slo\u017eenije. Jasno je da to tako u odre\u0111enoj mjeri mora i bit jel dru\u0161tvo kad je osnovano, ono nema odmak od osnivanja odre\u0111ene obveze koje ima, nego dru\u0161tvo koje je radilo i koje \u017eeli iza\u0107i, naravno, ono mora regulirat prije brisanja, mora regulirat sve one obveze koje su zapravo u tom poslovanju nastale. Mi ovdje uvodimo u ovom zakonu jedan br\u017ei izlazak za ona dru\u0161tva koja nemaju obveze, gdje \u0107e osniva\u010d re\u0107i mi, moje dru\u0161tvo gdje sam ja osniva\u010d, nema obveza, ali s time da \u0107e on onda svojom osobnom imovinom jam\u010diti dvije godine nakon osnivanja ovog dru\u0161tva. Mnogi \u0107e re\u0107, ima i tome na\u010dina da se tome dosko\u010di i takve stvari. Me\u0111utim, nije to ba\u0161 tako, sve neke stvari gdje to netko \u017eeli zaobi\u0107i ili ovaj na\u010din nekakav prijevarni, podlije\u017eu zapravo kaznenoj odgovornosti i tu, ja mislim da je na\u0161e zakonodavstvo dosta \u010disto. Tako\u0111er ovim nacrtom prijedloga zakona o izmjenama i dopunama prenosimo u pravni sustav i odredbe Direktive Europskog parlamenta i vije\u0107a u pogledu poticanja dugoro\u010dnog sudjelovanja dioni\u010dara gdje primitke \u010dlanova uprave i nadzornog odbora stavljamo pod nekakav ipak nadzor skup\u0161tina dioni\u010dkih dru\u0161tava, dru\u0161tava s ograni\u010denom odgovorno\u0161\u0107u i na neki na\u010din je sve to transparentnije, kao i transparentnost za poslove koji nastaju me\u0111u povezanim osobama. \u0160to se ti\u010de Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o sudskom registru, va\u017eno je re\u0107 da ovaj sustav osnivanja on line, to je dio jedan dio projekta start gdje mi \u017eelimo sa Ministarstvom gospodarstva isprojektirati jedan sustav u ulazak svijet rada, poslovanja. To nije samo po sebi osnivanje trgova\u010dkog dru\u0161tva. Osnovat trgova\u010dko dru\u0161tvo, to je tek prvi korak da se dobije pravni subjektivitet, a nakon toga cijeli niz koraka slijedi da bi to trgova\u010dko dru\u0161tvo postalo pravi dionik u samom poslovanju. E, tu \u0107emo zapravo, dakle, imat mogu\u0107nosti on line i prijavit se u Dr\u017eavni ured za statistiku i prijavit se u HZZO, u HZMO, nadle\u017enu poreznu upravu, \u0161to zapravo \u0107e omogu\u0107it jednu brzinu i da poduzetnik budu\u0107i koji \u017eeli poslovat, ne mora i\u0107 od \u0161altera do \u0161altera, nego da to sve mo\u017ee obaviti on line. Tako\u0111er smanjujemo, dakle, i vrijeme potrebno za dono\u0161enje rje\u0161enja, ovdje onaj rok od 15 dana u kojem nadle\u017eni sud mora donijeti rje\u0161enje, smanjujemo na 5 dana i evo, otprilike to su, to su najva\u017enije promjene koje ovaj sustav donosi, ja mislim da je to jedan dobar iskorak, da \u0107emo time omogu\u0107it lak\u0161i ulazak u svijet rada, a posebno evo ovi zakoni se referiraju, zna\u010di, za, vezano za osnivanje trgova\u010dkog dru\u0161tva, dru\u0161tva s ograni\u010denom odgovorno\u0161\u0107u i jednostavnog dru\u0161tva s ograni\u010denom odgovorno\u0161\u0107u. Hvala vam lijepo. Predla\u017eem da nakon rasprave ove izmjene zakona podr\u017eimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137481",
        "text": "Prvu repliku je tra\u017eio g. Ante Babi\u0107, Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137482",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre, dr\u017eavni tajni\u010de, pomo\u0107ni\u010de, upravo jedno pitanje, prva stvar pohvale na sustav digitalizacije \u0161to idemo u tom smjeru vezano za osnivanje dru\u0161tava, \u0161to izbjegavamo sve ove prepreke, javne bilje\u017enike i ostalu administraciju. A zanima me upravo kod ove aplikacije \u0161to je ministarstvo osmislilo, to je ta aplikacija start, ho\u0107e li u kona\u010dnici bit ona vezana ili dio sustava e-gra\u0111anina ili samo aplikacija za sebe tj. ho\u0107e li bit olak\u0161ano ako bude dio sustava e-gra\u0111ana da povla\u010di te podatke sa sobom ili \u0107e bit za sebe, pa \u0107e se naknadno spajat na druge sustave? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137483",
        "text": "\u017delite odgovoriti? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137484",
        "text": "Hvala vam, vrlo kratko. Bit \u0107e vezano za sustav e-gra\u0111anina. Dakle, mi ve\u0107 danas imamo cijeli niz mogu\u0107nosti u sustava e-gra\u0111anin, samo ih zapravo ne koristimo, ali u ovom sustavu e-gra\u0111anin, ovaj sustav \u0107e funkcionirat.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137485",
        "text": "g. Ivan \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137486",
        "text": "g. Ministre, sami ste rekli da po ovim izmjenama i Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima i Zakona o sudskom registru, bit \u0107e vrlo jednostavno, vrlo brzo otvorit tvrtku. Me\u0111utim, ima ne\u0161to \u0161to u svakodnevnom \u017eivotu stvara problem, a to je da vi da bi dobili odre\u0111ene dozvole u Uredu za gospodarstvo, mora se zatra\u017eiti potvrda da li ste u kaznenoj evidenciji, ta cijela procedura traje po 20, 30 dana i prakti\u010dki sve ovo \u0161to \u0107e se pozitivno posti\u0107i sa ovim zakonom, u ovim slijede\u0107im koracima da bi tvrtka mogla po\u010det funkcionirat se gubi. Druga stvar, brzo otvaranje tvrtki, na\u017ealost, nas je dovelo tamo iz 2005. i 2006. nas je dovelo do toga da, puno je tvrtki otvoreno koje su njihovi vlasnici bili porezni du\u017enici i na\u017ealost, njih je u ovom trenutku me\u0111u blokiranim tvrtkama u Hrvatskoj. Tako da tu moramo biti izuzetno oprezni [[Upadica: Hvala.]] da oni koji nemaju podmirene obveze [[Upadica: Hvala lijepa.]] ne mogu ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137487",
        "text": "\u017delite odgovoriti, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137488",
        "text": "Hvala lijepo. G. zastupni\u010de, postoje ove dvije potvrde vezano za kaznene evidencije i eventualne terete kaznenih postupaka. Jedna je gdje \u010dovjek mo\u017ee sam dobiti na nadle\u017enom sudu potvrdu da se protiv njega ne vodi kazneni postupak, a ova druga gdje zainteresirana nadle\u017ena institucija tra\u017ei od Ministarstva pravosu\u0111a da se izda potvrda da li je netko tko aplicira na neko mjesto ili ne\u0161to sli\u010dno, da li je upisan u kaznenu evidenciju. Dozvoljavam da je ovaj postupak dugi, mi \u0107emo to izanalizirati, tu ne trebaju neke zakonske promjene ako postupak ide sporo, poduzet \u0107emo sve da to ide brzo. Ovo se sa vama sla\u017eem, imali smo mi u povijesti, znate, mnogi su osnivali trgova\u010dka dru\u0161tva tek tako da mi se na\u0111e, mo\u017eda \u0107u u budu\u0107nosti ne\u0161to raditi, a ovdje treba zaista voditi ra\u010duna, ima ona izjava gdje se pod kaznenom i materijalnom i drugom odgovorno\u0161\u0107u jam\u010di da nema ovih stvari o kojima ste govorili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137489",
        "text": "G. Gordan Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137490",
        "text": "Hvala lijepo. G. ministre, zakonske izmjene ovog tipa se mogu podr\u017eati, ali ono \u0161to mene zanima \u0161to na\u017ealost, je \u010dinjenica je da smo u 2 godine izgubili po lako\u0107i poslovanja u RH 15-ak mjesta. Zna\u010di, samo u zadnjoj godini dana 2017./2018. radi se o 7, 8 mjesta, zna\u010di s 51. na 59. smo pali na Doing Business ljestvici. Zbog \u010dega mislite da je tome tako odnosno koji su po vama glavni uzroci? Zna\u010di, vi predla\u017eete ovdje odre\u0111ene izmjene koje bi trebalo olak\u0161ati poslovanje u RH, a de\u0161ava se upravo suprotno. Uz sve va\u0161e prijedloge, na\u017ealost rezultat je negativan. To je ono \u0161to nas brine i \u0161to se nije de\u0161avalo 2014., 15. kad je situacija bila puno, puno te\u017ea, ali evo, zadnjih 3 godine konstantno tonemo. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137491",
        "text": "G. ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137492",
        "text": "Hvala lijepo g. zastupni\u010de. Ja mislim da \u0107e se ove promjene pozitivno reflektirati na na\u0161a mjesta na Doing Business ljestvici. Ja obi\u010dno volim re\u0107i da svi koji su bili i prije mene ministri pravosu\u0111a, da su svi napravili odre\u0111ene iskorak naprijed i iza svih postoje odre\u0111eni pozitivni rezultati. Mislim da i ovo \u0161to sada ova Vlada \u0107e napraviti u segmentu Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima i mogu\u0107nosti da se trgova\u010dka dru\u0161tva lak\u0161e osnuju nego do sada, da \u0107e biti dobar korak i da \u0107e to poduzetnici i te kako osjetiti, a osjetiti \u0107e se onda i na ovim ljestvicama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137493",
        "text": "Hvala. G\u0111a. Nada Turina-\u0110uri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137494",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de. G. ministre, ja \u0107u se u stvari ponoviti sa svojim pitanjem iz prvog \u010ditanja, a to je situacija gdje nije to ba\u0161 tako sve sjajno i bajno kako vi nama govorite. Naime, mo\u017eemo se nadati, mo\u017eda da \u0107e se ovim zakonom stvari promijeniti, no \u010dinjenica je da recimo, poduzetnici na\u0161i koji imaju registrirane tvrtke pri trgova\u010dkim sudovima, mogu te svoje registracije isprintati na e-Gra\u0111ani, me\u0111utim, te iste registracije izvodi im ne vrijeme kad ih podnose, recimo, konkretno MUP-u. Zna\u010di, bez obzira na to \u0161to sa e-Gra\u0111ani mo\u017eete isprintati izvod iz registra, taj izvod iz registra, vam, recimo u MUP-u ne prihva\u0107aju dok vam pe\u010dat ne udari trgova\u010dki sud i dok to naravno, ne platite. \u0160to ja mogu sasvim razumjeti da treba platiti, ali da se to ve\u0107 do sada nije uredilo na na\u010din da to mo\u017eete napraviti online, ono \u0161to ste vi rekli iz dnevnog boravka, stvarno je sramotno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137495",
        "text": "G. ministre, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137496",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnice, slu\u0161ali smo mi vas u prvom \u010ditanju i sada smo to ugradili u izmjene Zakona o sudskom registru, tako da to \u0107e sad biti mogu\u0107e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137497",
        "text": "G. Davor Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137498",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. G. ministre sa suradnicima pozdravljam. Mi iz HSS-a, ja osobno pozdravljam sve izmjene zakona koje idu u pravcu da se poduzetni\u010dka klima, bolja stvori u RH, da se olak\u0161a poslovanje poduzetnicima i naravno, da se lak\u0161e omogu\u0107i mladima koji su zainteresirani da u\u0111u u svijet poduzetni\u0161tva. Me\u0111utim, \u017eelim vam ukazati na dva problema koja su trenutno prisutna. Naime, mnogi su poletjeli u svijet biznisa, sa 10 kuna osnovali j.d.o.o., a onda kad su vidjeli da to ba\u0161 i nije za njih, htjeli su ga ugasiti pa to onda se vidi da to treba i godinu dana i vi\u0161e i nekoliko desetaka tisu\u0107a kuna da bi ugasili dru\u0161tvo ili \u0161to se sad doga\u0111a, da FINA \u0161alje kazne onima koji su zaboravili poslati financijske izvje\u0161\u0107a, odnosno koji su zaboravili predati izjavu o neaktivnosti u pro\u0161loj godini, a kazne su nekoliko isto tisu\u0107a kuna i mislim da moramo biti partneri onda tim mladim dru\u0161tvima, a ne ih odmah ka\u017enjavati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137499",
        "text": "G. ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137500",
        "text": "Sla\u017eem se, moramo biti partneri, ali moramo zapravo i po\u0161tivati zakone koji su va\u017ee\u0107i i mislim da to nije problem nikakav da se dostave izvje\u0161\u0107a o svemu tome \u0161to FINA tra\u017ei i bila bi lo\u0161a poruka kada bismo rekli da to nije potrebno, a \u0161to se ti\u010de postupanja, sla\u017eem se da tu treba biti fleksibilan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137501",
        "text": "\u017deli li predstavnici odbora uzeti rije\u010d? Ne. Idemo sada sa raspravom. Prvi je Klub zastupnika HDZ-a kojih \u0107e predstaviti g. \u017darko Tu\u0161ek, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137502",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a. Po\u0161tovani ministre sa suradnicima, kolegice i kolege. Pa zapravo, vi\u0161e-manje smo sve rekli u prvom \u010ditanju u kontekstu izmjene i dopune jednog i drugo od ova dva zakona. Osnovni okvir je akcija, tj. nacionalni program reformi aktualne Vlade iz 2017. godine koji je obuhva\u0107en uz Direktive EU parlamenta i Vije\u0107a iz 2006. godine, tzv. Direktive o uslugama, a kojima sa ciljem u kratko kompletno pojednostaviti administrativno poslovanje u svim razinama poslovanja. U ovom trenutku poslovanju gospodarstvenika, poduzetnika u kontekstu osnivanja trgova\u010dkih dru\u0161tava i svega onoga \u0161to se prema gospodarstvu odnosi sa pozicije Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima i Zakona o sudskom registru. Naravno klju\u010dni cilj je kompletno ja\u010danje konkurentnosti na\u0161eg gospodarstva, njegove ja\u010de otvorenosti investicijama i jednostavno lak\u0161e poslovanje na\u0161im gospodarstvenicima, poduzetnicima koji imaju niz barijera u svojem poslovanju birokratizirana ili administrativno kapacitirana dr\u017eava samo je jedan od tih. Da podsjetim na klju\u010dne momente, zna\u010di ove izmjene i dopune omogu\u0107avaju da se u potpunosti na daljinu bez javnog bilje\u017enika i sa minimalnim tro\u0161kovima osniva d.o.o. j.d.o.o. Napu\u0161taju se obveze utvr\u0111ivanja predmeta poslovanja u dru\u0161tvenom ugovoru. To niti nije bilo bitno za samo poslovanje, poduzetnik, poduzetnik, gospodarstvenik, gospodarstvenik, vi\u0161e za definiranje unutarnjih odnosa u menad\u017ementu ili upravi dru\u0161tva u kontekstu potencijalne naknade, \u0161tete sa pozicije lo\u0161eg menad\u017eiranja i upravljanja dru\u0161tvom i neke druge vrijednosti koje zakon nosi. Izmjene koje su prihva\u0107ene, tj. prijedlozi koji su prihva\u0107eni u odnosu na prvo \u010ditanje u sada Kona\u010dnom prijedlogu Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima i Zakona o sudskom registru u odnosu na Zakon o trgova\u010dkim dru\u0161tvima na prvo \u010ditanje uva\u017eene su primjedbe Ministarstva financija tj. obveze javnog bilje\u017enika odnosno poduzetnika o dostavi tajnog ugovora i to poreznoj upravi kod osnivanja trgova\u010dkog tajnog, dru\u0161tva u odnosu na Zakon o sudskim registrima omogu\u0107ava se ono \u0161to smo upravo \u010duli izdavanje izvadaka iz sudskog registra elektroni\u010dkim putem i taj on-line izvadak iskoristiv je u pravnom poretku kao \u0161to je ve\u0107 iskoristim e-zemljoknji\u017eni\u010dni izvadak. Tako\u0111er brisanje odredbi o rezervaciji imena ili naziva dru\u0161tva. Ono \u0161to je va\u017eno re\u0107i, Vlada RH prihvatila je i donijela akcijski plan za administrativna rastere\u0107enja gospodarstva u 2019. godini. Taj plan sadr\u017ei 314 mjera, neke od ovih mjera su inkorporirane, implementirane u ovaj zakon, on sa pozicije gospodarstva rastere\u0107uje gospodarstvo za vi\u0161e od 600 milijuna kuna. Ciljevi tog plana su potpuna digitalna transformacija posebno u segmentu na\u010dina poslovanja, ukidanje kao \u0161to smo rekli svih nepotrebnih administrativnih obveza, smanjenje opsega dokumentacije koju poduzetnici trebaju dostaviti prilikom ispunjenja i te ukidanje ili smanjenje iznosa financijskih naknada gdje god je to mogu\u0107e na minimalnu razinu. Sve ono \u0161to svi zajedno moramo raditi, prije svega Vlada RH ali to je zapravo na neki na\u010din prostor gdje postoje apsolutno suglasja, ja vjerujem i sa jedne i sa druge strane na\u0161e sabornice jest da u\u010dinimo na\u0161u ekonomiju i na\u0161e gospodarstvo \u0161to je to mogu\u0107e konkurentnijim i da na\u0161 realni sektor koji prednja\u010di ajmo to tako re\u0107i u prihodima i u stvaranju nove vrijednosti i u kontekstu na\u0161eg izvoza u\u010dinimo \u0161to konkurentnijim i da ljudima jednostavno omogu\u0107imo da im dr\u017eava bude gdje je to god mogu\u0107e partner a \u0161to je to manje mogu\u0107e ma\u0107eha, pogotovo tamo gdje to nije potrebno. I u tom kontekstu naravno ispred kluba HDZ-a pozdravljamo i podr\u017eavamo izmjene i dopune ova dva zakona u drugom \u010ditanju i veselimo se i drugim prijedlozima izmjenama i dopunama zakona iz konteksta ukupnih administrativnih rastere\u0107enja i programa Vlade RH koji Vlada provodi. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137503",
        "text": "Hvala i vama. Sada je na redu gospodin Tomislav Paneni\u0107, ispred Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137504",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani ministre sa suradnicima, pozdravljam vas ovdje kao i moje cijenjenje kolegice i kolege. Danas imamo, vidimo niz zakona koji imaju samo jednu svrhu a to je ostvarenja boljega rankinga na listi doing businessa. Naravno da prou\u010davaju\u0107i listu doing business, ono \u0161to je bitno samo re\u0107i da na \u010demu se bazira? Bazira se na primjeru jednoga trgova\u010dkog dru\u0161tva koje treba da djeluje na podru\u010dju grada Zagreba \u0161to \u010dini jednu onako, ja bih rekao referentnu, referentno trgova\u010dko dru\u0161tvo i na njemu se testiraju svi na\u0161i zakoni koji pospje\u0161uju, odnosno koji isto tako ograni\u010davaju njegove mogu\u0107nosti poslovanja od samoga postupka osnivanja njegovog djelovanja pa na kraju krajeva i do njegovih poslovnih aktivnosti i zatvaranja. Sama lista doing businessa pokazala je da ukoliko ne ni\u0161ta ne u\u010dinimo u jednoj godini i ostanemo na istim bodovima netko nas pretekne. I ovu Vladu ve\u0107 je preteklo njih vi\u0161e pa umjesto 51 mjesta koje je bilo 2017., 2018., zavr\u0161ilo na 58 mjestu a bodovi su ostali tu negdje 71 40, 71 70, prema tome zna\u010di nije tu bilo nekih zna\u010dajnih promjena. Samo \u0161to govori? Govori da drugi zna\u010dajno vi\u0161e ula\u017eu napora da postanu konkurentniji i da pru\u017ee ve\u0107u mogu\u0107nost poslovanja poduzetnicima. Ako pogledamo sastavnice samog doing businessa, najve\u0107a primjedba, zapravo najve\u0107i pad dogodio se upravo na pokretanju poslovanja gdje smo pali sa 87 mjesta na toj listi na 123 mjesto. I meni je zapravo opravdano da je ministar sa svojim suradnicima pokrenuo postupke koji bi trebali unaprijediti upravo ovaj segment, zna\u010di segment osnivanja. I ono \u0161to, mo\u017eemo re\u0107i nije to samo da je sada \u017eelja ministra nego je to \u017eelja i poduzetnika, davna \u017eelja poduzetnika da skratimo procedure, da bude \u0161to jednostavnije i da trgova\u010dka dru\u0161tva se osnivaju prema potrebi. Zna\u010di ja danas imam poslovnu ideju, ja danas pokre\u0107em svoje poslovanje i ako treba ve\u0107 danas vr\u0161im prvu transakciju bez svih onih nepotrebnih mo\u017eda nama koji smo nau\u010dili \u017eivjeti u svijetu da su svi, prvo osnovana sumnja da su svi lopovi, pa ajmo preduhitriti da ne postanu, tako onda ih ograni\u010davamo sa brojnim regulama. Ali svijet napreduje druga\u010dije, zna\u010di ne ograni\u010dava se, ne razmi\u0161lja o tome, razmi\u0161lja samo o kapitalu, o ulaganju, o stvaranju novih radnih mjesta, o konkurentnosti na tr\u017ei\u0161tu. I onda za\u0161to nam je te\u0161ko prihvatiti da mi ne koristimo benefite EU. Koristili smo ve\u0107 i prije prednosti kretanja, slobodnog kretanja kapitala, roba, usluga, sada imamo i slobodu kretanja tr\u017ei\u0161ne snage, radne snage i mi nismo uspjeli te benefite iskoristiti radi toga \u0161to smo dovoljno rigidni i ovaj napor \u0161to je napravilo sada ministarstvo, ono zapravo pokazuje \u017eelimo dosegnuti druge, nekako mi uvijek nedostaje ta na\u0161a \u017eelja za inovacijama da se realizira, ajmo u jednom trenutku biti ne\u0161to i predvodnik, ajmo biti broj 1, ajmo u\u0107i u taj rizik, ajmo biti netko tko \u0107e riskirati ali ako ne riskira\u0161, sigurno ne\u0107e\u0161 niti profitirati jer s ovim mjerama koje su ovdje, o kojima mi generalno ovako dajemo i podr\u0161ku u svemu tome, zna\u010di ne\u0107e nitko re\u0107i da je to ne\u0161to \u0161to pridonosi pobolj\u0161anju poslovanja ali ono \u0161to mo\u017eemo re\u0107i, bit \u0107emo na razini tu negdje kao i neki napi potencijalni konkurenti ni\u0161ta zna\u010dajno bolji, ne\u0107emo nam biti mo\u017eda biti ni\u0161ta zna\u010dajno lo\u0161ije, ... [[Govornik se ne razumije.]] mo\u017eda ovo regionalno okru\u017eenje ali nismo napravili onaj wow efekt, ono da ljudi ka\u017eu u Hrvatskoj se ne\u0161to dogodilo, da veleposlanici drugih zemalja ka\u017eu ovdje je do\u0161lo do napretka u svojim izvje\u0161\u0107ima, da na nekim gospodarskim doga\u0111anjima mo\u017eemo promovirati da smo napravili stvarno iskorak koji \u0107e nekoga zagolicati da ka\u017eu ok, idemo vidjeti u toj Hrvatskoj da iskoristimo priliku koja nam je omogu\u0107ena. Mi jo\u0161 uvijek se bak\u0107emo sa duljim registracije koja biti trebala biti u elektroni\u010dkom svijetu, djelovanju zapravo ne\u0161to dana\u0161nja moja odluka, ve\u017eite uz moje ime, ja danas svojim imenom i prezimenom otvaram tu tvrtku i \u017eelim da poslujem i u onome vremenu \u0107e se mo\u017eda rje\u0161avati neke pravne ja bi rekao onako pozadinske aktivnosti, teretite mene, ja odgovaram za to, ja \u017eelim pokrenuti, ja sam taj poduzetnik, ja sam taj koji ula\u017eem kapital sebe, svoje obitelji, svojih prijatelja, svoje rodbine, kapital koji sam uzajmio od ljudi ili od financijskih institucija, nemojte \u010dekati da doka\u017eete da ja imam tu namjeru nego odmah danas ve\u017eite na mene. Pa \u010dak kako govorimo evo mo\u017eda i o jednoj banalnosti a to je pe\u010dat, susre\u0107em se sa situacijama gdje je npr. za udruge pe\u010dat ukinut, vi\u0161e nije obavezan ali vjerujte mi gdje god do\u0111em u neku instituciju i sam predsjednik sam KUD-a, pa ka\u017eu ali molim vas, jel' mo\u017eete staviti pe\u010dat. Zna\u010di ja njima obja\u0161njavam da zakonom je nepotrebno, ukinuto, ali znate imamo obrazac, imamo formu, stavili smo \u010dak i u javne pozive za dodjelu financijskih sredstava udruga, stoji takva odredba zna\u010di koja je nezakonita. Zapravo ne\u0107u re\u0107i da je nezakonita, ne mo\u017ee nitko re\u0107i da je nezakonito, ne mo\u017ee nitko re\u0107i da komad ne\u010dega \u0161to ostavlja trag je nezakonito jer on se koristi u dobroj namjeri nego je nepotreban, birokratski je i stvara povjerenje, umjesto da ka\u017eemo ali taj pe\u010dat stvarno mo\u017eete oti\u0107i u bilokoji print shop koji to rade i oni van naprave \u0161to god po\u017eelite i \u0161to je tu povjerenje? Opet je povjerenje samo ta osoba, nije taj komad gume koji ostavlja otisak. Ono \u0161to bismo pohvalili evo jednim djelom pa da probamo malo i to unaprje\u0111enje napraviti, djelatnosti nisu obvezne vi\u0161e da se sve upi\u0161u prilikom registracije ili kroz doregistraciju koje su bile zahtjevne, zahtijevale procedure nego se mo\u017ee i dopuniti, relativno brzo \u0107ete to odraditi ali opet nismo to oslobodili u cijelosti. Zapravo postavlja se pitanje za\u0161to je potrebno da bilokoje trgova\u010dko dru\u0161tvo registrira bilokoju djelatnost ako ona nije odre\u0111ena nekim specijalnim zapravo uvjetima podre\u0111enoga zakona kao ne\u0161to \u0161to zahtjeva posebnu dozvolu za obavljanje. Danas ako \u017eelite se baviti trgovinom, dal' netko nekoga \u0107e sprije\u010diti? Pa bavite se trgovinom jer ste stavili to u djelatnost, niste, pa jel' sprije\u010deno da netko trguje nekom robom ili uslugom ili pru\u017eanje neke usluge, pa i sami navodimo da se mo\u017ee baviti i odre\u0111enim djelatnostima u manjem opsegu, zna\u010di prema tome, uvo\u0111enje svih tih djelatnosti zapravo stvara u onom upisu sudski registar jedan beskrajan tekst kojega ja vjerujem da nitko ili rijetko bi moralo biti stalno ne\u0161to \u0161to onako forenzi\u010dki se izu\u010dava tko je \u0161to upisao i da li je ovla\u0161ten, ja vjerujem da neka tvrtka i da nije ne\u0161to upisala u registar i s tim se bavi godinama i da je sve u redu financijski i bez ikakvih problema, da im nitko ne\u0107e re\u0107 niti jednu jedinu primjedbu iako je do sada to bila obveza, s ovim bi se promijenilo. Prema tome, mi govorimo o tome da stvarna djelatnost je samo tada kada zahtjeva mo\u017eda gdje je ugroza, ne znam ljudi ili kroz neki drugi oblik pa treba suglasnosti posebno, zapravo posebno suglasnost ministarstva, sve ostalo su trgova\u010dke, mislim djelatnosti trgova\u010dkih dru\u0161tva ili bilokojega poslovnoga subjekta koje obavlja s namjerom da bi ostvarilo dobit tako da smo ovdje napravili jedan iskorak naprijed ali ja smatram da se tu moglo bit jo\u0161 liberalniji pa na kraju ostavit poduzetniku da se on sam identificira sa djelatnostima koje \u017eeli obavljati. Malo bih nekako se vezao i na ovo pitanje nazivlja tvrtke, s jedne strane zna\u010di sloboda je, mo\u017eete nazvati tvrtku kako \u017eelite, s druge strane zna\u010di sad ovim prijedlogom ide da ne mogu biti dva ista naziva onda vidimo da postoje dva razli\u010dita OIB-a. pa i sami ljudi imaju ista imena pa \u010dak i u jednoj obitelji, imaju istu adresu i imaju razli\u010dit OIB pa ih nitko nije tjerao da promijene svoje ime ili prezime. Ali mi ne dozvoljavamo dvije tvrtke da iz razli\u010ditih krajeva, nakana ili bilo \u010dega mo\u017eda imaju neki takav naziv koji je vezan uz njihovo ime, prezime ili bilo \u0161to \u0161to identificira nego ukoliko vam je netko ne\u0161to uzeo, prije toga vi vi\u0161e to ne mo\u017eete, zna\u010di ne govorimo o za\u0161ti\u0107enim nekim nazivima i to nego govorimo o jednostavnim nazivima gdje tvrtka stvarno mo\u017ee dobiti naziv po prezimenu svog osniva\u010da \u0161to je vrlo \u010desto slu\u010daj, \u0161to bismo trebali nekome re\u0107i to je evo ima isto to prezime, ne vi ne mo\u017eete imati takav naziv, naravno da tu evo napravit \u0107u ja ogradu i re\u0107i da svatko tko bi htio mo\u017eda i staviti isti naziv mora biti svjestan da ne smije to zloupotrebljavati i zato odgovara ako treba prekr\u0161ajno ili kazneno za ono \u0161to \u0107e u\u010diniti ako nekoga dovede u zabludu. Mi govorimo zna\u010di o zakonu koji treba promovirati dobru namjeru. Do\u0161o bi do mo\u017eda jednu stvar koja je stvarno bitna evo i dobar je poku\u0161aj radi se o \u010dlanovima nadzornog odbora gdje definirate da nadzorni odbori trgova\u010dkih dru\u0161tava \u010dijim dionicama se trguje na ure\u0111enom tr\u017ei\u0161tu mora biti stru\u010dan u podru\u010dju ra\u010dunovodstva ili revizije financijskih izvje\u0161\u0107a. Ja \u0107u sad postavit pitanje, a za\u0161to se to samo odnosi na nadzorne odbore trgova\u010dkih dru\u0161tava koji su izlistana na na\u0161im burzama, za\u0161to ne bi bilo to i na primjer za trgova\u010dka dru\u0161tva u vlasni\u0161tvu RH ili d.o.o. koji su u vlasni\u0161tvu lokalne samouprave ili bilo koji drugi d.o.o. gdje vlasnik smatra da ili vlasnici smatraju da trebaju staviti ljude koji \u0107e nadzirati poslovanje i ja bi reko da, trebamo imamo ne samo da bismo trebali imati one koji razumiju financijsko poslovanje trebali bi imati jednog pravnika, jel tako koji pravne poslove razumije, trebali bi imati nekoga tko je iz te bran\u0161e da razumije poslovanje subjekta ono temeljno poslovanje koje bi bilo jel ovako smo ostali samo ograni\u010deni na jedan dio trgova\u010dkih dru\u0161tava, a ja sam se susreo, a vjerojatno i jo\u0161 neki ovdje prisutni kolegice i kolege gdje, evo sad smo imali u Uljaniku, govorimo o odgovornosti uprave, svi se sla\u017eemo da je uprava tamo napravila propuste koji su doveli do dijela koja su prakti\u010dno mo\u017eemo ih okarakterizirati kriminalnim ali \u0107e sud to dokazivati vjerojatno godinama. Al onda ja postavim pitanje, a \u0161to je radio nadzorni odbor, nadzorni odbor koji je trebao kontrolirati rad tog trgova\u010dkog dru\u0161tva, kontrolirati u ime vlasnika rad uprave, oni nisu ni\u0161ta zamijetili, oni su nakon gubitka od gotovo milijardu kuna jednostavno dali razrje\u0161nicu upravu, produ\u017eili su mandat predsjedniku prave i smatrali da su u\u010dinili ono \u0161to je zapravo njihova uloga. Ja kad sam ono \u010duo za taj podatak nisam mogao vjerovati. Prvo osobno da sam \u010dlan takvog nadzornog odbora u najmanju ruku bi takvu odluku prenio na skup\u0161tinu, ne bi se izlo\u017eio. Prema tome kad se ide\u0161 izlo\u017eiti osobno, imenom i prezimenom kroz nadzorni odbor u tom smislu onda zna\u010di da mora\u0161 biti na neki na\u010din uklju\u010den u to, povezan s time i ne mo\u017ee meni osobno nitko re\u0107i da \u010dlanovi uprave, \u010dlanovi nadzornog odbora nisu zajedno radili i preuzeli su zapravo vlasni\u0161tvo od stvarnih vlasnika. Oni su bili ti koji su zlouporabili zapravo povjerenje vlasnika tamo prvenstveno onih malih koji imaju najmanja znanja o tome. I onda nam se doga\u0111a na sve strane problemi sa upravljanjem trgova\u010dkim dru\u0161tvima, zlouporabe polo\u017eaja, ovlasti, ne znam nekih poreznih prekr\u0161aja ili kaznenih dijela koja se izvr\u0161e i na kraju odgovornost uprave je mala i sad bismo mi trebali kod jednoga oblika, jedna osoba koja \u0107e biti financijski potkovana mo\u0107i utvrditi zna\u010di da je ba\u0161 to nastalo. Jel da li time delegitimiramo i ostale \u010dlanove nadzornog odbora, za\u0161to ka\u017eemo da jedan \u010dlan nadzornog odbora mora biti taj koji mora to utvrditi. Nadzorni odbor mo\u017ee za svoje potrebe isto tako tra\u017eiti i vanjsku ekspertizu, ali ako ide\u0161 biti \u010dlan nadzornog odbora mora\u0161 poznavati poslovanje trgova\u010dkih dru\u0161tava. Susreo sam se sa slu\u010dajem gdje uprava nije skup\u0161tini davala uop\u0107e prijedlog da se raspravlja o razrje\u0161nici uprave, jel ka\u017eu nije se to nikada radilo, to \u0161to stoji u Zakonu o trgova\u010dkim dru\u0161tvima oni nisu to nikada primjenjivali pa je bila dobra praksa, pa \u010dak i kad je osnovan nadzorni odbor ni njima nisu stavljali to na dnevni red. Ovi nisu znali, skup\u0161tina nije znala, sve je bilo dobro dok nije nastao problem. Jel imat \u0107emo neke amandmane ali evo u pozitivnom duhu da podr\u017eimo zakon. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137505",
        "text": "Sada je na redu gospodin Orsat Miljeni\u0107, Orsat Miljeni\u0107 koji \u0107e govoriti u ime Kluba zastupnika HDZ-a [[Upadica: Ne nego SDP-a.]] a pardon SDP-a, to je prva gre\u0161ka te vrste. \u010cekaj, nadam se da \u0107e, nadam se \u017earko da \u0107e biti zadnja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137506",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de, ministre va\u0161e kolege sam ve\u0107 danas vidio pozdravio, kolegice i kolege zastupnici, naravno kao netko ko dolazi iz opozicije nije uvijek lako izgovoriti da \u0107emo podr\u017eat zakon je li, a ho\u0107emo. To sam ve\u0107 reko i u prvom \u010ditanju. Dakle, sve ovo \u0161ta ste tu predvidjeli, a ja bih rekao i sa ovom izmjenom koja se ne \u010dini velika u sudskom registru oko imena i registracije imena ne \u010dini se velika, ali mislim da je sigurno velika izmjena, izme\u0111u dva \u010ditanja su odli\u010dne stvari. I mislim da trebamo podr\u017eat i da \u0107e ovo biti jedan dobar korak naprijed, sad \u0107u re\u0107i i za\u0161to, a isto \u0107u tako izrazit skepsu prema nekakvim \u0161irim okvirima koji se ne ti\u010du samo ovog zakona. Dakle, cijeli dan ovdje kroz raspravu se zapravo provla\u010di, ovo nisu jedini zakoni, provla\u010di se ovaj famozni Duing biznis i svi pri\u010daju o tome \u0161to \u0107e nam pomo\u0107i na ljestvici, ho\u0107e, ne\u0107e itd. Budimo realni, ovaj zakon \u0107e bitno pomo\u0107i da sko\u010dimo na toj ljestvici, to je dobra stvar. Isto tako budimo realni nitko zbog pozicije na ljestvici nit \u0107e do\u0107, niti ne\u0107e do\u0107i u Hrvatsku investirat i ja stojim iza toga, ali igramo se u tome, pristali smo na ta pravila i u interesu nam je svima, kao zemlji, kao dr\u017eavi i poziciji i opoziciji da budemo \u0161to bolje rangirani i zato to podr\u017eavamo svako mjesto koje idemo gore bolji smo od nekog drugog barem u tome pa je to dobra stvar. Ali ka\u017eem nitko ne\u0107e isto kao nemojmo imati iluziju da \u0107e netko zato \u0161to \u0107e br\u017ee osnovati trgova\u010dko dru\u0161tvo jedan ili dva dana, da \u0107e zbog toga odlu\u010dit do\u0107i investirat u Hrvatsku 10 miliona EUR-a, ne\u0107e i to je tako, ali dobro je vidjet, u konkurenciji smo s drugim zemljama i nacionalni interes je da tu budemo \u0161to bolji i zato je ovo dobra stvar \u0161to radite i adresirali ste zapravo bitne to\u010dke po Doing Businessu, to je tako i sko\u010dit \u0107emo tu. Me\u0111utim, ono \u0161to je mo\u017eda jo\u0161 ve\u0107i doprinos ovog zakona, a to je \u0161to on je na tragu mijenjanja filozofije u smislu odmicanja od tradicionalog pristupa poslovanju, kroz papire, kroz odlaske, kroz razne institucije itd. i to je najve\u0107i doprinos i kad god nekoga ve\u0107 na po\u010detku poslovanja usmjerite da radi na takav na\u010din, da sjedi od doma i da mo\u017ee neke stvari tako rije\u0161it, vi ste ga zapravo usmjerili na druga\u010diji na\u010din poslovanja i nije bitno sad ho\u0107e to trajati 24 sata, 48 sati ili vi\u0161e, ali vi ste ga usmjerili u potpuno novi iskorak rada i to ljudima daje priliku da zakora\u010de u jedno novo okru\u017eenje i to je po meni najve\u0107i doprinos ovom, pogotovo ako ga odnosno ne ako ga, nego kad se uspije spojit sa e-gra\u0111aninom i kad ne bude ovo samo po\u010detak poslovanja, nego kad budu sve ove druge stvari koje su povezane sa poslovanjem, kad budu digitalizirane i kad ih mo\u017eete zapravo rije\u0161it bez odlaska u instituciju i to je ono \u0161to je pokazatelj onoga prema \u010demu treba i\u0107 RH. Zna\u010di, jednom modernom dru\u0161tvu, ovo je iskorak ka modernosti i to je dobra stvar, to je odli\u010dna stvar. Dakle, rekoh, po\u010detak ulaska u poslovanje je jednostavniji, to je dobro, odli\u010dna stvar je druga\u010diji pristup tom po\u010detku i to je veliki iskorak. Ono \u0161to mislim ne\u0107e nam to, na\u017ealost, previ\u0161e pomo\u0107, kod, ka\u017eem, kod samog obavljanja poslovanja, jer kao \u0161to i je i sva istra\u017eivanja koja su ra\u0111ena, vi ako imate ozbiljnog investitora, on savladava te prepreke, njemu vrijeme nije toliko bitno. Ono \u0161to bih ukazao, \u0161to sam govorio u prvom, u raspravi, u prvom krugu, u prvom \u010ditanju, to su, mislim da nije dobro ovo \u0161to ste smanjili pravila o uplati osniva\u010dkog kapitala. Za\u0161to? Zato \u0161to ve\u0107 sad imamo mogu\u0107nost osnivanja jednostavnog trgova\u010dkog dru\u0161tva za 10,00 kn, imali smo za 20.000,00 kn, sad smo zapravo se sveli na to da imamo 10,00 kn i 5.000,00 kn. Po meni, ispravniji put bi bio ostavimo 10,00 kn za sve one koji se \u017eele oku\u0161at u privatnom, u biznisu, \u017eele u\u0107 u tr\u017ei\u0161te, \u017eele vidjet kako je, imaju nekakvu ideju, nemaju novaca, ostavimo im 10,00 kn, ali ovo drugo dignimo 50, 70.000,00 kn. Za\u0161to? Svatko onaj ima mogu\u0107nost i\u0107i po 10,00 kn, a ako ho\u0107e\u0161 pokazat mo\u017eda neku ve\u0107u ozbiljnost, dakle, ide\u0161 u nekakav ozbiljniji projekt, onda ulo\u017ei i vi\u0161e jer s tim \u0107e\u0161 i partneru i svima s kojima \u0107e\u0161 poslovat sutra, pokazat da jesi ozbiljniji. Dakle, tu bi onda bila nekakva distinkcija va\u017enija, ovako po meni ako se ide na 5.000,00 kn, a realno sad je 5.000,00 kn, onda su mogli ukinuti ovo jednostavno, ostaviti samo jedan. Dakle, ka\u017eem, to je jedna stvar gdje zapravo gubimo, imamo sad jednu stvar vi\u0161ka, a ve\u0107a razlika, znate kad je netko u\u0161ao u tr\u017ei\u0161te, onda ga ti gleda\u0161, ovaj je za 10.000,00 kn ovo uplatio, 50.000,00 kn, naravno, da ih on mo\u017ee povu\u0107, al to je 50.000,00 kn koje su u\u0161le u firmu, mo\u017ee se s njima ne\u0161to napravit, pokazuje se ozbiljnost. Dakle, to mi je zamjerka koja je, mislim da tu rje\u0161enje dobro. Naravno, vi ste ga izabrali ovako kako je, ali ka\u017eem, ono ni\u0161ta ne donosi. Druga stvar se ne ti\u010de samo ovih zakona, ona je malo \u0161ira, a to je, mi i dalje zapravo u zemlji od 4 milijuna stanovnika, zadr\u017eavamo koliko, 15 sudskih registara. Koliko imamo trgova\u010dkih sudova sad ni ne znam? 8, pardon 8 sudskih registara, dobro, nije 15, 8 je. 8 na 4 milijuna stanovnika, pa trebalo bi do\u0107 vrijeme, a nadam se da vam je ovo i je podloga za to i zato sam i pohvalio ovu digitalizaciju da bude podloga, da mi idemo samo prema jednome, da se vodi na jednom mjestu. Ako mogu sve napravit digitalno, ne moram dolazit nigdje fizi\u010dki, onda sve mo\u017ee bit na jednom mjestu, onda se ove stvari oko imena, oko poslovanja, oko svih tih stvari zapravo druga\u010diji i onda bi se pojednostavila cijela procedura. To je mo\u017eda prvi korak, al drugi korak je ne\u0161to \u0161to stvarno vjerujem da trebamo radit gdje mo\u017eemo, a to je micanje svih registara sa sudova gdje god mo\u017eemo. Sud je tu da sudi, a ne da registrira odre\u0111ene odnose. Kad do\u0111e neki spor, onda dajte sudu, ali sama registracija, po\u010detak poslovanja, pa \u0161ta ima sud s tim? Pogotovo kod ovih jednostavnijih trgova\u010dkih, kod trgova\u010dkih, dakle, sa ograni\u010denom odgovorno\u0161\u0107u. Dakle, ka\u017eem, to je bio jedan veliki iskorak, ali sam uvjeren da dok se na njega ne odlu\u010dimo, ne\u0107emo zaokru\u017eit druga\u010diji na\u010din poslovanja. \u010cim vi imate dva postupka koji se preklapaju, sudski i upravni u bilo \u010demu, to uvijek ispadne malo du\u017ee nego \u0161to smo htjeli i malo kompliciranije itd. Dakle, dobar dio zemalja koje gledamo i koje mislimo da su napredne, imaju takve, imaju pojednostavljenu stvar, registriramo jednostavno ili pri nekoj komori ili nije bitno, ako je ne\u0161to sporno, rije\u0161it \u0107e o tome sud i stvar ide dalje. Ali da se vratim na po\u010detak, pozdravljamo promjene u zakonu, sigurno \u0107emo sko\u010dit na listi Doing Businessa, digitalizacija je odli\u010dna stvar i ona \u0107e vam poslu\u017eit danas sutra kroz ovo i takav poduzetnik \u0107e sutra ako ne bude imao sre\u0107e, pa \u0107e imat neki spor, lak\u0161e \u0107e funkcionirat u e-spisu odnosno u digitalnom sporu itd., to su sve odli\u010dne stvari. Ali nemojmo imat iluziju da \u0107emo s ovakvim, samo ovakvim stvarima ne\u0161to bitno olak\u0161at ljudima. Poslovanje \u0107e na\u017ealost i s ovim ostat kao \u0161to je i sad I to je ne\u0161to o \u010demu trebamo razmi\u0161ljati, dakle postoje kozmeti\u010dke promjene koje treba pohvaliti, ali veliki rezultat, na\u017ealost mi kao, ne ova Vlada, nisu ni prethodne Vlade, nije uspjela uhvatiti ne\u0161to o \u010demu, po\u0161to je kolega Paneni\u0107 govorio, bi se jako razlikovalo od drugih. I da netko ka\u017ee, da, idem u Hrvatsku, idem investirati, tamo je odli\u010dno za poslovanje. To jo\u0161, taj klju\u010d mi vidjeli nismo u ovom Saboru. Tako da, promjene su dobre, bit \u0107emo bolji, ali ne\u0107emo biti dovoljno dobri da bi svi bili zadovoljni. Evo hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137507",
        "text": "Hvala i vama. G. Orsat Miljeni\u0107 govorio je u ime Kluba SDP-a, tako da bude jasno, jo\u0161 jednom. Sada je na redu g. Ivan Lovrinovi\u0107, koji \u0107e imati, koji bi imao pojedina\u010dnu raspravu, da ga ima u sabornici, ali ga nema, pa gubi pravo. I sada zaklju\u010dujem raspravu i glasovat \u0107emo poslovi\u010dno kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137508",
        "text": "Sada \u0107emo se izja\u0161njavati o amandmanima na Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 599., predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane je podnio Odbor za zakonodavstvo te zastupnica Ivana Nin\u010devi\u0107 Lesandri\u0107. Molim predstavnika predlagatelja da se o\u010dituje o podnesenim amandmanima ponovo dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu pravosu\u0111a Josip Salapi\u0107. Najprije o amandmanu Odbora za zakonodavstvo na \u010dlanak 51.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137509",
        "text": "Amandman se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137510",
        "text": "Na \u010dlanak 96.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137511",
        "text": "Amandman se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137512",
        "text": "Na amandman zastupnice Ivane Nin\u010devi\u0107 Lesandri\u0107, ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137513",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a, hvala. Amandman se ne prihva\u0107a, \u010dlankom 390. stavkom 1. Zakon o trgova\u010dkim dru\u0161tvima propisano je da nominalni iznos poslovnog udjela mora biti izra\u017een cijelim brojem koji je vi\u0161ekratnih broja 100. Predmetno se odnosi na iznos poslovnog udjela a ne na postotak kojim poslovni udjel predstavlja u temeljnom kapitalu d.o.o.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137514",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Lesandri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137515",
        "text": "Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] o izmjeni jedne rije\u010di. Ne razumijem \u0161to vam to predstavlja toliki problem, nemam puno vremena, ali zato \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] problem koji to predstavlja poduzetnicima, posebno ovim stranim investitorima, na koji se mi svi pozivamo da do\u0111u u Hrvatsku, pa onda ljudi kada do\u0111u, naravno, da odu, pogotovo kada nai\u0111u na ovakvu glupost, pa samo jedan primjer. Evo jo\u0161 jedan apsurd u Hrvatskoj, u\u0161ao sam u vlasni\u010dku strukturu jedne postoje\u0107e tvrtke, udio sam vlasnikom 50, 50. Temeljni kapital 24 tisu\u0107e 500 kuna, sve provedeno kod javnog bilje\u017enika oti\u0161lo na trgova\u010dki sud. Slu\u010daj su naravno vratili jer 24 tisu\u0107e i 500 dijeljeno na 2 puta 100 zamislite nije okrugli broj. E sada lako \u0161to ja moram sa jednog kraja dr\u017eave na drugi kraj dr\u017eave, izgubiti 2 dana tro\u0161ak uop\u0107e ne ra\u010dunam da bi to ponovno potpisali, zbog toga \u0161to na\u0161 zakon ka\u017ee da mora biti cijeli broj. U Americi bez problema, kupim 20,03 dionice i bitcoin sa 0,03. ja ne razumijem zbog \u010dega u Hrvatskoj mora biti cijeli broj. Valjda smo mi jedina dr\u017eavan na svijetu koja to tako mora biti. Evo razmisliste pa sami to primijenite. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137516",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137517",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 599. Predlagatelj je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane je podnio Odbor za zakonodavstvo, zastupnica Ivana Nin\u010devi\u0107-Lesandri\u0107. Izja\u0161njavanje o amandmanima proveli smo ranije na sjednici, sada \u0107emo glasovati o amandmanima koje predlagatelj ne prihva\u0107a. Dakle, Odbor za zakonodavstvo, amandman 1. prihva\u0107en i amandman 2. prihva\u0107en. Kod amandmana zastupnice Ivane Nin\u010devi\u0107-Lesandri\u0107, Vlada ga ne prihva\u0107a, pa moramo glasovati, molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova. I dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima, molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno, 106 glasova ZA donesen Zakon o izmjenama i dopunama Zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima. Dobro jutro po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo s radom. Prva to\u010dka je: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o carinskoj slu\u017ebeni, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 612 Predlagatelj je Vlada Republike Hrvatske na temelju \u010dl. 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. i 204. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda, prihvatili smo prijedlog predlagatelja da se ovaj zakonski prijedlog raspravi po hitnom posutu. Sukladno \u010dlanku 204. Poslovnika hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje, a amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave, \u010dl. 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun. Molio bi predstavnika predlagatelja, da nam da dodatno obrazlo\u017eenje, s nama je po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu financija, Zdravko Zrinu\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137278",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 18,34 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli pristupiti glasovanju. Prva to\u010dka o kojoj glasujemo je Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o prostornom ure\u0111enju, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 623. Izvolite kolega Jankovics.",
        "match_error": null,
        "norm": "po\u0161tovane kolegice i kolege molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli pristupiti glasovanju prva to\u010dka o kojoj glasujemo je kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o prostornom ure\u0111enju hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje p z broj 623 izvolite kolega jankovics",
        "words": [
            {
                "time_s": 1015.72,
                "time_e": 1016.16,
                "char_s": 39,
                "char_e": 48
            },
            {
                "time_s": 1016.22,
                "time_e": 1016.68,
                "char_s": 49,
                "char_e": 57
            },
            {
                "time_s": 1016.7,
                "time_e": 1016.72,
                "char_s": 58,
                "char_e": 59
            },
            {
                "time_s": 1016.74,
                "time_e": 1017.22,
                "char_s": 60,
                "char_e": 66
            },
            {
                "time_s": 1017.28,
                "time_e": 1017.5,
                "char_s": 67,
                "char_e": 72
            },
            {
                "time_s": 1017.54,
                "time_e": 1017.84,
                "char_s": 73,
                "char_e": 76
            },
            {
                "time_s": 1017.9,
                "time_e": 1017.96,
                "char_s": 77,
                "char_e": 79
            },
            {
                "time_s": 1018.04,
                "time_e": 1018.54,
                "char_s": 80,
                "char_e": 88
            },
            {
                "time_s": 1018.56,
                "time_e": 1018.84,
                "char_s": 89,
                "char_e": 94
            },
            {
                "time_s": 1018.86,
                "time_e": 1019.6,
                "char_s": 95,
                "char_e": 101
            },
            {
                "time_s": 1019.66,
                "time_e": 1019.9,
                "char_s": 102,
                "char_e": 106
            },
            {
                "time_s": 1019.94,
                "time_e": 1020.18,
                "char_s": 107,
                "char_e": 112
            },
            {
                "time_s": 1020.2,
                "time_e": 1020.46,
                "char_s": 113,
                "char_e": 118
            },
            {
                "time_s": 1020.54,
                "time_e": 1021.02,
                "char_s": 119,
                "char_e": 129
            },
            {
                "time_s": 1021.04,
                "time_e": 1022.06,
                "char_s": 130,
                "char_e": 140
            },
            {
                "time_s": 1025.6,
                "time_e": 1026.14,
                "char_s": 142,
                "char_e": 146
            },
            {
                "time_s": 1026.22,
                "time_e": 1026.56,
                "char_s": 147,
                "char_e": 152
            },
            {
                "time_s": 1026.58,
                "time_e": 1026.6,
                "char_s": 153,
                "char_e": 154
            },
            {
                "time_s": 1026.7,
                "time_e": 1026.84,
                "char_s": 155,
                "char_e": 160
            },
            {
                "time_s": 1026.92,
                "time_e": 1027.42,
                "char_s": 161,
                "char_e": 170
            },
            {
                "time_s": 1027.46,
                "time_e": 1027.5,
                "char_s": 171,
                "char_e": 173
            },
            {
                "time_s": 1027.52,
                "time_e": 1027.94,
                "char_s": 174,
                "char_e": 181
            },
            {
                "time_s": 1028.0,
                "time_e": 1028.36,
                "char_s": 182,
                "char_e": 191
            },
            {
                "time_s": 1028.4,
                "time_e": 1028.86,
                "char_s": 192,
                "char_e": 198
            },
            {
                "time_s": 1028.88,
                "time_e": 1028.9,
                "char_s": 199,
                "char_e": 200
            },
            {
                "time_s": 1029.0,
                "time_e": 1029.5,
                "char_s": 201,
                "char_e": 210
            },
            {
                "time_s": 1029.52,
                "time_e": 1029.54,
                "char_s": 211,
                "char_e": 212
            },
            {
                "time_s": 1029.62,
                "time_e": 1030.12,
                "char_s": 213,
                "char_e": 221
            },
            {
                "time_s": 1030.2,
                "time_e": 1030.62,
                "char_s": 222,
                "char_e": 228
            },
            {
                "time_s": 1030.66,
                "time_e": 1030.68,
                "char_s": 229,
                "char_e": 230
            },
            {
                "time_s": 1030.78,
                "time_e": 1031.34,
                "char_s": 231,
                "char_e": 241
            },
            {
                "time_s": 1031.4,
                "time_e": 1032.36,
                "char_s": 242,
                "char_e": 250
            },
            {
                "time_s": 1033.72,
                "time_e": 1034.02,
                "char_s": 252,
                "char_e": 257
            },
            {
                "time_s": 1034.04,
                "time_e": 1034.86,
                "char_s": 258,
                "char_e": 266
            },
            {
                "time_s": 1034.96,
                "time_e": 1035.18,
                "char_s": 268,
                "char_e": 272
            },
            {
                "time_s": 1035.2,
                "time_e": 1035.22,
                "char_s": 273,
                "char_e": 274
            },
            {
                "time_s": 1035.26,
                "time_e": 1035.52,
                "char_s": 275,
                "char_e": 280
            },
            {
                "time_s": 1035.6,
                "time_e": 1035.96,
                "char_s": 281,
                "char_e": 288
            },
            {
                "time_s": 1035.98,
                "time_e": 1036.0,
                "char_s": 290,
                "char_e": 291
            },
            {
                "time_s": 1036.24,
                "time_e": 1036.34,
                "char_s": 292,
                "char_e": 293
            },
            {
                "time_s": 1036.4,
                "time_e": 1036.52,
                "char_s": 295,
                "char_e": 299
            },
            {
                "time_s": 1036.58,
                "time_e": 1037.86,
                "char_s": 300,
                "char_e": 303
            },
            {
                "time_s": 1037.88,
                "time_e": 1038.3,
                "char_s": 305,
                "char_e": 313
            },
            {
                "time_s": 1038.38,
                "time_e": 1038.64,
                "char_s": 314,
                "char_e": 320
            },
            {
                "time_s": 1038.68,
                "time_e": 1039.56,
                "char_s": 321,
                "char_e": 330
            }
        ],
        "start": 1015.72,
        "end": 1039.56,
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli pristupiti glasovanju prva to\u010dka o kojoj glasujemo je kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o prostornom ure\u0111enju hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz broj 623 izvolite kolega jankovi\u0107",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1015.753,
                "time_e": 1016.173
            },
            {
                "time_s": 1016.253,
                "time_e": 1016.693
            },
            {
                "time_s": 1016.753,
                "time_e": 1016.773
            },
            {
                "time_s": 1016.853,
                "time_e": 1017.233
            },
            {
                "time_s": 1017.313,
                "time_e": 1017.513
            },
            {
                "time_s": 1017.573,
                "time_e": 1017.813
            },
            {
                "time_s": 1017.933,
                "time_e": 1017.973
            },
            {
                "time_s": 1018.073,
                "time_e": 1018.573
            },
            {
                "time_s": 1018.633,
                "time_e": 1018.853
            },
            {
                "time_s": 1018.933,
                "time_e": 1019.333
            },
            {
                "time_s": 1019.693,
                "time_e": 1019.913
            },
            {
                "time_s": 1019.973,
                "time_e": 1020.193
            },
            {
                "time_s": 1020.273,
                "time_e": 1020.493
            },
            {
                "time_s": 1020.573,
                "time_e": 1021.053
            },
            {
                "time_s": 1021.113,
                "time_e": 1021.693
            },
            {
                "time_s": 1025.631,
                "time_e": 1025.891
            },
            {
                "time_s": 1026.251,
                "time_e": 1026.591
            },
            {
                "time_s": 1026.631,
                "time_e": 1026.671
            },
            {
                "time_s": 1026.731,
                "time_e": 1026.871
            },
            {
                "time_s": 1026.951,
                "time_e": 1027.451
            },
            {
                "time_s": 1027.491,
                "time_e": 1027.531
            },
            {
                "time_s": 1027.611,
                "time_e": 1027.971
            },
            {
                "time_s": 1028.031,
                "time_e": 1028.371
            },
            {
                "time_s": 1028.451,
                "time_e": 1028.851
            },
            {
                "time_s": 1028.951,
                "time_e": 1028.971
            },
            {
                "time_s": 1029.031,
                "time_e": 1029.491
            },
            {
                "time_s": 1029.551,
                "time_e": 1029.591
            },
            {
                "time_s": 1029.651,
                "time_e": 1030.111
            },
            {
                "time_s": 1030.231,
                "time_e": 1030.631
            },
            {
                "time_s": 1030.691,
                "time_e": 1030.711
            },
            {
                "time_s": 1030.811,
                "time_e": 1031.331
            },
            {
                "time_s": 1031.431,
                "time_e": 1031.951
            },
            {
                "time_s": 1033.722,
                "time_e": 1034.042
            },
            {
                "time_s": 1034.122,
                "time_e": 1034.742
            },
            {
                "time_s": 1034.982,
                "time_e": 1035.182
            },
            {
                "time_s": 1035.242,
                "time_e": 1035.262
            },
            {
                "time_s": 1035.322,
                "time_e": 1035.542
            },
            {
                "time_s": 1035.642,
                "time_e": 1035.982
            },
            {
                "time_s": 1036.082,
                "time_e": 1036.282
            },
            {
                "time_s": 1036.422,
                "time_e": 1036.542
            },
            {
                "time_s": 1036.622,
                "time_e": 1037.482
            },
            {
                "time_s": 1037.922,
                "time_e": 1038.302
            },
            {
                "time_s": 1038.402,
                "time_e": 1038.662
            },
            {
                "time_s": 1038.702,
                "time_e": 1039.102
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 1,
            "insert": 0,
            "replace": 2,
            "num": 45,
            "corr": 42,
            "wer": 0.067,
            "cer": 0.011
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137279",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de, u ime Kluba zastupnika Stranke rada i solidarnosti nezavisnih zastupnika molim vas stanku od deset minuta da se Klub stigne konzultirati oko glasanja po to\u010dkama jedan i dva.",
        "match_error": null,
        "norm": "gospodine predsjedni\u010de u ime kluba zastupnika stranke rada i solidarnosti nezavisnih zastupnika molim vas stanku od deset minuta da se klub stigne konzultirati oko glasanja po to\u010dkama jedan i dva",
        "words": [
            {
                "time_s": 1040.2,
                "time_e": 1040.52,
                "char_s": 0,
                "char_e": 9
            },
            {
                "time_s": 1040.54,
                "time_e": 1041.58,
                "char_s": 10,
                "char_e": 22
            },
            {
                "time_s": 1041.7,
                "time_e": 1041.72,
                "char_s": 24,
                "char_e": 25
            },
            {
                "time_s": 1041.76,
                "time_e": 1042.14,
                "char_s": 26,
                "char_e": 29
            },
            {
                "time_s": 1042.2,
                "time_e": 1042.42,
                "char_s": 30,
                "char_e": 35
            },
            {
                "time_s": 1042.5,
                "time_e": 1043.02,
                "char_s": 36,
                "char_e": 46
            },
            {
                "time_s": 1043.08,
                "time_e": 1043.4,
                "char_s": 47,
                "char_e": 54
            },
            {
                "time_s": 1043.44,
                "time_e": 1043.62,
                "char_s": 55,
                "char_e": 59
            },
            {
                "time_s": 1043.64,
                "time_e": 1043.66,
                "char_s": 60,
                "char_e": 61
            },
            {
                "time_s": 1043.76,
                "time_e": 1044.3,
                "char_s": 62,
                "char_e": 74
            },
            {
                "time_s": 1044.32,
                "time_e": 1044.84,
                "char_s": 75,
                "char_e": 85
            },
            {
                "time_s": 1044.9,
                "time_e": 1045.38,
                "char_s": 86,
                "char_e": 96
            },
            {
                "time_s": 1045.4,
                "time_e": 1045.66,
                "char_s": 97,
                "char_e": 102
            },
            {
                "time_s": 1045.7,
                "time_e": 1045.8,
                "char_s": 103,
                "char_e": 106
            },
            {
                "time_s": 1045.82,
                "time_e": 1046.18,
                "char_s": 107,
                "char_e": 113
            },
            {
                "time_s": 1046.2,
                "time_e": 1046.24,
                "char_s": 114,
                "char_e": 116
            },
            {
                "time_s": 1046.44,
                "time_e": 1046.58,
                "char_s": 117,
                "char_e": 122
            },
            {
                "time_s": 1046.6,
                "time_e": 1047.38,
                "char_s": 123,
                "char_e": 129
            },
            {
                "time_s": 1047.52,
                "time_e": 1047.56,
                "char_s": 130,
                "char_e": 132
            },
            {
                "time_s": 1047.62,
                "time_e": 1047.66,
                "char_s": 133,
                "char_e": 135
            },
            {
                "time_s": 1047.74,
                "time_e": 1047.9,
                "char_s": 136,
                "char_e": 140
            },
            {
                "time_s": 1047.94,
                "time_e": 1048.16,
                "char_s": 141,
                "char_e": 147
            },
            {
                "time_s": 1048.2,
                "time_e": 1048.82,
                "char_s": 148,
                "char_e": 160
            },
            {
                "time_s": 1048.84,
                "time_e": 1049.04,
                "char_s": 161,
                "char_e": 164
            },
            {
                "time_s": 1049.08,
                "time_e": 1049.46,
                "char_s": 165,
                "char_e": 173
            },
            {
                "time_s": 1049.52,
                "time_e": 1049.58,
                "char_s": 174,
                "char_e": 176
            },
            {
                "time_s": 1049.64,
                "time_e": 1050.0,
                "char_s": 177,
                "char_e": 184
            },
            {
                "time_s": 1050.24,
                "time_e": 1050.34,
                "char_s": 185,
                "char_e": 190
            },
            {
                "time_s": 1050.4,
                "time_e": 1050.42,
                "char_s": 191,
                "char_e": 192
            },
            {
                "time_s": 1050.44,
                "time_e": 1050.88,
                "char_s": 193,
                "char_e": 196
            }
        ],
        "start": 1040.2,
        "end": 1050.88,
        "reco": "gospodine predsjedni\u010de u ime kluba zastupnika stranke rada i solidarnosti i nezavisnih zastupnika molim vas stanku od 10 minuta da se klub stigne konzultirati oko glasanja po to\u010dkama 1. i 2.",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1040.222,
                "time_e": 1040.542
            },
            {
                "time_s": 1040.562,
                "time_e": 1041.142
            },
            {
                "time_s": 1041.742,
                "time_e": 1041.762
            },
            {
                "time_s": 1041.802,
                "time_e": 1041.902
            },
            {
                "time_s": 1042.202,
                "time_e": 1042.422
            },
            {
                "time_s": 1042.522,
                "time_e": 1043.022
            },
            {
                "time_s": 1043.102,
                "time_e": 1043.402
            },
            {
                "time_s": 1043.442,
                "time_e": 1043.642
            },
            {
                "time_s": 1043.682,
                "time_e": 1043.722
            },
            {
                "time_s": 1043.782,
                "time_e": 1044.322
            },
            {
                "time_s": 1044.362,
                "time_e": 1044.382
            },
            {
                "time_s": 1044.442,
                "time_e": 1044.862
            },
            {
                "time_s": 1044.922,
                "time_e": 1045.402
            },
            {
                "time_s": 1045.502,
                "time_e": 1045.682
            },
            {
                "time_s": 1045.722,
                "time_e": 1045.842
            },
            {
                "time_s": 1045.902,
                "time_e": 1046.202
            },
            {
                "time_s": 1046.222,
                "time_e": 1046.262
            },
            {
                "time_s": 1046.442,
                "time_e": 1046.502
            },
            {
                "time_s": 1046.602,
                "time_e": 1046.942
            },
            {
                "time_s": 1047.542,
                "time_e": 1047.582
            },
            {
                "time_s": 1047.622,
                "time_e": 1047.682
            },
            {
                "time_s": 1047.762,
                "time_e": 1047.922
            },
            {
                "time_s": 1047.942,
                "time_e": 1048.162
            },
            {
                "time_s": 1048.222,
                "time_e": 1048.822
            },
            {
                "time_s": 1048.902,
                "time_e": 1049.042
            },
            {
                "time_s": 1049.102,
                "time_e": 1049.462
            },
            {
                "time_s": 1049.542,
                "time_e": 1049.602
            },
            {
                "time_s": 1049.682,
                "time_e": 1050.002
            },
            {
                "time_s": 1050.182,
                "time_e": 1050.222
            },
            {
                "time_s": 1050.322,
                "time_e": 1050.342
            },
            {
                "time_s": 1050.422,
                "time_e": 1050.462
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 1,
            "replace": 3,
            "num": 30,
            "corr": 27,
            "wer": 0.133,
            "cer": 0.077
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-04-09-0.u137280",
        "text": "Dobro. Tra\u017ei li jo\u0161 netko stanku? Stanka do 18,45 sati. SJEDNICA PREKINUTA U 18,36 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 18,45 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege nastavit \u0107emo sada sa radom, kao \u0161to sam rekao Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o prostornom ure\u0111enju, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 623. Predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane je podnio Klub zastupnika Stranke rada i solidarnosti i nezavisnih zastupnika, Klub zastupnika GLAS-a i HSU-u, Klub zastupnika Hrvatske narodne strane liberalni demokrati i Klub zastupnika HDZ-a. Izja\u0161njavanje o amandmanima proveli smo na sjednici, a sada \u0107emo glasovati o amandmanima koje predlagatelj ne prihva\u0107a. Prvi je amandman Kluba zastupnika Stranke rada i solidarnosti i nezavisnih zastupnika, ne prihva\u0107a ga Vlada. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da amandman nije dobio potreban broj glasova. Drugi amandman istog kluba zastupnika Vlada ga ne prihva\u0107a. Utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova. Idemo na amandman Kluba zastupnika Hrvatske narodne stranke liberalni demokrati i Kluba HDZ-a. Amandman broj 1. je prihva\u0107en, Amandman broj 2. je prihva\u0107en i Amandman broj 3. je prihva\u0107en te postaju sastavni dio zakona. Sada idemo na Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a, Amandman broj 1. ne prihva\u0107a Vlada, pa molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova. I idemo na drugi amandman istog kluba zastupnika, on je u stvari ve\u0107 prihva\u0107en jer je isti kao Amandman broj 3. HNS-a i HDZ-a koji je prihva\u0107en pa ne trebamo o njemu glasovat. Sada idemo na glasovanje. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o prostornom ure\u0111enju. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 70 za, 13 suzdr\u017eanih i 1 glas protiv donesen Zakon o izmjenama i dopunama Zakona o prostornom ure\u0111enju.",
        "match_error": null,
        "norm": "dobro tra\u017ei li jo\u0161 netko stanku stanka do",
        "words": [
            {
                "time_s": 1051.54,
                "time_e": 1052.04,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1052.12,
                "time_e": 1052.42,
                "char_s": 7,
                "char_e": 12
            },
            {
                "time_s": 1052.46,
                "time_e": 1052.5,
                "char_s": 13,
                "char_e": 15
            },
            {
                "time_s": 1052.52,
                "time_e": 1052.72,
                "char_s": 16,
                "char_e": 19
            },
            {
                "time_s": 1052.76,
                "time_e": 1053.0,
                "char_s": 20,
                "char_e": 25
            },
            {
                "time_s": 1053.08,
                "time_e": 1053.86,
                "char_s": 26,
                "char_e": 32
            },
            {
                "time_s": 1055.84,
                "time_e": 1056.26,
                "char_s": 34,
                "char_e": 40
            },
            {
                "time_s": 1056.34,
                "time_e": 1056.62,
                "char_s": 41,
                "char_e": 43
            }
        ],
        "start": 1051.54,
        "end": 1056.62,
        "reco": "dobro tra\u017ei li jo\u0161 netko stanku stanka do",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1051.562,
                "time_e": 1051.842
            },
            {
                "time_s": 1052.142,
                "time_e": 1052.442
            },
            {
                "time_s": 1052.482,
                "time_e": 1052.522
            },
            {
                "time_s": 1052.582,
                "time_e": 1052.722
            },
            {
                "time_s": 1052.782,
                "time_e": 1053.002
            },
            {
                "time_s": 1053.082,
                "time_e": 1053.462
            },
            {
                "time_s": 1055.867,
                "time_e": 1056.267
            },
            {
                "time_s": 1056.347,
                "time_e": 1056.427
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 8,
            "corr": 8,
            "wer": 0.0,
            "cer": 0.0
        }
    },
    {
        "reco": "1845",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1057.227,
                "time_e": 1057.867
            }
        ],
        "start": 1057.227,
        "end": 1057.867,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege nastavit \u0107emo sada sa radom kao \u0161to sam rekao kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o prostornom ure\u0111enju hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 623 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena amandmane je podnio klub zastupnika stranke rada i solidarnosti i nezavisnih zastupnika klub zastupnika glasa i hsua klub zastupnika hnsa liberalni demokrati i klub zastupnika hdza izja\u0161njavanje o amandmanima proveli smo na sjednici a sada \u0107emo glasovati o amandmanima koje predlagatelj ne prihva\u0107a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1602.677,
                "time_e": 1603.077
            },
            {
                "time_s": 1603.157,
                "time_e": 1603.557
            },
            {
                "time_s": 1603.597,
                "time_e": 1603.617
            },
            {
                "time_s": 1603.677,
                "time_e": 1604.057
            },
            {
                "time_s": 1604.377,
                "time_e": 1604.757
            },
            {
                "time_s": 1604.817,
                "time_e": 1604.977
            },
            {
                "time_s": 1605.077,
                "time_e": 1605.297
            },
            {
                "time_s": 1605.577,
                "time_e": 1605.677
            },
            {
                "time_s": 1605.737,
                "time_e": 1606.057
            },
            {
                "time_s": 1606.137,
                "time_e": 1606.237
            },
            {
                "time_s": 1606.297,
                "time_e": 1606.377
            },
            {
                "time_s": 1606.477,
                "time_e": 1606.557
            },
            {
                "time_s": 1606.617,
                "time_e": 1606.897
            },
            {
                "time_s": 1606.977,
                "time_e": 1607.337
            },
            {
                "time_s": 1607.397,
                "time_e": 1607.677
            },
            {
                "time_s": 1607.737,
                "time_e": 1608.057
            },
            {
                "time_s": 1608.097,
                "time_e": 1608.117
            },
            {
                "time_s": 1608.137,
                "time_e": 1608.517
            },
            {
                "time_s": 1608.557,
                "time_e": 1608.577
            },
            {
                "time_s": 1608.637,
                "time_e": 1609.037
            },
            {
                "time_s": 1609.157,
                "time_e": 1609.477
            },
            {
                "time_s": 1609.537,
                "time_e": 1609.557
            },
            {
                "time_s": 1609.597,
                "time_e": 1610.037
            },
            {
                "time_s": 1610.097,
                "time_e": 1610.537
            },
            {
                "time_s": 1610.657,
                "time_e": 1610.917
            },
            {
                "time_s": 1610.997,
                "time_e": 1611.437
            },
            {
                "time_s": 1611.497,
                "time_e": 1611.657
            },
            {
                "time_s": 1611.677,
                "time_e": 1611.717
            },
            {
                "time_s": 1611.737,
                "time_e": 1611.917
            },
            {
                "time_s": 1611.997,
                "time_e": 1612.337
            },
            {
                "time_s": 1612.437,
                "time_e": 1612.677
            },
            {
                "time_s": 1612.797,
                "time_e": 1612.857
            },
            {
                "time_s": 1613.017,
                "time_e": 1613.997
            },
            {
                "time_s": 1614.857,
                "time_e": 1615.437
            },
            {
                "time_s": 1615.477,
                "time_e": 1615.517
            },
            {
                "time_s": 1615.557,
                "time_e": 1615.777
            },
            {
                "time_s": 1615.817,
                "time_e": 1616.337
            },
            {
                "time_s": 1616.857,
                "time_e": 1617.237
            },
            {
                "time_s": 1617.257,
                "time_e": 1617.317
            },
            {
                "time_s": 1617.377,
                "time_e": 1617.877
            },
            {
                "time_s": 1618.397,
                "time_e": 1618.857
            },
            {
                "time_s": 1618.877,
                "time_e": 1618.917
            },
            {
                "time_s": 1618.997,
                "time_e": 1619.277
            },
            {
                "time_s": 1619.357,
                "time_e": 1619.497
            },
            {
                "time_s": 1619.577,
                "time_e": 1620.057
            },
            {
                "time_s": 1620.897,
                "time_e": 1621.237
            },
            {
                "time_s": 1621.317,
                "time_e": 1621.517
            },
            {
                "time_s": 1621.557,
                "time_e": 1621.577
            },
            {
                "time_s": 1621.637,
                "time_e": 1622.257
            },
            {
                "time_s": 1622.277,
                "time_e": 1622.297
            },
            {
                "time_s": 1622.357,
                "time_e": 1622.797
            },
            {
                "time_s": 1622.857,
                "time_e": 1623.417
            },
            {
                "time_s": 1623.517,
                "time_e": 1623.677
            },
            {
                "time_s": 1623.737,
                "time_e": 1624.237
            },
            {
                "time_s": 1624.297,
                "time_e": 1624.697
            },
            {
                "time_s": 1624.757,
                "time_e": 1624.797
            },
            {
                "time_s": 1624.857,
                "time_e": 1625.317
            },
            {
                "time_s": 1625.897,
                "time_e": 1626.097
            },
            {
                "time_s": 1626.157,
                "time_e": 1626.697
            },
            {
                "time_s": 1626.757,
                "time_e": 1627.937
            },
            {
                "time_s": 1627.997,
                "time_e": 1628.397
            },
            {
                "time_s": 1628.457,
                "time_e": 1628.957
            },
            {
                "time_s": 1629.157,
                "time_e": 1629.177
            },
            {
                "time_s": 1629.297,
                "time_e": 1629.537
            },
            {
                "time_s": 1629.597,
                "time_e": 1630.177
            },
            {
                "time_s": 1630.237,
                "time_e": 1630.697
            },
            {
                "time_s": 1631.377,
                "time_e": 1631.937
            },
            {
                "time_s": 1631.997,
                "time_e": 1632.017
            },
            {
                "time_s": 1632.037,
                "time_e": 1632.557
            },
            {
                "time_s": 1632.677,
                "time_e": 1632.957
            },
            {
                "time_s": 1633.017,
                "time_e": 1633.117
            },
            {
                "time_s": 1633.177,
                "time_e": 1633.217
            },
            {
                "time_s": 1633.317,
                "time_e": 1633.757
            },
            {
                "time_s": 1633.817,
                "time_e": 1633.837
            },
            {
                "time_s": 1633.897,
                "time_e": 1634.057
            },
            {
                "time_s": 1634.137,
                "time_e": 1634.277
            },
            {
                "time_s": 1634.337,
                "time_e": 1634.877
            },
            {
                "time_s": 1635.017,
                "time_e": 1635.057
            },
            {
                "time_s": 1635.117,
                "time_e": 1635.717
            },
            {
                "time_s": 1635.817,
                "time_e": 1635.917
            },
            {
                "time_s": 1636.017,
                "time_e": 1636.597
            },
            {
                "time_s": 1636.737,
                "time_e": 1636.777
            },
            {
                "time_s": 1636.897,
                "time_e": 1637.317
            }
        ],
        "start": 1602.677,
        "end": 1637.317,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "prvi je amandman kluba zastupnika stranke rada i solidarnosti i nezavisnih zastupnika ne prihva\u0107a ga vlada molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1639.825,
                "time_e": 1640.045
            },
            {
                "time_s": 1640.145,
                "time_e": 1640.185
            },
            {
                "time_s": 1640.605,
                "time_e": 1641.145
            },
            {
                "time_s": 1641.385,
                "time_e": 1641.665
            },
            {
                "time_s": 1641.765,
                "time_e": 1642.425
            },
            {
                "time_s": 1642.845,
                "time_e": 1643.345
            },
            {
                "time_s": 1643.425,
                "time_e": 1643.645
            },
            {
                "time_s": 1643.665,
                "time_e": 1643.705
            },
            {
                "time_s": 1643.745,
                "time_e": 1644.365
            },
            {
                "time_s": 1644.385,
                "time_e": 1644.405
            },
            {
                "time_s": 1644.465,
                "time_e": 1644.925
            },
            {
                "time_s": 1644.985,
                "time_e": 1645.685
            },
            {
                "time_s": 1646.185,
                "time_e": 1646.245
            },
            {
                "time_s": 1646.445,
                "time_e": 1646.825
            },
            {
                "time_s": 1646.925,
                "time_e": 1646.965
            },
            {
                "time_s": 1647.025,
                "time_e": 1647.285
            },
            {
                "time_s": 1647.365,
                "time_e": 1647.545
            },
            {
                "time_s": 1647.605,
                "time_e": 1648.065
            }
        ],
        "start": 1639.825,
        "end": 1648.065,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "malim na",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1661.738,
                "time_e": 1661.918
            },
            {
                "time_s": 1662.858,
                "time_e": 1662.898
            }
        ],
        "start": 1661.738,
        "end": 1662.898,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da amandman nije dobio potreban broj glasova drugi amandman istog kluba zastupnika vlada ga ne prihva\u0107a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1666.02,
                "time_e": 1666.44
            },
            {
                "time_s": 1666.48,
                "time_e": 1666.52
            },
            {
                "time_s": 1666.54,
                "time_e": 1666.94
            },
            {
                "time_s": 1667.0,
                "time_e": 1667.14
            },
            {
                "time_s": 1667.2,
                "time_e": 1667.42
            },
            {
                "time_s": 1667.5,
                "time_e": 1667.94
            },
            {
                "time_s": 1668.02,
                "time_e": 1668.18
            },
            {
                "time_s": 1668.24,
                "time_e": 1668.68
            },
            {
                "time_s": 1668.86,
                "time_e": 1669.1
            },
            {
                "time_s": 1669.16,
                "time_e": 1669.6
            },
            {
                "time_s": 1669.76,
                "time_e": 1669.98
            },
            {
                "time_s": 1670.02,
                "time_e": 1670.24
            },
            {
                "time_s": 1670.34,
                "time_e": 1670.96
            },
            {
                "time_s": 1671.04,
                "time_e": 1671.26
            },
            {
                "time_s": 1671.34,
                "time_e": 1671.4
            },
            {
                "time_s": 1671.48,
                "time_e": 1671.54
            },
            {
                "time_s": 1671.66,
                "time_e": 1672.1
            }
        ],
        "start": 1666.02,
        "end": 1672.1,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova idemo na amandman kluba zastupnika hrane stranke liberalni demokrati i kluba hdza amandman broj 1. je prihva\u0107en amandman broj 2. je prihva\u0107en i amandman broj 3 je prihva\u0107en te postaju sastavni dio zakona sada idemo na klub zastupnika glasa i hsua amandman broj 1. ne prihva\u0107a vlada pa molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1682.844,
                "time_e": 1683.224
            },
            {
                "time_s": 1683.264,
                "time_e": 1683.304
            },
            {
                "time_s": 1683.384,
                "time_e": 1683.524
            },
            {
                "time_s": 1683.584,
                "time_e": 1683.824
            },
            {
                "time_s": 1683.904,
                "time_e": 1684.244
            },
            {
                "time_s": 1684.284,
                "time_e": 1684.424
            },
            {
                "time_s": 1684.484,
                "time_e": 1684.904
            },
            {
                "time_s": 1685.664,
                "time_e": 1685.884
            },
            {
                "time_s": 1685.984,
                "time_e": 1686.044
            },
            {
                "time_s": 1686.304,
                "time_e": 1686.904
            },
            {
                "time_s": 1687.124,
                "time_e": 1687.384
            },
            {
                "time_s": 1687.484,
                "time_e": 1688.224
            },
            {
                "time_s": 1688.484,
                "time_e": 1689.364
            },
            {
                "time_s": 1689.484,
                "time_e": 1690.024
            },
            {
                "time_s": 1690.304,
                "time_e": 1690.724
            },
            {
                "time_s": 1690.764,
                "time_e": 1691.344
            },
            {
                "time_s": 1691.444,
                "time_e": 1691.484
            },
            {
                "time_s": 1691.564,
                "time_e": 1691.884
            },
            {
                "time_s": 1692.244,
                "time_e": 1692.824
            },
            {
                "time_s": 1693.044,
                "time_e": 1693.384
            },
            {
                "time_s": 1693.464,
                "time_e": 1693.584
            },
            {
                "time_s": 1693.764,
                "time_e": 1693.824
            },
            {
                "time_s": 1693.904,
                "time_e": 1693.944
            },
            {
                "time_s": 1694.004,
                "time_e": 1694.564
            },
            {
                "time_s": 1694.684,
                "time_e": 1695.064
            },
            {
                "time_s": 1695.164,
                "time_e": 1695.304
            },
            {
                "time_s": 1695.444,
                "time_e": 1695.504
            },
            {
                "time_s": 1695.604,
                "time_e": 1695.644
            },
            {
                "time_s": 1695.724,
                "time_e": 1696.144
            },
            {
                "time_s": 1696.204,
                "time_e": 1696.224
            },
            {
                "time_s": 1696.244,
                "time_e": 1696.584
            },
            {
                "time_s": 1696.664,
                "time_e": 1696.784
            },
            {
                "time_s": 1696.924,
                "time_e": 1696.944
            },
            {
                "time_s": 1697.024,
                "time_e": 1697.064
            },
            {
                "time_s": 1697.124,
                "time_e": 1697.524
            },
            {
                "time_s": 1697.864,
                "time_e": 1697.924
            },
            {
                "time_s": 1698.044,
                "time_e": 1698.384
            },
            {
                "time_s": 1698.484,
                "time_e": 1698.964
            },
            {
                "time_s": 1699.024,
                "time_e": 1699.144
            },
            {
                "time_s": 1699.244,
                "time_e": 1699.624
            },
            {
                "time_s": 1700.644,
                "time_e": 1700.804
            },
            {
                "time_s": 1700.864,
                "time_e": 1701.044
            },
            {
                "time_s": 1701.104,
                "time_e": 1701.164
            },
            {
                "time_s": 1701.364,
                "time_e": 1701.564
            },
            {
                "time_s": 1701.644,
                "time_e": 1702.204
            },
            {
                "time_s": 1702.264,
                "time_e": 1702.624
            },
            {
                "time_s": 1702.664,
                "time_e": 1702.724
            },
            {
                "time_s": 1702.784,
                "time_e": 1703.344
            },
            {
                "time_s": 1703.524,
                "time_e": 1703.944
            },
            {
                "time_s": 1704.044,
                "time_e": 1704.224
            },
            {
                "time_s": 1704.484,
                "time_e": 1704.544
            },
            {
                "time_s": 1705.044,
                "time_e": 1705.124
            },
            {
                "time_s": 1705.264,
                "time_e": 1705.724
            },
            {
                "time_s": 1706.024,
                "time_e": 1706.344
            },
            {
                "time_s": 1706.464,
                "time_e": 1706.524
            },
            {
                "time_s": 1706.644,
                "time_e": 1706.844
            },
            {
                "time_s": 1706.884,
                "time_e": 1707.304
            }
        ],
        "start": 1682.844,
        "end": 1707.304,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "\u0161to",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1712.136,
                "time_e": 1712.736
            }
        ],
        "start": 1712.136,
        "end": 1712.736,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova i idemo na drugi amandman istog kluba zastupnika on je u stvari ve\u0107 prihva\u0107en jer je istkao amandman broj 3 hnsa i hdza koji je prihva\u0107en pa ne trebamo o njemu glasovati",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1718.139,
                "time_e": 1718.799
            },
            {
                "time_s": 1719.339,
                "time_e": 1719.399
            },
            {
                "time_s": 1719.839,
                "time_e": 1719.999
            },
            {
                "time_s": 1720.059,
                "time_e": 1720.319
            },
            {
                "time_s": 1720.399,
                "time_e": 1720.759
            },
            {
                "time_s": 1720.799,
                "time_e": 1720.939
            },
            {
                "time_s": 1720.999,
                "time_e": 1721.459
            },
            {
                "time_s": 1722.459,
                "time_e": 1722.499
            },
            {
                "time_s": 1722.539,
                "time_e": 1722.779
            },
            {
                "time_s": 1722.839,
                "time_e": 1722.879
            },
            {
                "time_s": 1722.939,
                "time_e": 1723.179
            },
            {
                "time_s": 1723.259,
                "time_e": 1723.659
            },
            {
                "time_s": 1723.739,
                "time_e": 1723.939
            },
            {
                "time_s": 1723.979,
                "time_e": 1724.219
            },
            {
                "time_s": 1724.319,
                "time_e": 1725.039
            },
            {
                "time_s": 1725.519,
                "time_e": 1725.619
            },
            {
                "time_s": 1725.659,
                "time_e": 1725.719
            },
            {
                "time_s": 1725.899,
                "time_e": 1725.919
            },
            {
                "time_s": 1725.959,
                "time_e": 1726.199
            },
            {
                "time_s": 1726.259,
                "time_e": 1726.399
            },
            {
                "time_s": 1726.479,
                "time_e": 1727.039
            },
            {
                "time_s": 1727.259,
                "time_e": 1727.379
            },
            {
                "time_s": 1727.419,
                "time_e": 1727.459
            },
            {
                "time_s": 1727.559,
                "time_e": 1727.979
            },
            {
                "time_s": 1728.059,
                "time_e": 1728.539
            },
            {
                "time_s": 1728.719,
                "time_e": 1728.879
            },
            {
                "time_s": 1729.079,
                "time_e": 1729.099
            },
            {
                "time_s": 1729.519,
                "time_e": 1730.139
            },
            {
                "time_s": 1730.519,
                "time_e": 1730.559
            },
            {
                "time_s": 1730.679,
                "time_e": 1731.239
            },
            {
                "time_s": 1731.359,
                "time_e": 1731.519
            },
            {
                "time_s": 1731.599,
                "time_e": 1731.659
            },
            {
                "time_s": 1732.699,
                "time_e": 1733.279
            },
            {
                "time_s": 1733.379,
                "time_e": 1733.439
            },
            {
                "time_s": 1733.579,
                "time_e": 1733.639
            },
            {
                "time_s": 1733.739,
                "time_e": 1734.039
            },
            {
                "time_s": 1734.059,
                "time_e": 1734.099
            },
            {
                "time_s": 1734.119,
                "time_e": 1734.299
            },
            {
                "time_s": 1734.359,
                "time_e": 1734.919
            }
        ],
        "start": 1718.139,
        "end": 1734.919,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sada idemo na glasovanje dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o prostornom ure\u0111enju molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1737.265,
                "time_e": 1737.565
            },
            {
                "time_s": 1737.745,
                "time_e": 1738.005
            },
            {
                "time_s": 1738.065,
                "time_e": 1738.125
            },
            {
                "time_s": 1738.205,
                "time_e": 1738.905
            },
            {
                "time_s": 1739.365,
                "time_e": 1739.645
            },
            {
                "time_s": 1739.705,
                "time_e": 1739.745
            },
            {
                "time_s": 1739.805,
                "time_e": 1740.445
            },
            {
                "time_s": 1740.625,
                "time_e": 1741.065
            },
            {
                "time_s": 1741.125,
                "time_e": 1741.465
            },
            {
                "time_s": 1741.545,
                "time_e": 1741.945
            },
            {
                "time_s": 1742.065,
                "time_e": 1742.105
            },
            {
                "time_s": 1742.185,
                "time_e": 1742.625
            },
            {
                "time_s": 1742.805,
                "time_e": 1742.825
            },
            {
                "time_s": 1742.925,
                "time_e": 1743.405
            },
            {
                "time_s": 1743.505,
                "time_e": 1743.905
            },
            {
                "time_s": 1743.965,
                "time_e": 1743.985
            },
            {
                "time_s": 1744.045,
                "time_e": 1744.485
            },
            {
                "time_s": 1744.525,
                "time_e": 1744.965
            },
            {
                "time_s": 1745.045,
                "time_e": 1745.265
            },
            {
                "time_s": 1745.305,
                "time_e": 1745.745
            }
        ],
        "start": 1737.265,
        "end": 1745.745,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 7 za 13 suzdr\u017eanih i 1 glas protiv donesen zakon o izmjenama i dopunama zakona o prostornom ure\u0111enju",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1755.403,
                "time_e": 1755.963
            },
            {
                "time_s": 1756.123,
                "time_e": 1756.163
            },
            {
                "time_s": 1756.243,
                "time_e": 1756.283
            },
            {
                "time_s": 1756.323,
                "time_e": 1756.683
            },
            {
                "time_s": 1756.743,
                "time_e": 1757.103
            },
            {
                "time_s": 1757.183,
                "time_e": 1757.203
            },
            {
                "time_s": 1757.843,
                "time_e": 1757.903
            },
            {
                "time_s": 1758.463,
                "time_e": 1758.503
            },
            {
                "time_s": 1758.783,
                "time_e": 1759.423
            },
            {
                "time_s": 1759.543,
                "time_e": 1759.603
            },
            {
                "time_s": 1759.823,
                "time_e": 1759.843
            },
            {
                "time_s": 1759.983,
                "time_e": 1760.363
            },
            {
                "time_s": 1760.583,
                "time_e": 1761.143
            },
            {
                "time_s": 1761.983,
                "time_e": 1762.423
            },
            {
                "time_s": 1762.503,
                "time_e": 1762.803
            },
            {
                "time_s": 1762.863,
                "time_e": 1762.883
            },
            {
                "time_s": 1762.923,
                "time_e": 1763.243
            },
            {
                "time_s": 1763.283,
                "time_e": 1763.303
            },
            {
                "time_s": 1763.363,
                "time_e": 1763.723
            },
            {
                "time_s": 1763.803,
                "time_e": 1764.163
            },
            {
                "time_s": 1764.203,
                "time_e": 1764.223
            },
            {
                "time_s": 1764.283,
                "time_e": 1764.743
            },
            {
                "time_s": 1764.803,
                "time_e": 1765.243
            }
        ],
        "start": 1755.403,
        "end": 1765.243,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o gradnji hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 624 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena predlagatelj je vlada rh dva puta isto amandmane je podnio klub zastupnika stranke rada i solidarnosti i nezavisnih zastupnika zastupnik miro bulj klub zastupnika \u017eivog zida i snagae klub zastupnika hnsa liberalni demokrati i klub zastupnika hdza pregled amandmana dostavljen vam je elektroni\u010dkim putem o amandmanima smo se izjasnili ranije na sjednici sada \u0107emo glasovati o amandmanima koje predlagatelj ne prihva\u0107a prvi je amandman kluba zastupnika \u017eivog zida i snagae vlada ne prihva\u0107a molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1767.281,
                "time_e": 1767.601
            },
            {
                "time_s": 1767.641,
                "time_e": 1767.961
            },
            {
                "time_s": 1768.021,
                "time_e": 1768.361
            },
            {
                "time_s": 1768.401,
                "time_e": 1768.421
            },
            {
                "time_s": 1768.461,
                "time_e": 1768.801
            },
            {
                "time_s": 1768.841,
                "time_e": 1768.861
            },
            {
                "time_s": 1768.901,
                "time_e": 1769.301
            },
            {
                "time_s": 1769.401,
                "time_e": 1769.741
            },
            {
                "time_s": 1769.801,
                "time_e": 1769.821
            },
            {
                "time_s": 1769.921,
                "time_e": 1770.281
            },
            {
                "time_s": 1770.341,
                "time_e": 1770.581
            },
            {
                "time_s": 1770.661,
                "time_e": 1771.141
            },
            {
                "time_s": 1771.181,
                "time_e": 1771.341
            },
            {
                "time_s": 1771.381,
                "time_e": 1771.421
            },
            {
                "time_s": 1771.441,
                "time_e": 1771.621
            },
            {
                "time_s": 1771.701,
                "time_e": 1772.041
            },
            {
                "time_s": 1772.161,
                "time_e": 1772.401
            },
            {
                "time_s": 1772.561,
                "time_e": 1772.641
            },
            {
                "time_s": 1772.821,
                "time_e": 1773.641
            },
            {
                "time_s": 1774.021,
                "time_e": 1774.541
            },
            {
                "time_s": 1774.581,
                "time_e": 1774.621
            },
            {
                "time_s": 1774.661,
                "time_e": 1774.881
            },
            {
                "time_s": 1774.941,
                "time_e": 1775.461
            },
            {
                "time_s": 1775.941,
                "time_e": 1776.321
            },
            {
                "time_s": 1776.341,
                "time_e": 1776.381
            },
            {
                "time_s": 1776.441,
                "time_e": 1776.981
            },
            {
                "time_s": 1777.721,
                "time_e": 1778.401
            },
            {
                "time_s": 1778.441,
                "time_e": 1778.501
            },
            {
                "time_s": 1778.561,
                "time_e": 1778.821
            },
            {
                "time_s": 1778.881,
                "time_e": 1779.781
            },
            {
                "time_s": 1781.709,
                "time_e": 1781.809
            },
            {
                "time_s": 1781.929,
                "time_e": 1782.089
            },
            {
                "time_s": 1782.129,
                "time_e": 1782.349
            },
            {
                "time_s": 1782.889,
                "time_e": 1783.369
            },
            {
                "time_s": 1783.389,
                "time_e": 1783.449
            },
            {
                "time_s": 1783.529,
                "time_e": 1783.829
            },
            {
                "time_s": 1783.909,
                "time_e": 1784.109
            },
            {
                "time_s": 1784.169,
                "time_e": 1784.649
            },
            {
                "time_s": 1784.709,
                "time_e": 1785.049
            },
            {
                "time_s": 1785.109,
                "time_e": 1785.289
            },
            {
                "time_s": 1785.349,
                "time_e": 1785.369
            },
            {
                "time_s": 1785.429,
                "time_e": 1786.009
            },
            {
                "time_s": 1786.049,
                "time_e": 1786.089
            },
            {
                "time_s": 1786.109,
                "time_e": 1786.529
            },
            {
                "time_s": 1786.589,
                "time_e": 1787.109
            },
            {
                "time_s": 1787.209,
                "time_e": 1787.629
            },
            {
                "time_s": 1787.669,
                "time_e": 1787.869
            },
            {
                "time_s": 1787.949,
                "time_e": 1788.189
            },
            {
                "time_s": 1788.249,
                "time_e": 1788.429
            },
            {
                "time_s": 1788.489,
                "time_e": 1788.949
            },
            {
                "time_s": 1789.029,
                "time_e": 1789.269
            },
            {
                "time_s": 1789.309,
                "time_e": 1789.489
            },
            {
                "time_s": 1789.529,
                "time_e": 1789.549
            },
            {
                "time_s": 1789.629,
                "time_e": 1789.969
            },
            {
                "time_s": 1790.049,
                "time_e": 1790.189
            },
            {
                "time_s": 1790.249,
                "time_e": 1790.649
            },
            {
                "time_s": 1790.689,
                "time_e": 1791.609
            },
            {
                "time_s": 1791.829,
                "time_e": 1792.149
            },
            {
                "time_s": 1792.209,
                "time_e": 1792.669
            },
            {
                "time_s": 1793.189,
                "time_e": 1793.229
            },
            {
                "time_s": 1793.289,
                "time_e": 1793.489
            },
            {
                "time_s": 1793.529,
                "time_e": 1794.109
            },
            {
                "time_s": 1794.189,
                "time_e": 1794.689
            },
            {
                "time_s": 1795.309,
                "time_e": 1795.629
            },
            {
                "time_s": 1795.669,
                "time_e": 1796.109
            },
            {
                "time_s": 1796.169,
                "time_e": 1796.609
            },
            {
                "time_s": 1796.649,
                "time_e": 1796.749
            },
            {
                "time_s": 1796.809,
                "time_e": 1796.849
            },
            {
                "time_s": 1796.889,
                "time_e": 1797.509
            },
            {
                "time_s": 1797.589,
                "time_e": 1797.969
            },
            {
                "time_s": 1798.349,
                "time_e": 1798.369
            },
            {
                "time_s": 1798.529,
                "time_e": 1799.029
            },
            {
                "time_s": 1799.109,
                "time_e": 1799.189
            },
            {
                "time_s": 1799.269,
                "time_e": 1799.329
            },
            {
                "time_s": 1799.389,
                "time_e": 1799.829
            },
            {
                "time_s": 1799.889,
                "time_e": 1800.109
            },
            {
                "time_s": 1800.169,
                "time_e": 1800.209
            },
            {
                "time_s": 1800.289,
                "time_e": 1800.749
            },
            {
                "time_s": 1801.269,
                "time_e": 1801.449
            },
            {
                "time_s": 1801.529,
                "time_e": 1801.669
            },
            {
                "time_s": 1801.729,
                "time_e": 1802.229
            },
            {
                "time_s": 1802.289,
                "time_e": 1802.309
            },
            {
                "time_s": 1802.329,
                "time_e": 1802.829
            },
            {
                "time_s": 1802.929,
                "time_e": 1803.029
            },
            {
                "time_s": 1803.129,
                "time_e": 1803.649
            },
            {
                "time_s": 1803.829,
                "time_e": 1803.869
            },
            {
                "time_s": 1803.989,
                "time_e": 1804.429
            },
            {
                "time_s": 1805.855,
                "time_e": 1806.055
            },
            {
                "time_s": 1806.095,
                "time_e": 1806.135
            },
            {
                "time_s": 1806.175,
                "time_e": 1806.535
            },
            {
                "time_s": 1806.595,
                "time_e": 1806.795
            },
            {
                "time_s": 1806.875,
                "time_e": 1807.355
            },
            {
                "time_s": 1807.435,
                "time_e": 1807.675
            },
            {
                "time_s": 1807.735,
                "time_e": 1807.935
            },
            {
                "time_s": 1807.975,
                "time_e": 1807.995
            },
            {
                "time_s": 1808.075,
                "time_e": 1808.475
            },
            {
                "time_s": 1808.615,
                "time_e": 1808.875
            },
            {
                "time_s": 1808.935,
                "time_e": 1808.995
            },
            {
                "time_s": 1809.095,
                "time_e": 1809.495
            },
            {
                "time_s": 1809.575,
                "time_e": 1809.755
            },
            {
                "time_s": 1809.795,
                "time_e": 1810.235
            }
        ],
        "start": 1767.281,
        "end": 1810.235,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da nije dobio dovoljan broj glasova drugi je istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1820.806,
                "time_e": 1821.126
            },
            {
                "time_s": 1821.166,
                "time_e": 1821.206
            },
            {
                "time_s": 1821.286,
                "time_e": 1821.426
            },
            {
                "time_s": 1821.506,
                "time_e": 1821.726
            },
            {
                "time_s": 1821.766,
                "time_e": 1822.066
            },
            {
                "time_s": 1822.106,
                "time_e": 1822.246
            },
            {
                "time_s": 1822.286,
                "time_e": 1822.726
            },
            {
                "time_s": 1823.306,
                "time_e": 1823.566
            },
            {
                "time_s": 1823.606,
                "time_e": 1823.666
            },
            {
                "time_s": 1823.946,
                "time_e": 1824.226
            },
            {
                "time_s": 1824.266,
                "time_e": 1824.506
            },
            {
                "time_s": 1824.586,
                "time_e": 1825.186
            },
            {
                "time_s": 1825.246,
                "time_e": 1825.486
            },
            {
                "time_s": 1825.546,
                "time_e": 1825.606
            },
            {
                "time_s": 1825.706,
                "time_e": 1826.066
            },
            {
                "time_s": 1826.146,
                "time_e": 1826.326
            },
            {
                "time_s": 1826.386,
                "time_e": 1826.806
            }
        ],
        "start": 1820.806,
        "end": 1826.806,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova amandman broj 3 istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1835.563,
                "time_e": 1835.883
            },
            {
                "time_s": 1835.903,
                "time_e": 1835.943
            },
            {
                "time_s": 1836.023,
                "time_e": 1836.143
            },
            {
                "time_s": 1836.203,
                "time_e": 1836.423
            },
            {
                "time_s": 1836.503,
                "time_e": 1836.863
            },
            {
                "time_s": 1836.903,
                "time_e": 1837.043
            },
            {
                "time_s": 1837.103,
                "time_e": 1837.503
            },
            {
                "time_s": 1837.623,
                "time_e": 1838.023
            },
            {
                "time_s": 1838.143,
                "time_e": 1838.303
            },
            {
                "time_s": 1838.483,
                "time_e": 1838.503
            },
            {
                "time_s": 1838.623,
                "time_e": 1838.883
            },
            {
                "time_s": 1838.963,
                "time_e": 1839.183
            },
            {
                "time_s": 1839.283,
                "time_e": 1839.863
            },
            {
                "time_s": 1839.923,
                "time_e": 1840.143
            },
            {
                "time_s": 1840.203,
                "time_e": 1840.263
            },
            {
                "time_s": 1840.343,
                "time_e": 1840.723
            },
            {
                "time_s": 1840.803,
                "time_e": 1840.983
            },
            {
                "time_s": 1841.023,
                "time_e": 1841.463
            }
        ],
        "start": 1835.563,
        "end": 1841.463,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 4 istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1852.913,
                "time_e": 1853.073
            },
            {
                "time_s": 1853.133,
                "time_e": 1853.393
            },
            {
                "time_s": 1853.453,
                "time_e": 1853.813
            },
            {
                "time_s": 1853.853,
                "time_e": 1853.993
            },
            {
                "time_s": 1854.053,
                "time_e": 1854.493
            },
            {
                "time_s": 1854.653,
                "time_e": 1855.033
            },
            {
                "time_s": 1855.073,
                "time_e": 1855.233
            },
            {
                "time_s": 1855.413,
                "time_e": 1855.433
            },
            {
                "time_s": 1855.813,
                "time_e": 1856.013
            },
            {
                "time_s": 1856.053,
                "time_e": 1856.273
            },
            {
                "time_s": 1856.373,
                "time_e": 1856.953
            },
            {
                "time_s": 1857.013,
                "time_e": 1857.193
            },
            {
                "time_s": 1857.253,
                "time_e": 1857.313
            },
            {
                "time_s": 1857.373,
                "time_e": 1857.733
            }
        ],
        "start": 1852.913,
        "end": 1857.733,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 5 istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a molim glasu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1865.386,
                "time_e": 1865.526
            },
            {
                "time_s": 1865.586,
                "time_e": 1865.826
            },
            {
                "time_s": 1865.906,
                "time_e": 1866.246
            },
            {
                "time_s": 1866.286,
                "time_e": 1866.386
            },
            {
                "time_s": 1866.446,
                "time_e": 1866.766
            },
            {
                "time_s": 1866.806,
                "time_e": 1867.126
            },
            {
                "time_s": 1867.166,
                "time_e": 1867.306
            },
            {
                "time_s": 1867.426,
                "time_e": 1867.446
            },
            {
                "time_s": 1867.686,
                "time_e": 1867.886
            },
            {
                "time_s": 1867.926,
                "time_e": 1868.126
            },
            {
                "time_s": 1868.206,
                "time_e": 1868.706
            },
            {
                "time_s": 1868.766,
                "time_e": 1868.986
            },
            {
                "time_s": 1869.046,
                "time_e": 1869.106
            },
            {
                "time_s": 1869.186,
                "time_e": 1869.606
            },
            {
                "time_s": 1869.726,
                "time_e": 1869.906
            },
            {
                "time_s": 1869.926,
                "time_e": 1870.306
            }
        ],
        "start": 1865.386,
        "end": 1870.306,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 6 istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1878.883,
                "time_e": 1879.023
            },
            {
                "time_s": 1879.103,
                "time_e": 1879.323
            },
            {
                "time_s": 1879.383,
                "time_e": 1879.723
            },
            {
                "time_s": 1879.803,
                "time_e": 1879.923
            },
            {
                "time_s": 1879.963,
                "time_e": 1880.323
            },
            {
                "time_s": 1880.343,
                "time_e": 1880.623
            },
            {
                "time_s": 1880.703,
                "time_e": 1880.823
            },
            {
                "time_s": 1880.963,
                "time_e": 1880.983
            },
            {
                "time_s": 1881.303,
                "time_e": 1881.503
            },
            {
                "time_s": 1881.543,
                "time_e": 1881.763
            },
            {
                "time_s": 1881.863,
                "time_e": 1882.423
            },
            {
                "time_s": 1882.503,
                "time_e": 1882.743
            },
            {
                "time_s": 1882.803,
                "time_e": 1882.863
            },
            {
                "time_s": 1882.963,
                "time_e": 1883.343
            },
            {
                "time_s": 1883.423,
                "time_e": 1883.583
            },
            {
                "time_s": 1883.623,
                "time_e": 1884.083
            }
        ],
        "start": 1878.883,
        "end": 1884.083,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 7 istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1890.425,
                "time_e": 1890.585
            },
            {
                "time_s": 1890.645,
                "time_e": 1890.885
            },
            {
                "time_s": 1890.965,
                "time_e": 1891.345
            },
            {
                "time_s": 1891.365,
                "time_e": 1891.485
            },
            {
                "time_s": 1891.545,
                "time_e": 1891.885
            },
            {
                "time_s": 1891.905,
                "time_e": 1892.185
            },
            {
                "time_s": 1892.245,
                "time_e": 1892.385
            },
            {
                "time_s": 1892.505,
                "time_e": 1892.525
            },
            {
                "time_s": 1892.825,
                "time_e": 1893.025
            },
            {
                "time_s": 1893.065,
                "time_e": 1893.265
            },
            {
                "time_s": 1893.365,
                "time_e": 1893.965
            },
            {
                "time_s": 1894.405,
                "time_e": 1894.645
            },
            {
                "time_s": 1894.705,
                "time_e": 1894.745
            },
            {
                "time_s": 1894.825,
                "time_e": 1895.265
            }
        ],
        "start": 1890.425,
        "end": 1895.265,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 8 istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1901.851,
                "time_e": 1901.991
            },
            {
                "time_s": 1902.051,
                "time_e": 1902.291
            },
            {
                "time_s": 1902.371,
                "time_e": 1902.711
            },
            {
                "time_s": 1902.751,
                "time_e": 1902.871
            },
            {
                "time_s": 1902.931,
                "time_e": 1903.331
            },
            {
                "time_s": 1903.451,
                "time_e": 1903.771
            },
            {
                "time_s": 1903.851,
                "time_e": 1903.991
            },
            {
                "time_s": 1904.191,
                "time_e": 1904.211
            },
            {
                "time_s": 1904.351,
                "time_e": 1904.551
            },
            {
                "time_s": 1904.571,
                "time_e": 1904.771
            },
            {
                "time_s": 1904.871,
                "time_e": 1905.391
            },
            {
                "time_s": 1905.451,
                "time_e": 1905.651
            },
            {
                "time_s": 1905.711,
                "time_e": 1905.771
            },
            {
                "time_s": 1905.851,
                "time_e": 1906.251
            }
        ],
        "start": 1901.851,
        "end": 1906.251,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 8 istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a koji tra\u017ei sa",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1913.606,
                "time_e": 1913.766
            },
            {
                "time_s": 1913.846,
                "time_e": 1914.066
            },
            {
                "time_s": 1914.146,
                "time_e": 1914.466
            },
            {
                "time_s": 1914.506,
                "time_e": 1914.626
            },
            {
                "time_s": 1914.686,
                "time_e": 1915.126
            },
            {
                "time_s": 1915.366,
                "time_e": 1915.746
            },
            {
                "time_s": 1915.806,
                "time_e": 1915.926
            },
            {
                "time_s": 1916.186,
                "time_e": 1916.206
            },
            {
                "time_s": 1916.346,
                "time_e": 1916.566
            },
            {
                "time_s": 1916.626,
                "time_e": 1916.826
            },
            {
                "time_s": 1916.906,
                "time_e": 1917.446
            },
            {
                "time_s": 1917.506,
                "time_e": 1917.706
            },
            {
                "time_s": 1917.786,
                "time_e": 1917.846
            },
            {
                "time_s": 1917.906,
                "time_e": 1918.326
            },
            {
                "time_s": 1919.97,
                "time_e": 1920.09
            },
            {
                "time_s": 1920.15,
                "time_e": 1920.43
            },
            {
                "time_s": 1920.57,
                "time_e": 1920.69
            }
        ],
        "start": 1913.606,
        "end": 1920.69,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova idemo na broj 9 klub zastupnika \u017eivog zida i snagae vlada ne prihva\u0107a molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1926.512,
                "time_e": 1926.652
            },
            {
                "time_s": 1926.712,
                "time_e": 1926.932
            },
            {
                "time_s": 1927.012,
                "time_e": 1927.352
            },
            {
                "time_s": 1927.392,
                "time_e": 1927.552
            },
            {
                "time_s": 1927.592,
                "time_e": 1928.052
            },
            {
                "time_s": 1928.912,
                "time_e": 1929.152
            },
            {
                "time_s": 1929.212,
                "time_e": 1929.252
            },
            {
                "time_s": 1929.552,
                "time_e": 1929.712
            },
            {
                "time_s": 1929.952,
                "time_e": 1929.972
            },
            {
                "time_s": 1930.972,
                "time_e": 1931.152
            },
            {
                "time_s": 1931.192,
                "time_e": 1931.692
            },
            {
                "time_s": 1931.772,
                "time_e": 1931.992
            },
            {
                "time_s": 1932.032,
                "time_e": 1932.232
            },
            {
                "time_s": 1932.292,
                "time_e": 1932.312
            },
            {
                "time_s": 1932.392,
                "time_e": 1932.692
            },
            {
                "time_s": 1932.772,
                "time_e": 1932.992
            },
            {
                "time_s": 1933.072,
                "time_e": 1933.132
            },
            {
                "time_s": 1933.232,
                "time_e": 1933.612
            },
            {
                "time_s": 1933.692,
                "time_e": 1933.872
            },
            {
                "time_s": 1933.932,
                "time_e": 1934.332
            }
        ],
        "start": 1926.512,
        "end": 1934.332,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 10 istog kluba zastupnika je povu\u010den amandman broj 11 kluba zastupnika hnsa i kluba zastupnika hdza je prihva\u0107en postao je sastavni dio zakona amandman broj 12 kluba zastupnika \u017eivog zida i snagae ne prihva\u0107a vlada molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1941.67,
                "time_e": 1941.81
            },
            {
                "time_s": 1941.89,
                "time_e": 1942.11
            },
            {
                "time_s": 1942.19,
                "time_e": 1942.51
            },
            {
                "time_s": 1942.53,
                "time_e": 1942.65
            },
            {
                "time_s": 1942.71,
                "time_e": 1943.17
            },
            {
                "time_s": 1943.43,
                "time_e": 1943.77
            },
            {
                "time_s": 1943.83,
                "time_e": 1943.95
            },
            {
                "time_s": 1944.21,
                "time_e": 1944.29
            },
            {
                "time_s": 1944.61,
                "time_e": 1944.83
            },
            {
                "time_s": 1944.87,
                "time_e": 1945.05
            },
            {
                "time_s": 1945.13,
                "time_e": 1945.77
            },
            {
                "time_s": 1946.07,
                "time_e": 1946.15
            },
            {
                "time_s": 1946.25,
                "time_e": 1946.79
            },
            {
                "time_s": 1946.95,
                "time_e": 1947.31
            },
            {
                "time_s": 1947.37,
                "time_e": 1947.47
            },
            {
                "time_s": 1947.61,
                "time_e": 1947.81
            },
            {
                "time_s": 1948.01,
                "time_e": 1948.21
            },
            {
                "time_s": 1948.29,
                "time_e": 1948.77
            },
            {
                "time_s": 1948.87,
                "time_e": 1949.39
            },
            {
                "time_s": 1949.57,
                "time_e": 1949.61
            },
            {
                "time_s": 1949.71,
                "time_e": 1949.93
            },
            {
                "time_s": 1950.01,
                "time_e": 1950.45
            },
            {
                "time_s": 1950.53,
                "time_e": 1950.97
            },
            {
                "time_s": 1951.05,
                "time_e": 1951.09
            },
            {
                "time_s": 1951.19,
                "time_e": 1951.71
            },
            {
                "time_s": 1951.81,
                "time_e": 1952.05
            },
            {
                "time_s": 1952.07,
                "time_e": 1952.11
            },
            {
                "time_s": 1952.15,
                "time_e": 1952.53
            },
            {
                "time_s": 1952.57,
                "time_e": 1952.69
            },
            {
                "time_s": 1952.79,
                "time_e": 1953.13
            },
            {
                "time_s": 1954.21,
                "time_e": 1954.59
            },
            {
                "time_s": 1954.65,
                "time_e": 1954.79
            },
            {
                "time_s": 1955.07,
                "time_e": 1955.13
            },
            {
                "time_s": 1955.31,
                "time_e": 1955.57
            },
            {
                "time_s": 1955.63,
                "time_e": 1956.09
            },
            {
                "time_s": 1956.15,
                "time_e": 1956.35
            },
            {
                "time_s": 1956.39,
                "time_e": 1956.55
            },
            {
                "time_s": 1956.59,
                "time_e": 1956.63
            },
            {
                "time_s": 1956.69,
                "time_e": 1957.03
            },
            {
                "time_s": 1957.11,
                "time_e": 1957.15
            },
            {
                "time_s": 1957.25,
                "time_e": 1957.69
            },
            {
                "time_s": 1957.77,
                "time_e": 1958.07
            },
            {
                "time_s": 1958.17,
                "time_e": 1958.35
            },
            {
                "time_s": 1958.39,
                "time_e": 1958.83
            }
        ],
        "start": 1941.67,
        "end": 1958.83,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "kada zavr\u0161imo amandmane",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1965.484,
                "time_e": 1965.604
            },
            {
                "time_s": 1965.624,
                "time_e": 1966.024
            },
            {
                "time_s": 1966.084,
                "time_e": 1966.424
            }
        ],
        "start": 1965.484,
        "end": 1966.424,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 13 zastupnika mire bulja vlada ne prihva\u0107a molim glasujmo \u0161to sad na amandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1968.747,
                "time_e": 1968.887
            },
            {
                "time_s": 1968.947,
                "time_e": 1969.147
            },
            {
                "time_s": 1969.207,
                "time_e": 1969.547
            },
            {
                "time_s": 1969.567,
                "time_e": 1969.687
            },
            {
                "time_s": 1969.747,
                "time_e": 1970.107
            },
            {
                "time_s": 1970.167,
                "time_e": 1970.487
            },
            {
                "time_s": 1970.547,
                "time_e": 1970.687
            },
            {
                "time_s": 1971.027,
                "time_e": 1971.107
            },
            {
                "time_s": 1971.687,
                "time_e": 1972.287
            },
            {
                "time_s": 1972.347,
                "time_e": 1972.547
            },
            {
                "time_s": 1972.607,
                "time_e": 1972.827
            },
            {
                "time_s": 1972.887,
                "time_e": 1973.087
            },
            {
                "time_s": 1973.147,
                "time_e": 1973.207
            },
            {
                "time_s": 1973.307,
                "time_e": 1973.747
            },
            {
                "time_s": 1973.827,
                "time_e": 1974.027
            },
            {
                "time_s": 1974.067,
                "time_e": 1974.487
            },
            {
                "time_s": 1975.447,
                "time_e": 1975.547
            },
            {
                "time_s": 1976.367,
                "time_e": 1976.547
            },
            {
                "time_s": 1976.567,
                "time_e": 1976.627
            },
            {
                "time_s": 1976.687,
                "time_e": 1977.107
            }
        ],
        "start": 1968.747,
        "end": 1977.107,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaustavit \u0107emo ovo glasovanje jer kolega bulj se \u017eeli referirati na amandmane izvolite tra\u017ei stanku u ime kluba hvala lijepo predsjedni\u010de kolegice i kolege ovim amandmanom tra\u017eim da bazne stanice jer atenski stupovi moraju imati gra\u0111evinsku dozvolu kao i u svim zemljama europe i eu u hrvatskoj postavljaju teleoperateri bazne stanice na vrti\u0107e \u0161kole bolnice ispod prozora u crkvene zvonike gdje im god padne na pamet bez gra\u0111evinske dozvole najve\u0107a dobit u europi do\u0107 \u0107e telekoma i njegova sestrinska stranka njegova sestrinska tvrtka je ht koja ima dobit 42 u hrvatskoj i taj novac muzu zna\u010di iz d\u017eepova i ula\u017eu tko zna gdje ju\u010der je bila i tribina hdz vara\u017edinski je organizirao protiv baznih stanica bez gra\u0111evinske dozvole evo kolege ju\u010der je bila u vara\u017edinu tribina evo vi dignite ruku kolega iz vara\u017edina recite jeste vi bili na toj tribini zna\u010di samo tra\u017eim da ne budemo kolonija teleoperatera isto pitanje sam pitao i premijera zbog \u010dega se teleoperateri u hrvatskoj ne pona\u0161aju kao u svojim zemljama dal smo mi njihovi pokusni kuni\u0107i i samo njihova dobit treva na kraju bi rekao koliko je ovaj zakon lo\u0161 pro\u010dista\u010d u kninu pogledajte do \u010dega je doveo krku rijeku ovo je voda iz pitke rijeke krke kolege iz devete izborne jedinice pogledajte \u0161to na\u0161u djeci ostavljamo zakon o gradnji pro\u010dista\u010d koji ne mo\u017ee se koristiti punim kapacitet ona je napravljeno na nasipu a bilo je prostora da se to rije\u0161i i sada provjerite ima li div dozvole sve okoli\u0161ne dozvole provjerite molim vas kolege imenovali ste danas ovih dana svoga inspektora na \u010delu glavnog inspektorata",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1983.643,
                "time_e": 1984.063
            },
            {
                "time_s": 1984.123,
                "time_e": 1984.283
            },
            {
                "time_s": 1984.343,
                "time_e": 1984.443
            },
            {
                "time_s": 1984.503,
                "time_e": 1985.063
            },
            {
                "time_s": 1985.103,
                "time_e": 1985.223
            },
            {
                "time_s": 1985.383,
                "time_e": 1985.683
            },
            {
                "time_s": 1985.783,
                "time_e": 1985.943
            },
            {
                "time_s": 1986.003,
                "time_e": 1986.063
            },
            {
                "time_s": 1986.123,
                "time_e": 1986.303
            },
            {
                "time_s": 1986.383,
                "time_e": 1986.943
            },
            {
                "time_s": 1987.023,
                "time_e": 1987.103
            },
            {
                "time_s": 1987.223,
                "time_e": 1987.663
            },
            {
                "time_s": 1987.703,
                "time_e": 1988.083
            },
            {
                "time_s": 1989.284,
                "time_e": 1989.544
            },
            {
                "time_s": 1989.624,
                "time_e": 1989.944
            },
            {
                "time_s": 1990.004,
                "time_e": 1990.024
            },
            {
                "time_s": 1990.044,
                "time_e": 1990.144
            },
            {
                "time_s": 1990.224,
                "time_e": 1990.444
            },
            {
                "time_s": 1992.137,
                "time_e": 1992.337
            },
            {
                "time_s": 1992.357,
                "time_e": 1992.637
            },
            {
                "time_s": 1993.657,
                "time_e": 1994.177
            },
            {
                "time_s": 1994.297,
                "time_e": 1994.677
            },
            {
                "time_s": 1994.717,
                "time_e": 1994.737
            },
            {
                "time_s": 1994.797,
                "time_e": 1995.137
            },
            {
                "time_s": 1996.741,
                "time_e": 1996.961
            },
            {
                "time_s": 1997.081,
                "time_e": 1997.581
            },
            {
                "time_s": 1997.661,
                "time_e": 1998.101
            },
            {
                "time_s": 1999.001,
                "time_e": 1999.061
            },
            {
                "time_s": 1999.601,
                "time_e": 1999.881
            },
            {
                "time_s": 1999.941,
                "time_e": 2000.281
            },
            {
                "time_s": 2000.321,
                "time_e": 2000.381
            },
            {
                "time_s": 2000.521,
                "time_e": 2000.921
            },
            {
                "time_s": 2000.981,
                "time_e": 2001.401
            },
            {
                "time_s": 2002.261,
                "time_e": 2002.501
            },
            {
                "time_s": 2002.541,
                "time_e": 2002.781
            },
            {
                "time_s": 2002.861,
                "time_e": 2003.301
            },
            {
                "time_s": 2003.381,
                "time_e": 2003.701
            },
            {
                "time_s": 2003.781,
                "time_e": 2003.921
            },
            {
                "time_s": 2003.981,
                "time_e": 2004.021
            },
            {
                "time_s": 2004.041,
                "time_e": 2004.061
            },
            {
                "time_s": 2004.121,
                "time_e": 2004.321
            },
            {
                "time_s": 2004.401,
                "time_e": 2004.741
            },
            {
                "time_s": 2004.821,
                "time_e": 2005.221
            },
            {
                "time_s": 2005.641,
                "time_e": 2005.661
            },
            {
                "time_s": 2005.861,
                "time_e": 2006.421
            },
            {
                "time_s": 2007.844,
                "time_e": 2007.864
            },
            {
                "time_s": 2007.944,
                "time_e": 2008.444
            },
            {
                "time_s": 2008.544,
                "time_e": 2008.964
            },
            {
                "time_s": 2009.344,
                "time_e": 2009.944
            },
            {
                "time_s": 2010.024,
                "time_e": 2010.304
            },
            {
                "time_s": 2010.384,
                "time_e": 2010.844
            },
            {
                "time_s": 2011.204,
                "time_e": 2011.264
            },
            {
                "time_s": 2011.324,
                "time_e": 2011.804
            },
            {
                "time_s": 2012.084,
                "time_e": 2012.484
            },
            {
                "time_s": 2012.784,
                "time_e": 2013.284
            },
            {
                "time_s": 2013.844,
                "time_e": 2014.124
            },
            {
                "time_s": 2014.204,
                "time_e": 2014.644
            },
            {
                "time_s": 2014.924,
                "time_e": 2014.944
            },
            {
                "time_s": 2015.024,
                "time_e": 2015.364
            },
            {
                "time_s": 2015.444,
                "time_e": 2015.884
            },
            {
                "time_s": 2016.244,
                "time_e": 2016.344
            },
            {
                "time_s": 2016.384,
                "time_e": 2016.444
            },
            {
                "time_s": 2016.484,
                "time_e": 2016.664
            },
            {
                "time_s": 2016.844,
                "time_e": 2017.084
            },
            {
                "time_s": 2017.184,
                "time_e": 2017.244
            },
            {
                "time_s": 2017.344,
                "time_e": 2017.644
            },
            {
                "time_s": 2017.984,
                "time_e": 2018.164
            },
            {
                "time_s": 2018.204,
                "time_e": 2018.704
            },
            {
                "time_s": 2018.804,
                "time_e": 2019.144
            },
            {
                "time_s": 2019.644,
                "time_e": 2020.064
            },
            {
                "time_s": 2020.184,
                "time_e": 2020.544
            },
            {
                "time_s": 2021.164,
                "time_e": 2021.184
            },
            {
                "time_s": 2021.264,
                "time_e": 2021.764
            },
            {
                "time_s": 2022.144,
                "time_e": 2022.264
            },
            {
                "time_s": 2022.324,
                "time_e": 2022.404
            },
            {
                "time_s": 2022.504,
                "time_e": 2022.944
            },
            {
                "time_s": 2023.024,
                "time_e": 2023.044
            },
            {
                "time_s": 2023.064,
                "time_e": 2023.284
            },
            {
                "time_s": 2023.364,
                "time_e": 2023.824
            },
            {
                "time_s": 2023.944,
                "time_e": 2024.284
            },
            {
                "time_s": 2024.624,
                "time_e": 2024.844
            },
            {
                "time_s": 2024.924,
                "time_e": 2025.344
            },
            {
                "time_s": 2025.424,
                "time_e": 2025.724
            },
            {
                "time_s": 2025.784,
                "time_e": 2025.824
            },
            {
                "time_s": 2026.084,
                "time_e": 2026.364
            },
            {
                "time_s": 2026.944,
                "time_e": 2027.084
            },
            {
                "time_s": 2027.224,
                "time_e": 2027.384
            },
            {
                "time_s": 2027.544,
                "time_e": 2027.824
            },
            {
                "time_s": 2027.884,
                "time_e": 2028.564
            },
            {
                "time_s": 2029.164,
                "time_e": 2029.184
            },
            {
                "time_s": 2029.264,
                "time_e": 2029.704
            },
            {
                "time_s": 2030.724,
                "time_e": 2030.744
            },
            {
                "time_s": 2030.824,
                "time_e": 2031.004
            },
            {
                "time_s": 2031.064,
                "time_e": 2031.384
            },
            {
                "time_s": 2031.524,
                "time_e": 2031.884
            },
            {
                "time_s": 2032.044,
                "time_e": 2032.304
            },
            {
                "time_s": 2032.364,
                "time_e": 2032.404
            },
            {
                "time_s": 2032.424,
                "time_e": 2032.824
            },
            {
                "time_s": 2033.264,
                "time_e": 2033.284
            },
            {
                "time_s": 2033.344,
                "time_e": 2033.624
            },
            {
                "time_s": 2033.684,
                "time_e": 2033.784
            },
            {
                "time_s": 2033.844,
                "time_e": 2033.964
            },
            {
                "time_s": 2034.084,
                "time_e": 2034.244
            },
            {
                "time_s": 2034.884,
                "time_e": 2035.164
            },
            {
                "time_s": 2035.224,
                "time_e": 2035.264
            },
            {
                "time_s": 2035.344,
                "time_e": 2035.564
            },
            {
                "time_s": 2036.364,
                "time_e": 2036.424
            },
            {
                "time_s": 2036.544,
                "time_e": 2037.024
            },
            {
                "time_s": 2037.664,
                "time_e": 2038.044
            },
            {
                "time_s": 2038.224,
                "time_e": 2038.724
            },
            {
                "time_s": 2038.764,
                "time_e": 2038.804
            },
            {
                "time_s": 2038.844,
                "time_e": 2039.504
            },
            {
                "time_s": 2039.924,
                "time_e": 2040.264
            },
            {
                "time_s": 2040.324,
                "time_e": 2040.704
            },
            {
                "time_s": 2040.744,
                "time_e": 2041.184
            },
            {
                "time_s": 2041.364,
                "time_e": 2041.484
            },
            {
                "time_s": 2041.524,
                "time_e": 2041.984
            },
            {
                "time_s": 2042.084,
                "time_e": 2042.404
            },
            {
                "time_s": 2042.924,
                "time_e": 2043.044
            },
            {
                "time_s": 2043.184,
                "time_e": 2043.604
            },
            {
                "time_s": 2043.984,
                "time_e": 2044.204
            },
            {
                "time_s": 2044.244,
                "time_e": 2044.284
            },
            {
                "time_s": 2044.344,
                "time_e": 2044.464
            },
            {
                "time_s": 2044.524,
                "time_e": 2044.544
            },
            {
                "time_s": 2044.584,
                "time_e": 2044.944
            },
            {
                "time_s": 2045.024,
                "time_e": 2045.384
            },
            {
                "time_s": 2046.124,
                "time_e": 2046.244
            },
            {
                "time_s": 2046.364,
                "time_e": 2046.424
            },
            {
                "time_s": 2046.504,
                "time_e": 2046.784
            },
            {
                "time_s": 2046.844,
                "time_e": 2047.084
            },
            {
                "time_s": 2047.164,
                "time_e": 2047.464
            },
            {
                "time_s": 2047.504,
                "time_e": 2047.544
            },
            {
                "time_s": 2047.604,
                "time_e": 2047.984
            },
            {
                "time_s": 2048.024,
                "time_e": 2048.264
            },
            {
                "time_s": 2048.284,
                "time_e": 2048.424
            },
            {
                "time_s": 2048.484,
                "time_e": 2048.544
            },
            {
                "time_s": 2048.644,
                "time_e": 2048.784
            },
            {
                "time_s": 2048.824,
                "time_e": 2048.864
            },
            {
                "time_s": 2048.924,
                "time_e": 2049.004
            },
            {
                "time_s": 2049.064,
                "time_e": 2049.424
            },
            {
                "time_s": 2050.264,
                "time_e": 2050.504
            },
            {
                "time_s": 2050.624,
                "time_e": 2050.844
            },
            {
                "time_s": 2050.944,
                "time_e": 2051.364
            },
            {
                "time_s": 2051.404,
                "time_e": 2051.464
            },
            {
                "time_s": 2051.504,
                "time_e": 2051.564
            },
            {
                "time_s": 2051.604,
                "time_e": 2051.884
            },
            {
                "time_s": 2051.984,
                "time_e": 2052.384
            },
            {
                "time_s": 2052.504,
                "time_e": 2053.244
            },
            {
                "time_s": 2053.364,
                "time_e": 2053.564
            },
            {
                "time_s": 2053.664,
                "time_e": 2054.044
            },
            {
                "time_s": 2054.124,
                "time_e": 2054.244
            },
            {
                "time_s": 2054.324,
                "time_e": 2054.644
            },
            {
                "time_s": 2054.744,
                "time_e": 2054.764
            },
            {
                "time_s": 2054.804,
                "time_e": 2055.244
            },
            {
                "time_s": 2055.684,
                "time_e": 2055.824
            },
            {
                "time_s": 2055.884,
                "time_e": 2056.064
            },
            {
                "time_s": 2056.144,
                "time_e": 2056.204
            },
            {
                "time_s": 2056.324,
                "time_e": 2057.064
            },
            {
                "time_s": 2057.084,
                "time_e": 2057.124
            },
            {
                "time_s": 2057.164,
                "time_e": 2057.584
            },
            {
                "time_s": 2057.644,
                "time_e": 2057.704
            },
            {
                "time_s": 2057.764,
                "time_e": 2058.284
            },
            {
                "time_s": 2058.724,
                "time_e": 2058.884
            },
            {
                "time_s": 2058.924,
                "time_e": 2058.944
            },
            {
                "time_s": 2059.024,
                "time_e": 2059.264
            },
            {
                "time_s": 2059.524,
                "time_e": 2059.844
            },
            {
                "time_s": 2061.467,
                "time_e": 2061.547
            },
            {
                "time_s": 2061.587,
                "time_e": 2061.667
            },
            {
                "time_s": 2061.727,
                "time_e": 2061.767
            },
            {
                "time_s": 2061.847,
                "time_e": 2062.127
            },
            {
                "time_s": 2062.247,
                "time_e": 2062.607
            },
            {
                "time_s": 2062.687,
                "time_e": 2063.127
            },
            {
                "time_s": 2063.467,
                "time_e": 2063.487
            },
            {
                "time_s": 2063.587,
                "time_e": 2063.827
            },
            {
                "time_s": 2064.187,
                "time_e": 2064.507
            },
            {
                "time_s": 2064.627,
                "time_e": 2064.827
            },
            {
                "time_s": 2064.947,
                "time_e": 2065.207
            },
            {
                "time_s": 2065.787,
                "time_e": 2065.847
            },
            {
                "time_s": 2065.927,
                "time_e": 2066.127
            },
            {
                "time_s": 2066.167,
                "time_e": 2066.207
            },
            {
                "time_s": 2066.267,
                "time_e": 2066.607
            },
            {
                "time_s": 2066.947,
                "time_e": 2067.207
            },
            {
                "time_s": 2067.287,
                "time_e": 2067.327
            },
            {
                "time_s": 2067.387,
                "time_e": 2067.547
            },
            {
                "time_s": 2067.647,
                "time_e": 2067.947
            },
            {
                "time_s": 2067.987,
                "time_e": 2068.207
            },
            {
                "time_s": 2069.507,
                "time_e": 2070.027
            },
            {
                "time_s": 2070.127,
                "time_e": 2070.147
            },
            {
                "time_s": 2070.227,
                "time_e": 2070.567
            },
            {
                "time_s": 2071.467,
                "time_e": 2071.827
            },
            {
                "time_s": 2071.887,
                "time_e": 2071.927
            },
            {
                "time_s": 2072.007,
                "time_e": 2072.187
            },
            {
                "time_s": 2072.227,
                "time_e": 2072.267
            },
            {
                "time_s": 2072.307,
                "time_e": 2072.587
            },
            {
                "time_s": 2072.667,
                "time_e": 2072.907
            },
            {
                "time_s": 2073.007,
                "time_e": 2073.307
            },
            {
                "time_s": 2074.047,
                "time_e": 2074.147
            },
            {
                "time_s": 2074.187,
                "time_e": 2074.247
            },
            {
                "time_s": 2074.287,
                "time_e": 2074.487
            },
            {
                "time_s": 2074.727,
                "time_e": 2074.807
            },
            {
                "time_s": 2074.907,
                "time_e": 2075.227
            },
            {
                "time_s": 2075.367,
                "time_e": 2075.647
            },
            {
                "time_s": 2075.767,
                "time_e": 2076.007
            },
            {
                "time_s": 2076.107,
                "time_e": 2076.427
            },
            {
                "time_s": 2076.487,
                "time_e": 2076.527
            },
            {
                "time_s": 2076.587,
                "time_e": 2076.907
            },
            {
                "time_s": 2076.947,
                "time_e": 2077.247
            },
            {
                "time_s": 2077.267,
                "time_e": 2077.667
            },
            {
                "time_s": 2078.247,
                "time_e": 2078.707
            },
            {
                "time_s": 2079.007,
                "time_e": 2079.167
            },
            {
                "time_s": 2079.427,
                "time_e": 2079.727
            },
            {
                "time_s": 2079.807,
                "time_e": 2080.067
            },
            {
                "time_s": 2080.107,
                "time_e": 2080.607
            },
            {
                "time_s": 2081.767,
                "time_e": 2082.107
            },
            {
                "time_s": 2082.147,
                "time_e": 2082.167
            },
            {
                "time_s": 2082.267,
                "time_e": 2082.527
            },
            {
                "time_s": 2082.587,
                "time_e": 2083.107
            },
            {
                "time_s": 2083.127,
                "time_e": 2083.227
            },
            {
                "time_s": 2083.487,
                "time_e": 2083.547
            },
            {
                "time_s": 2083.587,
                "time_e": 2083.767
            },
            {
                "time_s": 2083.867,
                "time_e": 2083.907
            },
            {
                "time_s": 2083.987,
                "time_e": 2084.327
            },
            {
                "time_s": 2084.407,
                "time_e": 2084.587
            },
            {
                "time_s": 2084.647,
                "time_e": 2085.167
            },
            {
                "time_s": 2085.247,
                "time_e": 2085.367
            },
            {
                "time_s": 2085.427,
                "time_e": 2085.467
            },
            {
                "time_s": 2085.507,
                "time_e": 2085.927
            },
            {
                "time_s": 2085.967,
                "time_e": 2086.007
            },
            {
                "time_s": 2086.067,
                "time_e": 2086.467
            },
            {
                "time_s": 2087.729,
                "time_e": 2087.749
            },
            {
                "time_s": 2088.829,
                "time_e": 2088.969
            },
            {
                "time_s": 2089.009,
                "time_e": 2089.049
            },
            {
                "time_s": 2089.129,
                "time_e": 2089.469
            },
            {
                "time_s": 2089.489,
                "time_e": 2089.529
            },
            {
                "time_s": 2089.569,
                "time_e": 2089.629
            },
            {
                "time_s": 2089.709,
                "time_e": 2089.749
            },
            {
                "time_s": 2089.849,
                "time_e": 2090.149
            },
            {
                "time_s": 2090.829,
                "time_e": 2090.849
            },
            {
                "time_s": 2090.989,
                "time_e": 2091.209
            },
            {
                "time_s": 2091.929,
                "time_e": 2092.409
            },
            {
                "time_s": 2092.489,
                "time_e": 2092.629
            },
            {
                "time_s": 2092.729,
                "time_e": 2092.789
            },
            {
                "time_s": 2092.909,
                "time_e": 2093.109
            },
            {
                "time_s": 2094.189,
                "time_e": 2094.589
            },
            {
                "time_s": 2094.709,
                "time_e": 2094.829
            },
            {
                "time_s": 2095.049,
                "time_e": 2095.549
            },
            {
                "time_s": 2095.629,
                "time_e": 2095.969
            },
            {
                "time_s": 2097.556,
                "time_e": 2097.996
            },
            {
                "time_s": 2098.096,
                "time_e": 2098.316
            },
            {
                "time_s": 2098.336,
                "time_e": 2098.496
            },
            {
                "time_s": 2098.556,
                "time_e": 2098.896
            },
            {
                "time_s": 2099.596,
                "time_e": 2100.056
            },
            {
                "time_s": 2100.136,
                "time_e": 2100.236
            },
            {
                "time_s": 2100.676,
                "time_e": 2100.916
            },
            {
                "time_s": 2101.456,
                "time_e": 2101.636
            },
            {
                "time_s": 2101.696,
                "time_e": 2101.916
            },
            {
                "time_s": 2102.036,
                "time_e": 2102.296
            },
            {
                "time_s": 2103.296,
                "time_e": 2103.796
            },
            {
                "time_s": 2104.316,
                "time_e": 2104.376
            },
            {
                "time_s": 2104.456,
                "time_e": 2104.616
            },
            {
                "time_s": 2104.656,
                "time_e": 2104.916
            },
            {
                "time_s": 2104.956,
                "time_e": 2105.536
            }
        ],
        "start": 1983.643,
        "end": 2105.536,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "andrija mikuli\u0107 neka provjeri i njegov inspektorat jel ovo krka kolega \u0161ipi\u0107 kova\u010d evo ostavljam vama mo\u017eete se naloga mi djeca i u dolu u zagoru hvala vam lijepo kolega bulj i imamo odobravam vam stanku o",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2107.613,
                "time_e": 2107.893
            },
            {
                "time_s": 2107.973,
                "time_e": 2108.293
            },
            {
                "time_s": 2108.333,
                "time_e": 2108.493
            },
            {
                "time_s": 2108.593,
                "time_e": 2108.933
            },
            {
                "time_s": 2109.073,
                "time_e": 2109.093
            },
            {
                "time_s": 2109.133,
                "time_e": 2109.333
            },
            {
                "time_s": 2109.393,
                "time_e": 2110.053
            },
            {
                "time_s": 2110.593,
                "time_e": 2110.673
            },
            {
                "time_s": 2110.753,
                "time_e": 2110.873
            },
            {
                "time_s": 2110.993,
                "time_e": 2111.253
            },
            {
                "time_s": 2111.693,
                "time_e": 2111.993
            },
            {
                "time_s": 2112.093,
                "time_e": 2112.433
            },
            {
                "time_s": 2112.593,
                "time_e": 2112.933
            },
            {
                "time_s": 2114.273,
                "time_e": 2114.413
            },
            {
                "time_s": 2114.453,
                "time_e": 2114.853
            },
            {
                "time_s": 2114.893,
                "time_e": 2115.433
            },
            {
                "time_s": 2115.713,
                "time_e": 2116.033
            },
            {
                "time_s": 2116.113,
                "time_e": 2116.173
            },
            {
                "time_s": 2116.253,
                "time_e": 2116.893
            },
            {
                "time_s": 2116.973,
                "time_e": 2117.173
            },
            {
                "time_s": 2117.233,
                "time_e": 2117.473
            },
            {
                "time_s": 2117.653,
                "time_e": 2117.673
            },
            {
                "time_s": 2117.733,
                "time_e": 2117.753
            },
            {
                "time_s": 2117.853,
                "time_e": 2118.013
            },
            {
                "time_s": 2118.053,
                "time_e": 2118.073
            },
            {
                "time_s": 2118.113,
                "time_e": 2118.473
            },
            {
                "time_s": 2120.053,
                "time_e": 2120.273
            },
            {
                "time_s": 2120.353,
                "time_e": 2120.473
            },
            {
                "time_s": 2120.513,
                "time_e": 2120.753
            },
            {
                "time_s": 2120.833,
                "time_e": 2121.133
            },
            {
                "time_s": 2121.233,
                "time_e": 2121.493
            },
            {
                "time_s": 2121.933,
                "time_e": 2121.953
            },
            {
                "time_s": 2122.773,
                "time_e": 2123.073
            },
            {
                "time_s": 2123.313,
                "time_e": 2123.813
            },
            {
                "time_s": 2123.873,
                "time_e": 2123.993
            },
            {
                "time_s": 2124.053,
                "time_e": 2124.493
            },
            {
                "time_s": 2124.753,
                "time_e": 2124.773
            }
        ],
        "start": 2107.613,
        "end": 2124.773,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dajem vam stanku od 10 minuta",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2127.086,
                "time_e": 2127.366
            },
            {
                "time_s": 2127.426,
                "time_e": 2127.566
            },
            {
                "time_s": 2127.686,
                "time_e": 2128.186
            },
            {
                "time_s": 2128.286,
                "time_e": 2128.386
            },
            {
                "time_s": 2128.646,
                "time_e": 2128.686
            },
            {
                "time_s": 2128.846,
                "time_e": 2129.306
            }
        ],
        "start": 2127.086,
        "end": 2129.306,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "vi u na\u0161a dica",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2132.871,
                "time_e": 2132.911
            },
            {
                "time_s": 2133.031,
                "time_e": 2133.051
            },
            {
                "time_s": 2133.091,
                "time_e": 2133.311
            },
            {
                "time_s": 2133.391,
                "time_e": 2133.631
            }
        ],
        "start": 2132.871,
        "end": 2133.631,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sa smijte se smijte se vi \u0161to ste napravili",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2136.358,
                "time_e": 2136.438
            },
            {
                "time_s": 2137.258,
                "time_e": 2137.698
            },
            {
                "time_s": 2137.798,
                "time_e": 2137.858
            },
            {
                "time_s": 2137.958,
                "time_e": 2138.318
            },
            {
                "time_s": 2138.398,
                "time_e": 2138.438
            },
            {
                "time_s": 2138.478,
                "time_e": 2138.538
            },
            {
                "time_s": 2138.558,
                "time_e": 2138.658
            },
            {
                "time_s": 2138.718,
                "time_e": 2138.818
            },
            {
                "time_s": 2138.878,
                "time_e": 2139.238
            }
        ],
        "start": 2136.358,
        "end": 2139.238,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ste stanku dajemo 10 minuta javlja li se jo\u0161 netko ako ne nastavljamo u 7 odnosno u 19 i 4 minute pardon imamo povredu poslovnika kolega stri\u010dak izvolite",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2141.393,
                "time_e": 2141.733
            },
            {
                "time_s": 2142.593,
                "time_e": 2142.953
            },
            {
                "time_s": 2143.013,
                "time_e": 2143.273
            },
            {
                "time_s": 2143.493,
                "time_e": 2143.553
            },
            {
                "time_s": 2143.673,
                "time_e": 2143.973
            },
            {
                "time_s": 2144.033,
                "time_e": 2144.233
            },
            {
                "time_s": 2144.273,
                "time_e": 2144.313
            },
            {
                "time_s": 2144.393,
                "time_e": 2144.453
            },
            {
                "time_s": 2144.513,
                "time_e": 2144.673
            },
            {
                "time_s": 2144.733,
                "time_e": 2145.053
            },
            {
                "time_s": 2146.133,
                "time_e": 2146.313
            },
            {
                "time_s": 2146.413,
                "time_e": 2146.473
            },
            {
                "time_s": 2146.593,
                "time_e": 2147.133
            },
            {
                "time_s": 2147.213,
                "time_e": 2147.233
            },
            {
                "time_s": 2147.333,
                "time_e": 2147.353
            },
            {
                "time_s": 2148.053,
                "time_e": 2148.353
            },
            {
                "time_s": 2148.393,
                "time_e": 2148.413
            },
            {
                "time_s": 2148.793,
                "time_e": 2148.853
            },
            {
                "time_s": 2149.373,
                "time_e": 2149.413
            },
            {
                "time_s": 2149.853,
                "time_e": 2149.873
            },
            {
                "time_s": 2150.193,
                "time_e": 2150.533
            },
            {
                "time_s": 2151.633,
                "time_e": 2151.953
            },
            {
                "time_s": 2152.013,
                "time_e": 2152.233
            },
            {
                "time_s": 2152.313,
                "time_e": 2152.653
            },
            {
                "time_s": 2152.733,
                "time_e": 2153.253
            },
            {
                "time_s": 2153.333,
                "time_e": 2153.593
            },
            {
                "time_s": 2153.653,
                "time_e": 2154.093
            },
            {
                "time_s": 2154.133,
                "time_e": 2154.473
            }
        ],
        "start": 2141.393,
        "end": 2154.473,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "hvala predsjedni\u010de zna\u010di povrije\u0111en je \u010dlanak 238. \u017eupanijski odbor hdza vara\u017edinske \u017eupanije ju\u010der nije imao tribinu jer sam ja predsjednik i bio sam u splitu prema tome kolega bulj govori neistinu a izme\u0111u ostalog tribina je bila a vezano na prostorno planiranje grada vara\u017edina gdje je predlo\u017eeno da se postave odre\u0111ena ograni\u010denja unutar prostornog plana hvala i",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2165.213,
                "time_e": 2165.433
            },
            {
                "time_s": 2165.513,
                "time_e": 2166.073
            },
            {
                "time_s": 2166.353,
                "time_e": 2166.593
            },
            {
                "time_s": 2166.653,
                "time_e": 2167.073
            },
            {
                "time_s": 2167.093,
                "time_e": 2167.133
            },
            {
                "time_s": 2167.193,
                "time_e": 2167.453
            },
            {
                "time_s": 2167.553,
                "time_e": 2168.033
            },
            {
                "time_s": 2168.213,
                "time_e": 2168.733
            },
            {
                "time_s": 2168.793,
                "time_e": 2168.973
            },
            {
                "time_s": 2169.053,
                "time_e": 2169.493
            },
            {
                "time_s": 2169.913,
                "time_e": 2170.353
            },
            {
                "time_s": 2170.393,
                "time_e": 2170.793
            },
            {
                "time_s": 2170.853,
                "time_e": 2171.053
            },
            {
                "time_s": 2171.093,
                "time_e": 2171.193
            },
            {
                "time_s": 2171.233,
                "time_e": 2171.313
            },
            {
                "time_s": 2171.393,
                "time_e": 2171.753
            },
            {
                "time_s": 2172.193,
                "time_e": 2172.253
            },
            {
                "time_s": 2172.333,
                "time_e": 2172.433
            },
            {
                "time_s": 2172.493,
                "time_e": 2172.533
            },
            {
                "time_s": 2172.613,
                "time_e": 2172.953
            },
            {
                "time_s": 2172.993,
                "time_e": 2173.033
            },
            {
                "time_s": 2173.073,
                "time_e": 2173.193
            },
            {
                "time_s": 2173.253,
                "time_e": 2173.353
            },
            {
                "time_s": 2173.413,
                "time_e": 2173.433
            },
            {
                "time_s": 2173.493,
                "time_e": 2173.813
            },
            {
                "time_s": 2174.473,
                "time_e": 2174.653
            },
            {
                "time_s": 2174.753,
                "time_e": 2174.973
            },
            {
                "time_s": 2175.633,
                "time_e": 2175.933
            },
            {
                "time_s": 2176.033,
                "time_e": 2176.173
            },
            {
                "time_s": 2176.233,
                "time_e": 2176.493
            },
            {
                "time_s": 2176.533,
                "time_e": 2176.953
            },
            {
                "time_s": 2177.173,
                "time_e": 2177.213
            },
            {
                "time_s": 2177.453,
                "time_e": 2177.773
            },
            {
                "time_s": 2177.853,
                "time_e": 2178.153
            },
            {
                "time_s": 2178.233,
                "time_e": 2178.533
            },
            {
                "time_s": 2178.573,
                "time_e": 2178.613
            },
            {
                "time_s": 2178.673,
                "time_e": 2178.853
            },
            {
                "time_s": 2179.253,
                "time_e": 2179.273
            },
            {
                "time_s": 2179.313,
                "time_e": 2179.613
            },
            {
                "time_s": 2179.673,
                "time_e": 2179.713
            },
            {
                "time_s": 2179.793,
                "time_e": 2180.133
            },
            {
                "time_s": 2180.173,
                "time_e": 2180.573
            },
            {
                "time_s": 2180.633,
                "time_e": 2180.833
            },
            {
                "time_s": 2180.913,
                "time_e": 2181.393
            },
            {
                "time_s": 2181.753,
                "time_e": 2181.853
            },
            {
                "time_s": 2181.893,
                "time_e": 2181.933
            },
            {
                "time_s": 2181.973,
                "time_e": 2182.433
            },
            {
                "time_s": 2182.493,
                "time_e": 2182.553
            },
            {
                "time_s": 2182.673,
                "time_e": 2182.733
            },
            {
                "time_s": 2183.353,
                "time_e": 2183.693
            },
            {
                "time_s": 2184.133,
                "time_e": 2184.533
            },
            {
                "time_s": 2184.573,
                "time_e": 2185.133
            },
            {
                "time_s": 2185.313,
                "time_e": 2185.573
            },
            {
                "time_s": 2185.653,
                "time_e": 2185.993
            },
            {
                "time_s": 2186.053,
                "time_e": 2186.293
            },
            {
                "time_s": 2186.613,
                "time_e": 2186.813
            },
            {
                "time_s": 2186.893,
                "time_e": 2186.913
            }
        ],
        "start": 2165.213,
        "end": 2186.913,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "niste rekli koji je \u010dlanak povrije\u0111en jeste rekli sad sam vam htio dati opomenu a sad ne mogu kolega bulj izvolite ne mogu jer ako nije istina onda mu ne mogu dati povrijedio \u010dlanak 238. kolega zna da ju\u010der odr\u017eana treba u vara\u017edinu da je hdz organizirao auteretribinu kako se zove predsjednik hdza habijan je organizirao tribinu da bi se borili protiv baznih stanica u naseljenom podru\u010dju vara\u017edinske grada vara\u017edina i to \u0107u vam sad pokazati letkon kuses i hdz zajedno su odr\u017eali huzez udruga koja je meni pomagala i s kojom sam bio aktivist je odr\u017eala tribinu i pozdravljam sve vara\u017edince koji su organizirali al ali ne ove koji su ovdje kolega bulj da peru se da bi mogli se opet dobro imamo stanku do 1905",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2193.841,
                "time_e": 2194.081
            },
            {
                "time_s": 2194.161,
                "time_e": 2194.381
            },
            {
                "time_s": 2194.481,
                "time_e": 2194.621
            },
            {
                "time_s": 2194.681,
                "time_e": 2194.721
            },
            {
                "time_s": 2194.801,
                "time_e": 2195.201
            },
            {
                "time_s": 2195.321,
                "time_e": 2195.861
            },
            {
                "time_s": 2196.061,
                "time_e": 2196.281
            },
            {
                "time_s": 2196.341,
                "time_e": 2196.601
            },
            {
                "time_s": 2198.081,
                "time_e": 2198.201
            },
            {
                "time_s": 2198.261,
                "time_e": 2198.341
            },
            {
                "time_s": 2198.401,
                "time_e": 2198.521
            },
            {
                "time_s": 2198.581,
                "time_e": 2198.741
            },
            {
                "time_s": 2198.801,
                "time_e": 2198.981
            },
            {
                "time_s": 2199.041,
                "time_e": 2199.441
            },
            {
                "time_s": 2199.461,
                "time_e": 2199.481
            },
            {
                "time_s": 2199.561,
                "time_e": 2199.681
            },
            {
                "time_s": 2199.741,
                "time_e": 2199.801
            },
            {
                "time_s": 2199.881,
                "time_e": 2200.101
            },
            {
                "time_s": 2201.62,
                "time_e": 2201.92
            },
            {
                "time_s": 2202.02,
                "time_e": 2202.18
            },
            {
                "time_s": 2202.22,
                "time_e": 2202.52
            },
            {
                "time_s": 2202.6,
                "time_e": 2202.66
            },
            {
                "time_s": 2202.76,
                "time_e": 2202.92
            },
            {
                "time_s": 2202.98,
                "time_e": 2203.04
            },
            {
                "time_s": 2203.1,
                "time_e": 2203.26
            },
            {
                "time_s": 2203.42,
                "time_e": 2203.56
            },
            {
                "time_s": 2203.64,
                "time_e": 2203.98
            },
            {
                "time_s": 2204.06,
                "time_e": 2204.16
            },
            {
                "time_s": 2204.24,
                "time_e": 2204.28
            },
            {
                "time_s": 2204.34,
                "time_e": 2204.38
            },
            {
                "time_s": 2204.46,
                "time_e": 2204.6
            },
            {
                "time_s": 2204.66,
                "time_e": 2205.74
            },
            {
                "time_s": 2206.58,
                "time_e": 2206.9
            },
            {
                "time_s": 2207.0,
                "time_e": 2207.22
            },
            {
                "time_s": 2207.3,
                "time_e": 2207.86
            },
            {
                "time_s": 2208.58,
                "time_e": 2208.92
            },
            {
                "time_s": 2210.04,
                "time_e": 2210.18
            },
            {
                "time_s": 2210.3,
                "time_e": 2210.36
            },
            {
                "time_s": 2210.38,
                "time_e": 2210.68
            },
            {
                "time_s": 2210.72,
                "time_e": 2211.04
            },
            {
                "time_s": 2211.1,
                "time_e": 2211.48
            },
            {
                "time_s": 2211.96,
                "time_e": 2212.0
            },
            {
                "time_s": 2212.06,
                "time_e": 2212.56
            },
            {
                "time_s": 2212.62,
                "time_e": 2212.66
            },
            {
                "time_s": 2212.7,
                "time_e": 2212.74
            },
            {
                "time_s": 2212.8,
                "time_e": 2213.2
            },
            {
                "time_s": 2213.34,
                "time_e": 2213.82
            },
            {
                "time_s": 2213.84,
                "time_e": 2214.62
            },
            {
                "time_s": 2215.16,
                "time_e": 2215.3
            },
            {
                "time_s": 2215.36,
                "time_e": 2215.4
            },
            {
                "time_s": 2215.46,
                "time_e": 2215.6
            },
            {
                "time_s": 2215.7,
                "time_e": 2216.08
            },
            {
                "time_s": 2216.2,
                "time_e": 2216.6
            },
            {
                "time_s": 2216.86,
                "time_e": 2217.26
            },
            {
                "time_s": 2217.3,
                "time_e": 2217.34
            },
            {
                "time_s": 2217.38,
                "time_e": 2217.84
            },
            {
                "time_s": 2217.94,
                "time_e": 2218.36
            },
            {
                "time_s": 2218.8,
                "time_e": 2218.86
            },
            {
                "time_s": 2218.96,
                "time_e": 2219.02
            },
            {
                "time_s": 2219.08,
                "time_e": 2219.16
            },
            {
                "time_s": 2219.28,
                "time_e": 2219.6
            },
            {
                "time_s": 2219.7,
                "time_e": 2219.92
            },
            {
                "time_s": 2219.98,
                "time_e": 2220.32
            },
            {
                "time_s": 2220.38,
                "time_e": 2220.8
            },
            {
                "time_s": 2220.86,
                "time_e": 2220.88
            },
            {
                "time_s": 2220.94,
                "time_e": 2221.42
            },
            {
                "time_s": 2221.5,
                "time_e": 2222.08
            },
            {
                "time_s": 2222.64,
                "time_e": 2223.24
            },
            {
                "time_s": 2223.46,
                "time_e": 2223.68
            },
            {
                "time_s": 2223.74,
                "time_e": 2224.2
            },
            {
                "time_s": 2224.74,
                "time_e": 2224.76
            },
            {
                "time_s": 2224.86,
                "time_e": 2224.92
            },
            {
                "time_s": 2225.08,
                "time_e": 2225.12
            },
            {
                "time_s": 2225.18,
                "time_e": 2225.26
            },
            {
                "time_s": 2225.32,
                "time_e": 2225.4
            },
            {
                "time_s": 2225.48,
                "time_e": 2225.96
            },
            {
                "time_s": 2226.04,
                "time_e": 2226.44
            },
            {
                "time_s": 2227.0,
                "time_e": 2227.42
            },
            {
                "time_s": 2227.6,
                "time_e": 2227.62
            },
            {
                "time_s": 2227.72,
                "time_e": 2228.16
            },
            {
                "time_s": 2228.56,
                "time_e": 2228.84
            },
            {
                "time_s": 2228.9,
                "time_e": 2228.98
            },
            {
                "time_s": 2229.02,
                "time_e": 2229.38
            },
            {
                "time_s": 2229.48,
                "time_e": 2229.8
            },
            {
                "time_s": 2229.86,
                "time_e": 2230.08
            },
            {
                "time_s": 2230.16,
                "time_e": 2230.26
            },
            {
                "time_s": 2230.3,
                "time_e": 2230.34
            },
            {
                "time_s": 2230.42,
                "time_e": 2230.58
            },
            {
                "time_s": 2230.68,
                "time_e": 2231.1
            },
            {
                "time_s": 2231.16,
                "time_e": 2231.18
            },
            {
                "time_s": 2231.2,
                "time_e": 2231.22
            },
            {
                "time_s": 2231.24,
                "time_e": 2231.36
            },
            {
                "time_s": 2231.42,
                "time_e": 2231.52
            },
            {
                "time_s": 2231.56,
                "time_e": 2231.66
            },
            {
                "time_s": 2231.72,
                "time_e": 2232.18
            },
            {
                "time_s": 2232.56,
                "time_e": 2232.6
            },
            {
                "time_s": 2232.68,
                "time_e": 2233.02
            },
            {
                "time_s": 2233.12,
                "time_e": 2233.5
            },
            {
                "time_s": 2233.92,
                "time_e": 2233.94
            },
            {
                "time_s": 2234.04,
                "time_e": 2234.48
            },
            {
                "time_s": 2234.6,
                "time_e": 2234.7
            },
            {
                "time_s": 2234.78,
                "time_e": 2235.36
            },
            {
                "time_s": 2235.44,
                "time_e": 2235.54
            },
            {
                "time_s": 2235.6,
                "time_e": 2235.64
            },
            {
                "time_s": 2235.68,
                "time_e": 2236.22
            },
            {
                "time_s": 2236.32,
                "time_e": 2236.66
            },
            {
                "time_s": 2237.06,
                "time_e": 2237.14
            },
            {
                "time_s": 2237.2,
                "time_e": 2237.26
            },
            {
                "time_s": 2237.38,
                "time_e": 2237.54
            },
            {
                "time_s": 2237.62,
                "time_e": 2237.72
            },
            {
                "time_s": 2237.82,
                "time_e": 2237.88
            },
            {
                "time_s": 2237.9,
                "time_e": 2238.04
            },
            {
                "time_s": 2238.08,
                "time_e": 2238.34
            },
            {
                "time_s": 2238.42,
                "time_e": 2238.6
            },
            {
                "time_s": 2238.64,
                "time_e": 2238.72
            },
            {
                "time_s": 2239.58,
                "time_e": 2239.86
            },
            {
                "time_s": 2239.92,
                "time_e": 2239.98
            },
            {
                "time_s": 2240.04,
                "time_e": 2240.08
            },
            {
                "time_s": 2240.16,
                "time_e": 2240.2
            },
            {
                "time_s": 2240.54,
                "time_e": 2240.74
            },
            {
                "time_s": 2240.84,
                "time_e": 2240.88
            },
            {
                "time_s": 2241.18,
                "time_e": 2241.46
            },
            {
                "time_s": 2241.64,
                "time_e": 2241.88
            },
            {
                "time_s": 2242.12,
                "time_e": 2242.38
            },
            {
                "time_s": 2242.5,
                "time_e": 2242.88
            },
            {
                "time_s": 2242.96,
                "time_e": 2243.02
            },
            {
                "time_s": 2243.44,
                "time_e": 2243.9
            }
        ],
        "start": 2193.841,
        "end": 2243.9,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "idemo kolegice i kolege dalje dakle glasovat \u0107emo sada o amandmanu broj 13 zastupnika mire bulja koji vlada ne prihva\u0107a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2847.134,
                "time_e": 2847.334
            },
            {
                "time_s": 2847.414,
                "time_e": 2847.834
            },
            {
                "time_s": 2847.874,
                "time_e": 2847.894
            },
            {
                "time_s": 2847.974,
                "time_e": 2848.274
            },
            {
                "time_s": 2848.354,
                "time_e": 2848.614
            },
            {
                "time_s": 2848.694,
                "time_e": 2848.934
            },
            {
                "time_s": 2848.974,
                "time_e": 2849.374
            },
            {
                "time_s": 2849.434,
                "time_e": 2849.574
            },
            {
                "time_s": 2849.694,
                "time_e": 2849.934
            },
            {
                "time_s": 2850.074,
                "time_e": 2850.094
            },
            {
                "time_s": 2850.174,
                "time_e": 2850.654
            },
            {
                "time_s": 2850.734,
                "time_e": 2850.914
            },
            {
                "time_s": 2851.214,
                "time_e": 2851.294
            },
            {
                "time_s": 2851.494,
                "time_e": 2852.054
            },
            {
                "time_s": 2852.114,
                "time_e": 2852.294
            },
            {
                "time_s": 2852.374,
                "time_e": 2852.594
            },
            {
                "time_s": 2852.714,
                "time_e": 2852.854
            },
            {
                "time_s": 2852.954,
                "time_e": 2853.194
            },
            {
                "time_s": 2853.294,
                "time_e": 2853.374
            },
            {
                "time_s": 2853.494,
                "time_e": 2853.994
            }
        ],
        "start": 2847.134,
        "end": 2853.994,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nemojte s",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2865.418,
                "time_e": 2865.678
            },
            {
                "time_s": 2865.938,
                "time_e": 2865.958
            }
        ],
        "start": 2865.418,
        "end": 2865.958,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova amandman broj 14. zastupnika ka\u017eimira varde vlada ne prihva\u0107a pa molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2872.72,
                "time_e": 2873.16
            },
            {
                "time_s": 2873.2,
                "time_e": 2873.24
            },
            {
                "time_s": 2873.32,
                "time_e": 2873.46
            },
            {
                "time_s": 2873.52,
                "time_e": 2873.76
            },
            {
                "time_s": 2873.84,
                "time_e": 2874.18
            },
            {
                "time_s": 2874.2,
                "time_e": 2874.36
            },
            {
                "time_s": 2874.42,
                "time_e": 2874.84
            },
            {
                "time_s": 2875.42,
                "time_e": 2875.8
            },
            {
                "time_s": 2875.84,
                "time_e": 2876.0
            },
            {
                "time_s": 2876.4,
                "time_e": 2876.5
            },
            {
                "time_s": 2876.56,
                "time_e": 2877.06
            },
            {
                "time_s": 2877.12,
                "time_e": 2877.56
            },
            {
                "time_s": 2877.64,
                "time_e": 2877.94
            },
            {
                "time_s": 2878.02,
                "time_e": 2878.26
            },
            {
                "time_s": 2878.36,
                "time_e": 2878.42
            },
            {
                "time_s": 2878.54,
                "time_e": 2878.96
            },
            {
                "time_s": 2879.06,
                "time_e": 2879.1
            },
            {
                "time_s": 2879.18,
                "time_e": 2879.4
            },
            {
                "time_s": 2879.44,
                "time_e": 2879.86
            }
        ],
        "start": 2872.72,
        "end": 2879.86,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova idemo na amandman broj 15 kluba zastupnika \u017eivog zida i snagae koji vlada ne prihva\u0107a pa molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2887.876,
                "time_e": 2888.056
            },
            {
                "time_s": 2888.136,
                "time_e": 2888.416
            },
            {
                "time_s": 2888.516,
                "time_e": 2888.916
            },
            {
                "time_s": 2888.996,
                "time_e": 2889.136
            },
            {
                "time_s": 2889.216,
                "time_e": 2889.696
            },
            {
                "time_s": 2890.076,
                "time_e": 2890.356
            },
            {
                "time_s": 2890.436,
                "time_e": 2890.476
            },
            {
                "time_s": 2890.536,
                "time_e": 2890.896
            },
            {
                "time_s": 2890.936,
                "time_e": 2891.056
            },
            {
                "time_s": 2891.356,
                "time_e": 2891.396
            },
            {
                "time_s": 2891.536,
                "time_e": 2891.716
            },
            {
                "time_s": 2891.796,
                "time_e": 2892.256
            },
            {
                "time_s": 2892.316,
                "time_e": 2892.536
            },
            {
                "time_s": 2892.576,
                "time_e": 2892.776
            },
            {
                "time_s": 2892.816,
                "time_e": 2892.836
            },
            {
                "time_s": 2892.916,
                "time_e": 2893.216
            },
            {
                "time_s": 2893.296,
                "time_e": 2893.396
            },
            {
                "time_s": 2893.456,
                "time_e": 2893.676
            },
            {
                "time_s": 2893.756,
                "time_e": 2893.816
            },
            {
                "time_s": 2893.916,
                "time_e": 2894.356
            },
            {
                "time_s": 2894.416,
                "time_e": 2894.476
            },
            {
                "time_s": 2894.556,
                "time_e": 2894.776
            },
            {
                "time_s": 2894.836,
                "time_e": 2895.256
            }
        ],
        "start": 2887.876,
        "end": 2895.256,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2904.135,
                "time_e": 2904.275
            },
            {
                "time_s": 2904.355,
                "time_e": 2904.575
            },
            {
                "time_s": 2904.635,
                "time_e": 2904.975
            },
            {
                "time_s": 2905.015,
                "time_e": 2905.135
            },
            {
                "time_s": 2905.195,
                "time_e": 2905.595
            }
        ],
        "start": 2904.135,
        "end": 2905.595,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "potpredsjedni\u010de sabora kolega radin ja vas molim da zauzmete svoje mjesto sada je na redu glasovanje za kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o gradnji pa vas molim da glasujete",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2910.295,
                "time_e": 2911.055
            },
            {
                "time_s": 2911.135,
                "time_e": 2911.495
            },
            {
                "time_s": 2912.215,
                "time_e": 2912.515
            },
            {
                "time_s": 2912.595,
                "time_e": 2912.875
            },
            {
                "time_s": 2912.935,
                "time_e": 2912.995
            },
            {
                "time_s": 2913.035,
                "time_e": 2913.175
            },
            {
                "time_s": 2913.235,
                "time_e": 2913.435
            },
            {
                "time_s": 2913.475,
                "time_e": 2913.515
            },
            {
                "time_s": 2913.595,
                "time_e": 2914.055
            },
            {
                "time_s": 2914.155,
                "time_e": 2914.335
            },
            {
                "time_s": 2914.395,
                "time_e": 2914.735
            },
            {
                "time_s": 2916.396,
                "time_e": 2916.636
            },
            {
                "time_s": 2916.716,
                "time_e": 2916.776
            },
            {
                "time_s": 2916.816,
                "time_e": 2916.856
            },
            {
                "time_s": 2916.916,
                "time_e": 2917.136
            },
            {
                "time_s": 2917.216,
                "time_e": 2917.816
            },
            {
                "time_s": 2918.296,
                "time_e": 2918.356
            },
            {
                "time_s": 2918.536,
                "time_e": 2918.956
            },
            {
                "time_s": 2919.036,
                "time_e": 2919.396
            },
            {
                "time_s": 2919.456,
                "time_e": 2919.816
            },
            {
                "time_s": 2919.856,
                "time_e": 2919.876
            },
            {
                "time_s": 2919.936,
                "time_e": 2920.316
            },
            {
                "time_s": 2920.336,
                "time_e": 2920.376
            },
            {
                "time_s": 2920.416,
                "time_e": 2920.856
            },
            {
                "time_s": 2920.956,
                "time_e": 2921.296
            },
            {
                "time_s": 2921.376,
                "time_e": 2921.396
            },
            {
                "time_s": 2921.476,
                "time_e": 2921.936
            },
            {
                "time_s": 2922.316,
                "time_e": 2922.376
            },
            {
                "time_s": 2922.476,
                "time_e": 2922.616
            },
            {
                "time_s": 2922.676,
                "time_e": 2922.936
            },
            {
                "time_s": 2923.036,
                "time_e": 2923.096
            },
            {
                "time_s": 2923.376,
                "time_e": 2923.956
            }
        ],
        "start": 2910.295,
        "end": 2923.956,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 72 10 suzdr\u017eano predsjedni\u010de ispri\u010davam se temeljem \u010dlanka 259. poslovnika prije progla\u0161enja rezultata molim da ponovimo glasanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2935.326,
                "time_e": 2935.686
            },
            {
                "time_s": 2935.726,
                "time_e": 2935.786
            },
            {
                "time_s": 2935.846,
                "time_e": 2935.886
            },
            {
                "time_s": 2935.926,
                "time_e": 2936.346
            },
            {
                "time_s": 2936.386,
                "time_e": 2936.786
            },
            {
                "time_s": 2936.886,
                "time_e": 2937.546
            },
            {
                "time_s": 2938.186,
                "time_e": 2938.226
            },
            {
                "time_s": 2938.606,
                "time_e": 2939.106
            },
            {
                "time_s": 2939.586,
                "time_e": 2939.986
            },
            {
                "time_s": 2940.006,
                "time_e": 2940.346
            },
            {
                "time_s": 2940.406,
                "time_e": 2940.466
            },
            {
                "time_s": 2941.686,
                "time_e": 2941.986
            },
            {
                "time_s": 2942.046,
                "time_e": 2942.366
            },
            {
                "time_s": 2942.506,
                "time_e": 2943.746
            },
            {
                "time_s": 2943.866,
                "time_e": 2944.426
            },
            {
                "time_s": 2944.566,
                "time_e": 2944.726
            },
            {
                "time_s": 2944.786,
                "time_e": 2945.286
            },
            {
                "time_s": 2945.346,
                "time_e": 2945.826
            },
            {
                "time_s": 2945.906,
                "time_e": 2946.086
            },
            {
                "time_s": 2946.106,
                "time_e": 2946.166
            },
            {
                "time_s": 2946.226,
                "time_e": 2946.526
            },
            {
                "time_s": 2946.566,
                "time_e": 2946.966
            }
        ],
        "start": 2935.326,
        "end": 2946.966,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "temeljem \u010dlanka 259. poslovnika evo da tajnik plenarne sjednice vidi a prije progla\u0161enja rezultata imamo pravo tra\u017eiti ponavljanje glasanja obzirom da ima vladaju\u0107e ve\u0107ine mi bi \u017eeljeli izraziti mi\u0161ljenje o zakonu pa \u0107emo glasati o zakonu evo i to pozivate se na\u010dina odredbe 9. samo sekundu samo provjerite sve u redu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2950.643,
                "time_e": 2950.983
            },
            {
                "time_s": 2951.043,
                "time_e": 2951.383
            },
            {
                "time_s": 2951.503,
                "time_e": 2952.563
            },
            {
                "time_s": 2952.683,
                "time_e": 2953.243
            },
            {
                "time_s": 2953.283,
                "time_e": 2953.383
            },
            {
                "time_s": 2953.423,
                "time_e": 2953.483
            },
            {
                "time_s": 2953.803,
                "time_e": 2954.103
            },
            {
                "time_s": 2954.163,
                "time_e": 2954.523
            },
            {
                "time_s": 2954.603,
                "time_e": 2955.023
            },
            {
                "time_s": 2955.123,
                "time_e": 2955.323
            },
            {
                "time_s": 2956.323,
                "time_e": 2956.343
            },
            {
                "time_s": 2956.463,
                "time_e": 2956.623
            },
            {
                "time_s": 2956.703,
                "time_e": 2957.243
            },
            {
                "time_s": 2957.303,
                "time_e": 2957.923
            },
            {
                "time_s": 2957.983,
                "time_e": 2958.403
            },
            {
                "time_s": 2958.543,
                "time_e": 2958.783
            },
            {
                "time_s": 2958.883,
                "time_e": 2959.223
            },
            {
                "time_s": 2959.283,
                "time_e": 2959.703
            },
            {
                "time_s": 2959.763,
                "time_e": 2960.223
            },
            {
                "time_s": 2960.363,
                "time_e": 2960.703
            },
            {
                "time_s": 2960.783,
                "time_e": 2960.843
            },
            {
                "time_s": 2960.903,
                "time_e": 2961.003
            },
            {
                "time_s": 2961.063,
                "time_e": 2961.463
            },
            {
                "time_s": 2961.523,
                "time_e": 2961.823
            },
            {
                "time_s": 2961.883,
                "time_e": 2961.943
            },
            {
                "time_s": 2962.003,
                "time_e": 2962.063
            },
            {
                "time_s": 2962.103,
                "time_e": 2962.403
            },
            {
                "time_s": 2962.423,
                "time_e": 2962.883
            },
            {
                "time_s": 2962.943,
                "time_e": 2963.243
            },
            {
                "time_s": 2963.283,
                "time_e": 2963.303
            },
            {
                "time_s": 2963.923,
                "time_e": 2964.263
            },
            {
                "time_s": 2964.323,
                "time_e": 2964.363
            },
            {
                "time_s": 2964.443,
                "time_e": 2964.563
            },
            {
                "time_s": 2964.623,
                "time_e": 2964.943
            },
            {
                "time_s": 2964.983,
                "time_e": 2965.003
            },
            {
                "time_s": 2965.063,
                "time_e": 2965.423
            },
            {
                "time_s": 2965.463,
                "time_e": 2965.563
            },
            {
                "time_s": 2965.603,
                "time_e": 2965.623
            },
            {
                "time_s": 2966.083,
                "time_e": 2966.123
            },
            {
                "time_s": 2966.343,
                "time_e": 2966.843
            },
            {
                "time_s": 2966.943,
                "time_e": 2967.003
            },
            {
                "time_s": 2967.123,
                "time_e": 2967.503
            },
            {
                "time_s": 2967.643,
                "time_e": 2968.123
            },
            {
                "time_s": 2968.363,
                "time_e": 2968.403
            },
            {
                "time_s": 2970.063,
                "time_e": 2970.263
            },
            {
                "time_s": 2970.343,
                "time_e": 2970.743
            },
            {
                "time_s": 2970.983,
                "time_e": 2971.123
            },
            {
                "time_s": 2971.183,
                "time_e": 2971.623
            },
            {
                "time_s": 2971.703,
                "time_e": 2971.803
            },
            {
                "time_s": 2971.863,
                "time_e": 2971.903
            },
            {
                "time_s": 2971.923,
                "time_e": 2972.163
            }
        ],
        "start": 2950.643,
        "end": 2972.163,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "o tom \u010dlanku imate pravo zatra\u017eiti ponovljeno glasovanje pa vas molim onda da",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2985.566,
                "time_e": 2985.586
            },
            {
                "time_s": 2985.666,
                "time_e": 2985.826
            },
            {
                "time_s": 2985.986,
                "time_e": 2986.306
            },
            {
                "time_s": 2986.366,
                "time_e": 2986.586
            },
            {
                "time_s": 2986.646,
                "time_e": 2986.866
            },
            {
                "time_s": 2986.926,
                "time_e": 2987.406
            },
            {
                "time_s": 2987.566,
                "time_e": 2988.046
            },
            {
                "time_s": 2988.126,
                "time_e": 2988.706
            },
            {
                "time_s": 2990.086,
                "time_e": 2990.146
            },
            {
                "time_s": 2990.226,
                "time_e": 2990.326
            },
            {
                "time_s": 2990.386,
                "time_e": 2990.626
            },
            {
                "time_s": 2990.686,
                "time_e": 2990.846
            },
            {
                "time_s": 2990.946,
                "time_e": 2990.986
            }
        ],
        "start": 2985.566,
        "end": 2990.986,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "molim vas da ponovo glasujemo o kona\u010dnom prijedlogu zakona o izmjenama i dopunama zakona o gradnji molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2993.297,
                "time_e": 2993.537
            },
            {
                "time_s": 2993.577,
                "time_e": 2993.737
            },
            {
                "time_s": 2993.817,
                "time_e": 2993.857
            },
            {
                "time_s": 2994.337,
                "time_e": 2994.677
            },
            {
                "time_s": 2994.897,
                "time_e": 2995.497
            },
            {
                "time_s": 2995.557,
                "time_e": 2995.577
            },
            {
                "time_s": 2995.637,
                "time_e": 2995.977
            },
            {
                "time_s": 2996.017,
                "time_e": 2996.317
            },
            {
                "time_s": 2996.377,
                "time_e": 2996.697
            },
            {
                "time_s": 2996.717,
                "time_e": 2996.737
            },
            {
                "time_s": 2996.777,
                "time_e": 2997.077
            },
            {
                "time_s": 2997.097,
                "time_e": 2997.137
            },
            {
                "time_s": 2997.177,
                "time_e": 2997.557
            },
            {
                "time_s": 2997.637,
                "time_e": 2997.977
            },
            {
                "time_s": 2998.177,
                "time_e": 2998.197
            },
            {
                "time_s": 2998.417,
                "time_e": 2998.777
            },
            {
                "time_s": 2998.937,
                "time_e": 2999.157
            },
            {
                "time_s": 2999.197,
                "time_e": 2999.617
            }
        ],
        "start": 2993.297,
        "end": 2999.617,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 78 za 29 suzdr\u017eanih i 10 glasova protiv donesen zakon o izmjenama i dopunama zakona o gradnji",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3014.202,
                "time_e": 3014.582
            },
            {
                "time_s": 3014.622,
                "time_e": 3014.662
            },
            {
                "time_s": 3014.702,
                "time_e": 3014.742
            },
            {
                "time_s": 3014.762,
                "time_e": 3015.122
            },
            {
                "time_s": 3015.182,
                "time_e": 3015.542
            },
            {
                "time_s": 3015.622,
                "time_e": 3016.382
            },
            {
                "time_s": 3016.562,
                "time_e": 3016.642
            },
            {
                "time_s": 3016.802,
                "time_e": 3017.422
            },
            {
                "time_s": 3017.562,
                "time_e": 3018.122
            },
            {
                "time_s": 3018.162,
                "time_e": 3018.182
            },
            {
                "time_s": 3018.362,
                "time_e": 3018.422
            },
            {
                "time_s": 3018.522,
                "time_e": 3018.862
            },
            {
                "time_s": 3018.982,
                "time_e": 3019.322
            },
            {
                "time_s": 3019.382,
                "time_e": 3019.742
            },
            {
                "time_s": 3019.802,
                "time_e": 3020.062
            },
            {
                "time_s": 3020.142,
                "time_e": 3020.162
            },
            {
                "time_s": 3020.202,
                "time_e": 3020.522
            },
            {
                "time_s": 3020.562,
                "time_e": 3020.602
            },
            {
                "time_s": 3020.642,
                "time_e": 3021.042
            },
            {
                "time_s": 3021.142,
                "time_e": 3021.482
            },
            {
                "time_s": 3021.542,
                "time_e": 3021.562
            },
            {
                "time_s": 3021.642,
                "time_e": 3022.002
            }
        ],
        "start": 3014.202,
        "end": 3022.002,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima drugo \u010ditanje pze broj 599 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena amandmane je podnio odbor za zakonodavstvo zastupnica ivana nin\u010devi\u0107 lesandri\u0107 izja\u0161njavanje o amandmanima proveli smo ranije na sjednici sada \u0107emo glasovati o amandmanima koje predlagatelj ne prihva\u0107a dakle odbor za zakonodavstvo amandman 1 prihva\u0107en",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3024.463,
                "time_e": 3024.903
            },
            {
                "time_s": 3025.003,
                "time_e": 3025.403
            },
            {
                "time_s": 3025.463,
                "time_e": 3025.863
            },
            {
                "time_s": 3025.923,
                "time_e": 3025.963
            },
            {
                "time_s": 3025.983,
                "time_e": 3026.403
            },
            {
                "time_s": 3026.463,
                "time_e": 3026.483
            },
            {
                "time_s": 3026.543,
                "time_e": 3026.983
            },
            {
                "time_s": 3027.103,
                "time_e": 3027.443
            },
            {
                "time_s": 3027.503,
                "time_e": 3027.523
            },
            {
                "time_s": 3027.583,
                "time_e": 3028.123
            },
            {
                "time_s": 3028.163,
                "time_e": 3028.603
            },
            {
                "time_s": 3028.683,
                "time_e": 3028.863
            },
            {
                "time_s": 3028.963,
                "time_e": 3029.303
            },
            {
                "time_s": 3029.423,
                "time_e": 3029.783
            },
            {
                "time_s": 3029.863,
                "time_e": 3030.023
            },
            {
                "time_s": 3030.123,
                "time_e": 3031.143
            },
            {
                "time_s": 3031.323,
                "time_e": 3031.903
            },
            {
                "time_s": 3031.923,
                "time_e": 3031.963
            },
            {
                "time_s": 3032.003,
                "time_e": 3032.263
            },
            {
                "time_s": 3032.303,
                "time_e": 3032.863
            },
            {
                "time_s": 3033.243,
                "time_e": 3033.603
            },
            {
                "time_s": 3033.623,
                "time_e": 3033.663
            },
            {
                "time_s": 3033.703,
                "time_e": 3034.183
            },
            {
                "time_s": 3034.203,
                "time_e": 3034.663
            },
            {
                "time_s": 3034.683,
                "time_e": 3034.723
            },
            {
                "time_s": 3034.783,
                "time_e": 3035.063
            },
            {
                "time_s": 3035.083,
                "time_e": 3035.263
            },
            {
                "time_s": 3035.283,
                "time_e": 3035.343
            },
            {
                "time_s": 3035.383,
                "time_e": 3036.083
            },
            {
                "time_s": 3036.163,
                "time_e": 3036.683
            },
            {
                "time_s": 3036.743,
                "time_e": 3036.923
            },
            {
                "time_s": 3036.983,
                "time_e": 3037.403
            },
            {
                "time_s": 3037.463,
                "time_e": 3038.023
            },
            {
                "time_s": 3038.763,
                "time_e": 3039.323
            },
            {
                "time_s": 3039.363,
                "time_e": 3039.383
            },
            {
                "time_s": 3039.423,
                "time_e": 3039.883
            },
            {
                "time_s": 3040.003,
                "time_e": 3040.283
            },
            {
                "time_s": 3040.363,
                "time_e": 3040.483
            },
            {
                "time_s": 3040.523,
                "time_e": 3040.763
            },
            {
                "time_s": 3040.823,
                "time_e": 3040.863
            },
            {
                "time_s": 3040.943,
                "time_e": 3041.323
            },
            {
                "time_s": 3041.403,
                "time_e": 3041.563
            },
            {
                "time_s": 3041.623,
                "time_e": 3041.783
            },
            {
                "time_s": 3041.843,
                "time_e": 3042.303
            },
            {
                "time_s": 3042.363,
                "time_e": 3042.383
            },
            {
                "time_s": 3042.403,
                "time_e": 3042.883
            },
            {
                "time_s": 3042.963,
                "time_e": 3043.063
            },
            {
                "time_s": 3043.143,
                "time_e": 3043.683
            },
            {
                "time_s": 3043.803,
                "time_e": 3043.863
            },
            {
                "time_s": 3043.963,
                "time_e": 3044.403
            },
            {
                "time_s": 3045.423,
                "time_e": 3045.643
            },
            {
                "time_s": 3045.703,
                "time_e": 3045.923
            },
            {
                "time_s": 3045.983,
                "time_e": 3046.043
            },
            {
                "time_s": 3046.123,
                "time_e": 3046.943
            },
            {
                "time_s": 3047.023,
                "time_e": 3047.423
            },
            {
                "time_s": 3047.683,
                "time_e": 3047.703
            },
            {
                "time_s": 3047.923,
                "time_e": 3048.503
            }
        ],
        "start": 3024.463,
        "end": 3048.503,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "je amandman 2. prihva\u0107en kod amandmana zastupnica ivani nin\u010devi\u0107 lesandri\u0107 vlada ga ne prihva\u0107a pa moramo glasovati molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3051.979,
                "time_e": 3052.039
            },
            {
                "time_s": 3052.059,
                "time_e": 3052.499
            },
            {
                "time_s": 3052.659,
                "time_e": 3052.719
            },
            {
                "time_s": 3052.899,
                "time_e": 3053.419
            },
            {
                "time_s": 3054.7,
                "time_e": 3054.86
            },
            {
                "time_s": 3054.92,
                "time_e": 3055.56
            },
            {
                "time_s": 3055.84,
                "time_e": 3056.4
            },
            {
                "time_s": 3056.44,
                "time_e": 3056.64
            },
            {
                "time_s": 3057.0,
                "time_e": 3057.4
            },
            {
                "time_s": 3057.46,
                "time_e": 3058.0
            },
            {
                "time_s": 3058.06,
                "time_e": 3058.3
            },
            {
                "time_s": 3058.38,
                "time_e": 3058.44
            },
            {
                "time_s": 3058.54,
                "time_e": 3058.6
            },
            {
                "time_s": 3058.74,
                "time_e": 3059.14
            },
            {
                "time_s": 3059.24,
                "time_e": 3059.28
            },
            {
                "time_s": 3059.38,
                "time_e": 3059.66
            },
            {
                "time_s": 3059.72,
                "time_e": 3060.3
            },
            {
                "time_s": 3060.6,
                "time_e": 3060.8
            },
            {
                "time_s": 3060.84,
                "time_e": 3061.26
            }
        ],
        "start": 3051.979,
        "end": 3061.26,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova i dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3072.245,
                "time_e": 3072.685
            },
            {
                "time_s": 3072.705,
                "time_e": 3072.745
            },
            {
                "time_s": 3072.825,
                "time_e": 3072.965
            },
            {
                "time_s": 3073.025,
                "time_e": 3073.245
            },
            {
                "time_s": 3073.305,
                "time_e": 3073.665
            },
            {
                "time_s": 3073.725,
                "time_e": 3073.845
            },
            {
                "time_s": 3073.905,
                "time_e": 3074.385
            },
            {
                "time_s": 3074.625,
                "time_e": 3074.645
            },
            {
                "time_s": 3074.845,
                "time_e": 3075.065
            },
            {
                "time_s": 3075.125,
                "time_e": 3075.165
            },
            {
                "time_s": 3075.225,
                "time_e": 3075.705
            },
            {
                "time_s": 3075.785,
                "time_e": 3076.125
            },
            {
                "time_s": 3076.145,
                "time_e": 3076.465
            },
            {
                "time_s": 3076.525,
                "time_e": 3076.825
            },
            {
                "time_s": 3076.865,
                "time_e": 3076.885
            },
            {
                "time_s": 3076.925,
                "time_e": 3077.245
            },
            {
                "time_s": 3077.285,
                "time_e": 3077.305
            },
            {
                "time_s": 3077.345,
                "time_e": 3077.725
            },
            {
                "time_s": 3077.825,
                "time_e": 3078.165
            },
            {
                "time_s": 3078.225,
                "time_e": 3078.245
            },
            {
                "time_s": 3078.305,
                "time_e": 3078.785
            },
            {
                "time_s": 3078.825,
                "time_e": 3079.285
            },
            {
                "time_s": 3079.325,
                "time_e": 3079.485
            },
            {
                "time_s": 3079.545,
                "time_e": 3079.945
            }
        ],
        "start": 3072.245,
        "end": 3079.945,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je jednoglasno 106 glasova za donesen zakon o izmjenama i dopunama zakona o trgova\u010dkim dru\u0161tvima kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o sudskom registru drugo \u010ditanje pz br 600 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena amandmane je podnio odbor za zakonodavstvo i klub zastupnika mosta nezavisnih lista izja\u0161njavanje smo proveli ranije na sjednici pa \u0107emo glasovati o onim amandmanima koje predlagatelj ne prihva\u0107a amandman odbora za zakonodavstvo je prihva\u0107en a amandman kluba zastupnika mosta nezavisnih lista nije prihva\u0107en pa vas molim da glasujemo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3091.927,
                "time_e": 3092.287
            },
            {
                "time_s": 3092.327,
                "time_e": 3092.387
            },
            {
                "time_s": 3092.407,
                "time_e": 3092.447
            },
            {
                "time_s": 3092.507,
                "time_e": 3093.067
            },
            {
                "time_s": 3093.147,
                "time_e": 3093.387
            },
            {
                "time_s": 3093.567,
                "time_e": 3093.927
            },
            {
                "time_s": 3094.007,
                "time_e": 3094.067
            },
            {
                "time_s": 3094.167,
                "time_e": 3094.527
            },
            {
                "time_s": 3094.567,
                "time_e": 3094.827
            },
            {
                "time_s": 3094.887,
                "time_e": 3094.907
            },
            {
                "time_s": 3094.947,
                "time_e": 3095.247
            },
            {
                "time_s": 3095.267,
                "time_e": 3095.307
            },
            {
                "time_s": 3095.347,
                "time_e": 3095.727
            },
            {
                "time_s": 3095.807,
                "time_e": 3096.147
            },
            {
                "time_s": 3096.167,
                "time_e": 3096.187
            },
            {
                "time_s": 3096.247,
                "time_e": 3096.727
            },
            {
                "time_s": 3096.787,
                "time_e": 3097.227
            },
            {
                "time_s": 3097.587,
                "time_e": 3097.907
            },
            {
                "time_s": 3097.947,
                "time_e": 3098.247
            },
            {
                "time_s": 3098.307,
                "time_e": 3098.607
            },
            {
                "time_s": 3098.647,
                "time_e": 3098.667
            },
            {
                "time_s": 3098.707,
                "time_e": 3099.027
            },
            {
                "time_s": 3099.067,
                "time_e": 3099.107
            },
            {
                "time_s": 3099.147,
                "time_e": 3099.527
            },
            {
                "time_s": 3099.627,
                "time_e": 3099.927
            },
            {
                "time_s": 3099.967,
                "time_e": 3099.987
            },
            {
                "time_s": 3100.047,
                "time_e": 3100.367
            },
            {
                "time_s": 3100.407,
                "time_e": 3100.887
            },
            {
                "time_s": 3100.987,
                "time_e": 3101.167
            },
            {
                "time_s": 3101.267,
                "time_e": 3101.607
            },
            {
                "time_s": 3101.727,
                "time_e": 3101.967
            },
            {
                "time_s": 3102.107,
                "time_e": 3102.167
            },
            {
                "time_s": 3102.367,
                "time_e": 3102.707
            },
            {
                "time_s": 3102.867,
                "time_e": 3103.407
            },
            {
                "time_s": 3103.447,
                "time_e": 3103.487
            },
            {
                "time_s": 3103.527,
                "time_e": 3103.747
            },
            {
                "time_s": 3103.807,
                "time_e": 3104.287
            },
            {
                "time_s": 3104.667,
                "time_e": 3105.007
            },
            {
                "time_s": 3105.027,
                "time_e": 3105.067
            },
            {
                "time_s": 3105.107,
                "time_e": 3105.607
            },
            {
                "time_s": 3106.147,
                "time_e": 3106.547
            },
            {
                "time_s": 3106.567,
                "time_e": 3106.607
            },
            {
                "time_s": 3106.667,
                "time_e": 3106.907
            },
            {
                "time_s": 3106.967,
                "time_e": 3107.127
            },
            {
                "time_s": 3107.167,
                "time_e": 3107.227
            },
            {
                "time_s": 3107.287,
                "time_e": 3107.947
            },
            {
                "time_s": 3108.047,
                "time_e": 3108.087
            },
            {
                "time_s": 3108.147,
                "time_e": 3108.327
            },
            {
                "time_s": 3108.387,
                "time_e": 3108.907
            },
            {
                "time_s": 3108.987,
                "time_e": 3109.247
            },
            {
                "time_s": 3109.287,
                "time_e": 3109.767
            },
            {
                "time_s": 3109.807,
                "time_e": 3110.127
            },
            {
                "time_s": 3110.747,
                "time_e": 3111.307
            },
            {
                "time_s": 3111.367,
                "time_e": 3111.467
            },
            {
                "time_s": 3111.547,
                "time_e": 3111.847
            },
            {
                "time_s": 3111.887,
                "time_e": 3112.107
            },
            {
                "time_s": 3112.147,
                "time_e": 3112.207
            },
            {
                "time_s": 3112.287,
                "time_e": 3112.747
            },
            {
                "time_s": 3112.827,
                "time_e": 3112.867
            },
            {
                "time_s": 3112.967,
                "time_e": 3113.107
            },
            {
                "time_s": 3113.167,
                "time_e": 3113.647
            },
            {
                "time_s": 3113.707,
                "time_e": 3113.747
            },
            {
                "time_s": 3113.807,
                "time_e": 3113.967
            },
            {
                "time_s": 3114.027,
                "time_e": 3114.527
            },
            {
                "time_s": 3114.607,
                "time_e": 3114.707
            },
            {
                "time_s": 3114.787,
                "time_e": 3115.307
            },
            {
                "time_s": 3115.427,
                "time_e": 3115.487
            },
            {
                "time_s": 3115.587,
                "time_e": 3116.007
            },
            {
                "time_s": 3116.627,
                "time_e": 3117.007
            },
            {
                "time_s": 3117.087,
                "time_e": 3117.347
            },
            {
                "time_s": 3117.407,
                "time_e": 3117.467
            },
            {
                "time_s": 3117.527,
                "time_e": 3118.127
            },
            {
                "time_s": 3118.167,
                "time_e": 3118.207
            },
            {
                "time_s": 3118.267,
                "time_e": 3118.787
            },
            {
                "time_s": 3119.007,
                "time_e": 3119.027
            },
            {
                "time_s": 3119.167,
                "time_e": 3119.607
            },
            {
                "time_s": 3120.347,
                "time_e": 3120.547
            },
            {
                "time_s": 3120.627,
                "time_e": 3121.127
            },
            {
                "time_s": 3121.187,
                "time_e": 3121.427
            },
            {
                "time_s": 3121.467,
                "time_e": 3121.927
            },
            {
                "time_s": 3121.967,
                "time_e": 3122.247
            },
            {
                "time_s": 3122.447,
                "time_e": 3122.607
            },
            {
                "time_s": 3122.687,
                "time_e": 3123.067
            },
            {
                "time_s": 3123.147,
                "time_e": 3123.207
            },
            {
                "time_s": 3123.247,
                "time_e": 3123.367
            },
            {
                "time_s": 3123.407,
                "time_e": 3123.607
            },
            {
                "time_s": 3123.647,
                "time_e": 3123.707
            },
            {
                "time_s": 3123.767,
                "time_e": 3124.267
            }
        ],
        "start": 3091.927,
        "end": 3124.267,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova onda idemo na glasovanje o kona\u010dnom prijedlogu zakona o izmjenama i dopunama zakona o sudskom registru molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3134.024,
                "time_e": 3134.624
            },
            {
                "time_s": 3134.804,
                "time_e": 3134.864
            },
            {
                "time_s": 3135.284,
                "time_e": 3135.464
            },
            {
                "time_s": 3135.524,
                "time_e": 3135.724
            },
            {
                "time_s": 3135.804,
                "time_e": 3136.124
            },
            {
                "time_s": 3136.164,
                "time_e": 3136.324
            },
            {
                "time_s": 3136.384,
                "time_e": 3136.824
            },
            {
                "time_s": 3138.583,
                "time_e": 3138.823
            },
            {
                "time_s": 3138.983,
                "time_e": 3139.203
            },
            {
                "time_s": 3139.283,
                "time_e": 3139.323
            },
            {
                "time_s": 3139.403,
                "time_e": 3140.023
            },
            {
                "time_s": 3140.143,
                "time_e": 3140.163
            },
            {
                "time_s": 3140.243,
                "time_e": 3140.623
            },
            {
                "time_s": 3140.663,
                "time_e": 3140.983
            },
            {
                "time_s": 3141.063,
                "time_e": 3141.443
            },
            {
                "time_s": 3141.563,
                "time_e": 3141.583
            },
            {
                "time_s": 3141.643,
                "time_e": 3141.983
            },
            {
                "time_s": 3142.043,
                "time_e": 3142.063
            },
            {
                "time_s": 3142.103,
                "time_e": 3142.463
            },
            {
                "time_s": 3142.563,
                "time_e": 3142.903
            },
            {
                "time_s": 3143.023,
                "time_e": 3143.043
            },
            {
                "time_s": 3143.143,
                "time_e": 3143.523
            },
            {
                "time_s": 3143.583,
                "time_e": 3144.023
            },
            {
                "time_s": 3144.143,
                "time_e": 3144.323
            },
            {
                "time_s": 3144.343,
                "time_e": 3144.763
            }
        ],
        "start": 3134.024,
        "end": 3144.763,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 107 za 1 suzdr\u017ean i 8 protiv donesen zakonom o izmjenama i dopunama zakona o sudskom registru kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o carinskoj slu\u017ebi hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 612 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena pa dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog navedenog zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3153.419,
                "time_e": 3153.939
            },
            {
                "time_s": 3153.999,
                "time_e": 3154.059
            },
            {
                "time_s": 3154.119,
                "time_e": 3154.159
            },
            {
                "time_s": 3154.199,
                "time_e": 3154.539
            },
            {
                "time_s": 3154.599,
                "time_e": 3154.939
            },
            {
                "time_s": 3155.019,
                "time_e": 3155.299
            },
            {
                "time_s": 3155.619,
                "time_e": 3155.679
            },
            {
                "time_s": 3155.919,
                "time_e": 3155.939
            },
            {
                "time_s": 3156.079,
                "time_e": 3156.479
            },
            {
                "time_s": 3156.499,
                "time_e": 3156.579
            },
            {
                "time_s": 3156.739,
                "time_e": 3156.759
            },
            {
                "time_s": 3156.919,
                "time_e": 3157.219
            },
            {
                "time_s": 3157.279,
                "time_e": 3157.579
            },
            {
                "time_s": 3157.679,
                "time_e": 3157.959
            },
            {
                "time_s": 3157.979,
                "time_e": 3157.999
            },
            {
                "time_s": 3158.039,
                "time_e": 3158.299
            },
            {
                "time_s": 3158.339,
                "time_e": 3158.359
            },
            {
                "time_s": 3158.399,
                "time_e": 3158.739
            },
            {
                "time_s": 3158.839,
                "time_e": 3159.179
            },
            {
                "time_s": 3159.239,
                "time_e": 3159.259
            },
            {
                "time_s": 3159.339,
                "time_e": 3159.659
            },
            {
                "time_s": 3159.699,
                "time_e": 3160.159
            },
            {
                "time_s": 3160.919,
                "time_e": 3161.259
            },
            {
                "time_s": 3161.319,
                "time_e": 3161.619
            },
            {
                "time_s": 3161.679,
                "time_e": 3161.979
            },
            {
                "time_s": 3162.019,
                "time_e": 3162.059
            },
            {
                "time_s": 3162.099,
                "time_e": 3162.399
            },
            {
                "time_s": 3162.419,
                "time_e": 3162.459
            },
            {
                "time_s": 3162.499,
                "time_e": 3162.899
            },
            {
                "time_s": 3162.999,
                "time_e": 3163.319
            },
            {
                "time_s": 3163.359,
                "time_e": 3163.379
            },
            {
                "time_s": 3163.459,
                "time_e": 3163.879
            },
            {
                "time_s": 3163.939,
                "time_e": 3164.299
            },
            {
                "time_s": 3164.359,
                "time_e": 3164.579
            },
            {
                "time_s": 3164.659,
                "time_e": 3165.119
            },
            {
                "time_s": 3165.179,
                "time_e": 3165.339
            },
            {
                "time_s": 3165.379,
                "time_e": 3165.419
            },
            {
                "time_s": 3165.439,
                "time_e": 3165.619
            },
            {
                "time_s": 3165.719,
                "time_e": 3166.059
            },
            {
                "time_s": 3166.199,
                "time_e": 3166.419
            },
            {
                "time_s": 3166.579,
                "time_e": 3166.619
            },
            {
                "time_s": 3166.799,
                "time_e": 3167.419
            },
            {
                "time_s": 3167.579,
                "time_e": 3168.099
            },
            {
                "time_s": 3168.119,
                "time_e": 3168.159
            },
            {
                "time_s": 3168.199,
                "time_e": 3168.419
            },
            {
                "time_s": 3168.459,
                "time_e": 3168.939
            },
            {
                "time_s": 3169.359,
                "time_e": 3169.719
            },
            {
                "time_s": 3169.739,
                "time_e": 3169.779
            },
            {
                "time_s": 3169.819,
                "time_e": 3170.339
            },
            {
                "time_s": 3170.479,
                "time_e": 3170.539
            },
            {
                "time_s": 3170.639,
                "time_e": 3170.819
            },
            {
                "time_s": 3170.879,
                "time_e": 3170.919
            },
            {
                "time_s": 3170.959,
                "time_e": 3171.379
            },
            {
                "time_s": 3171.459,
                "time_e": 3171.799
            },
            {
                "time_s": 3171.859,
                "time_e": 3172.159
            },
            {
                "time_s": 3172.199,
                "time_e": 3172.579
            },
            {
                "time_s": 3172.659,
                "time_e": 3172.999
            },
            {
                "time_s": 3173.139,
                "time_e": 3173.319
            },
            {
                "time_s": 3173.359,
                "time_e": 3173.759
            }
        ],
        "start": 3153.419,
        "end": 3173.759,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 101 za i 4 suzdr\u017eana donesen zakon o izmjenama i dopunama zakona o carinskoj slu\u017ebi prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o obvezama i pravima dr\u017eavnih du\u017enosnika prvo \u010ditanje pz br 618 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prvo prihva\u0107a se prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o obvezama i pravima dr\u017eavnih du\u017enosnika i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3181.834,
                "time_e": 3182.394
            },
            {
                "time_s": 3182.514,
                "time_e": 3182.574
            },
            {
                "time_s": 3182.714,
                "time_e": 3182.774
            },
            {
                "time_s": 3182.894,
                "time_e": 3183.234
            },
            {
                "time_s": 3183.294,
                "time_e": 3183.654
            },
            {
                "time_s": 3183.734,
                "time_e": 3184.134
            },
            {
                "time_s": 3184.454,
                "time_e": 3184.534
            },
            {
                "time_s": 3184.754,
                "time_e": 3184.794
            },
            {
                "time_s": 3184.854,
                "time_e": 3184.874
            },
            {
                "time_s": 3185.194,
                "time_e": 3185.634
            },
            {
                "time_s": 3185.694,
                "time_e": 3186.034
            },
            {
                "time_s": 3186.114,
                "time_e": 3186.394
            },
            {
                "time_s": 3186.454,
                "time_e": 3186.474
            },
            {
                "time_s": 3186.494,
                "time_e": 3186.814
            },
            {
                "time_s": 3186.854,
                "time_e": 3186.874
            },
            {
                "time_s": 3186.934,
                "time_e": 3187.314
            },
            {
                "time_s": 3187.394,
                "time_e": 3187.734
            },
            {
                "time_s": 3187.754,
                "time_e": 3187.794
            },
            {
                "time_s": 3187.854,
                "time_e": 3188.254
            },
            {
                "time_s": 3188.314,
                "time_e": 3188.674
            },
            {
                "time_s": 3189.754,
                "time_e": 3190.094
            },
            {
                "time_s": 3190.174,
                "time_e": 3190.534
            },
            {
                "time_s": 3190.594,
                "time_e": 3190.614
            },
            {
                "time_s": 3190.674,
                "time_e": 3191.014
            },
            {
                "time_s": 3191.054,
                "time_e": 3191.074
            },
            {
                "time_s": 3191.114,
                "time_e": 3191.514
            },
            {
                "time_s": 3191.634,
                "time_e": 3191.994
            },
            {
                "time_s": 3192.054,
                "time_e": 3192.074
            },
            {
                "time_s": 3192.114,
                "time_e": 3192.574
            },
            {
                "time_s": 3192.614,
                "time_e": 3192.654
            },
            {
                "time_s": 3192.714,
                "time_e": 3193.034
            },
            {
                "time_s": 3193.134,
                "time_e": 3193.454
            },
            {
                "time_s": 3193.514,
                "time_e": 3194.054
            },
            {
                "time_s": 3194.174,
                "time_e": 3194.334
            },
            {
                "time_s": 3194.414,
                "time_e": 3194.774
            },
            {
                "time_s": 3194.874,
                "time_e": 3195.114
            },
            {
                "time_s": 3195.254,
                "time_e": 3195.314
            },
            {
                "time_s": 3195.454,
                "time_e": 3196.194
            },
            {
                "time_s": 3196.354,
                "time_e": 3196.874
            },
            {
                "time_s": 3196.914,
                "time_e": 3196.954
            },
            {
                "time_s": 3196.994,
                "time_e": 3197.194
            },
            {
                "time_s": 3197.254,
                "time_e": 3197.734
            },
            {
                "time_s": 3198.174,
                "time_e": 3198.554
            },
            {
                "time_s": 3198.594,
                "time_e": 3198.634
            },
            {
                "time_s": 3198.694,
                "time_e": 3199.194
            },
            {
                "time_s": 3199.294,
                "time_e": 3199.654
            },
            {
                "time_s": 3199.734,
                "time_e": 3200.034
            },
            {
                "time_s": 3200.134,
                "time_e": 3200.554
            },
            {
                "time_s": 3200.594,
                "time_e": 3200.874
            },
            {
                "time_s": 3200.934,
                "time_e": 3201.234
            },
            {
                "time_s": 3201.834,
                "time_e": 3202.034
            },
            {
                "time_s": 3202.074,
                "time_e": 3202.114
            },
            {
                "time_s": 3202.154,
                "time_e": 3202.594
            },
            {
                "time_s": 3202.674,
                "time_e": 3202.994
            },
            {
                "time_s": 3203.054,
                "time_e": 3203.474
            },
            {
                "time_s": 3203.574,
                "time_e": 3203.754
            },
            {
                "time_s": 3203.854,
                "time_e": 3204.194
            },
            {
                "time_s": 3204.254,
                "time_e": 3204.314
            },
            {
                "time_s": 3204.394,
                "time_e": 3204.654
            },
            {
                "time_s": 3204.714,
                "time_e": 3205.034
            },
            {
                "time_s": 3205.054,
                "time_e": 3205.074
            },
            {
                "time_s": 3205.094,
                "time_e": 3205.394
            },
            {
                "time_s": 3205.434,
                "time_e": 3205.454
            },
            {
                "time_s": 3205.514,
                "time_e": 3205.894
            },
            {
                "time_s": 3205.994,
                "time_e": 3206.314
            },
            {
                "time_s": 3206.334,
                "time_e": 3206.374
            },
            {
                "time_s": 3206.394,
                "time_e": 3206.794
            },
            {
                "time_s": 3206.834,
                "time_e": 3206.854
            },
            {
                "time_s": 3206.934,
                "time_e": 3207.254
            },
            {
                "time_s": 3207.314,
                "time_e": 3207.614
            },
            {
                "time_s": 3207.674,
                "time_e": 3208.214
            },
            {
                "time_s": 3208.274,
                "time_e": 3208.294
            },
            {
                "time_s": 3208.354,
                "time_e": 3208.574
            },
            {
                "time_s": 3209.114,
                "time_e": 3209.234
            },
            {
                "time_s": 3209.354,
                "time_e": 3209.734
            },
            {
                "time_s": 3209.774,
                "time_e": 3209.794
            },
            {
                "time_s": 3209.854,
                "time_e": 3210.234
            },
            {
                "time_s": 3210.294,
                "time_e": 3210.614
            },
            {
                "time_s": 3210.654,
                "time_e": 3210.714
            },
            {
                "time_s": 3210.754,
                "time_e": 3210.814
            },
            {
                "time_s": 3210.894,
                "time_e": 3211.474
            },
            {
                "time_s": 3211.514,
                "time_e": 3211.574
            },
            {
                "time_s": 3211.614,
                "time_e": 3211.674
            },
            {
                "time_s": 3211.714,
                "time_e": 3212.154
            },
            {
                "time_s": 3212.234,
                "time_e": 3212.494
            },
            {
                "time_s": 3212.534,
                "time_e": 3212.994
            },
            {
                "time_s": 3213.114,
                "time_e": 3213.414
            },
            {
                "time_s": 3213.514,
                "time_e": 3213.954
            },
            {
                "time_s": 3214.054,
                "time_e": 3214.374
            },
            {
                "time_s": 3214.474,
                "time_e": 3214.854
            },
            {
                "time_s": 3214.954,
                "time_e": 3215.134
            },
            {
                "time_s": 3215.194,
                "time_e": 3215.594
            }
        ],
        "start": 3181.834,
        "end": 3215.594,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 79 za i 32 protiv donijeti zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela prijedlog zakona o sustavu dr\u017eavne uprave prvo \u010ditanje pz br 618 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prvo prihva\u0107a se prijedlog zakona o sustavu dr\u017eavne uprave i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3224.932,
                "time_e": 3225.292
            },
            {
                "time_s": 3225.312,
                "time_e": 3225.352
            },
            {
                "time_s": 3225.372,
                "time_e": 3225.412
            },
            {
                "time_s": 3225.432,
                "time_e": 3225.792
            },
            {
                "time_s": 3225.832,
                "time_e": 3226.152
            },
            {
                "time_s": 3226.232,
                "time_e": 3226.752
            },
            {
                "time_s": 3226.932,
                "time_e": 3227.012
            },
            {
                "time_s": 3227.152,
                "time_e": 3227.172
            },
            {
                "time_s": 3227.292,
                "time_e": 3227.712
            },
            {
                "time_s": 3227.852,
                "time_e": 3228.172
            },
            {
                "time_s": 3228.232,
                "time_e": 3228.472
            },
            {
                "time_s": 3228.492,
                "time_e": 3228.912
            },
            {
                "time_s": 3228.952,
                "time_e": 3229.112
            },
            {
                "time_s": 3229.172,
                "time_e": 3229.232
            },
            {
                "time_s": 3229.272,
                "time_e": 3229.332
            },
            {
                "time_s": 3229.392,
                "time_e": 3229.812
            },
            {
                "time_s": 3229.892,
                "time_e": 3230.292
            },
            {
                "time_s": 3230.352,
                "time_e": 3230.552
            },
            {
                "time_s": 3230.632,
                "time_e": 3230.912
            },
            {
                "time_s": 3231.652,
                "time_e": 3231.952
            },
            {
                "time_s": 3232.032,
                "time_e": 3232.352
            },
            {
                "time_s": 3232.392,
                "time_e": 3232.412
            },
            {
                "time_s": 3232.492,
                "time_e": 3232.812
            },
            {
                "time_s": 3232.872,
                "time_e": 3233.152
            },
            {
                "time_s": 3233.212,
                "time_e": 3233.492
            },
            {
                "time_s": 3233.592,
                "time_e": 3233.752
            },
            {
                "time_s": 3233.852,
                "time_e": 3234.172
            },
            {
                "time_s": 3234.292,
                "time_e": 3234.532
            },
            {
                "time_s": 3234.652,
                "time_e": 3234.712
            },
            {
                "time_s": 3234.872,
                "time_e": 3235.572
            },
            {
                "time_s": 3235.692,
                "time_e": 3236.192
            },
            {
                "time_s": 3236.232,
                "time_e": 3236.272
            },
            {
                "time_s": 3236.292,
                "time_e": 3236.492
            },
            {
                "time_s": 3236.532,
                "time_e": 3237.032
            },
            {
                "time_s": 3237.432,
                "time_e": 3237.792
            },
            {
                "time_s": 3237.812,
                "time_e": 3237.852
            },
            {
                "time_s": 3237.912,
                "time_e": 3238.392
            },
            {
                "time_s": 3238.932,
                "time_e": 3239.312
            },
            {
                "time_s": 3239.392,
                "time_e": 3239.712
            },
            {
                "time_s": 3239.792,
                "time_e": 3240.252
            },
            {
                "time_s": 3240.292,
                "time_e": 3240.552
            },
            {
                "time_s": 3240.592,
                "time_e": 3240.912
            },
            {
                "time_s": 3241.112,
                "time_e": 3241.292
            },
            {
                "time_s": 3241.332,
                "time_e": 3241.372
            },
            {
                "time_s": 3241.432,
                "time_e": 3241.812
            },
            {
                "time_s": 3241.872,
                "time_e": 3242.192
            },
            {
                "time_s": 3242.272,
                "time_e": 3242.752
            },
            {
                "time_s": 3242.852,
                "time_e": 3243.032
            },
            {
                "time_s": 3243.212,
                "time_e": 3243.572
            },
            {
                "time_s": 3243.632,
                "time_e": 3243.692
            },
            {
                "time_s": 3243.752,
                "time_e": 3244.032
            },
            {
                "time_s": 3244.092,
                "time_e": 3244.392
            },
            {
                "time_s": 3244.432,
                "time_e": 3244.452
            },
            {
                "time_s": 3244.512,
                "time_e": 3244.812
            },
            {
                "time_s": 3244.872,
                "time_e": 3245.152
            },
            {
                "time_s": 3245.212,
                "time_e": 3245.552
            },
            {
                "time_s": 3246.012,
                "time_e": 3246.052
            },
            {
                "time_s": 3246.112,
                "time_e": 3246.332
            },
            {
                "time_s": 3246.412,
                "time_e": 3246.512
            },
            {
                "time_s": 3246.632,
                "time_e": 3246.992
            },
            {
                "time_s": 3247.052,
                "time_e": 3247.072
            },
            {
                "time_s": 3247.152,
                "time_e": 3247.552
            },
            {
                "time_s": 3247.612,
                "time_e": 3247.932
            },
            {
                "time_s": 3247.992,
                "time_e": 3248.052
            },
            {
                "time_s": 3248.112,
                "time_e": 3248.152
            },
            {
                "time_s": 3248.212,
                "time_e": 3248.772
            },
            {
                "time_s": 3248.812,
                "time_e": 3248.852
            },
            {
                "time_s": 3248.872,
                "time_e": 3248.952
            },
            {
                "time_s": 3248.992,
                "time_e": 3249.372
            },
            {
                "time_s": 3249.412,
                "time_e": 3249.652
            },
            {
                "time_s": 3249.672,
                "time_e": 3250.072
            },
            {
                "time_s": 3250.172,
                "time_e": 3250.452
            },
            {
                "time_s": 3250.532,
                "time_e": 3250.872
            },
            {
                "time_s": 3250.932,
                "time_e": 3251.232
            },
            {
                "time_s": 3251.312,
                "time_e": 3251.672
            },
            {
                "time_s": 3251.792,
                "time_e": 3251.972
            },
            {
                "time_s": 3252.012,
                "time_e": 3252.412
            }
        ],
        "start": 3224.932,
        "end": 3252.412,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 81 17 suzdr\u017eanih i 13 protiv donijeti zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela kona\u010dni prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju okvirnog sporazuma izme\u0111u vlade rh i vlade kraljevine maroka o suradnji u podru\u010dju obrane drugo \u010ditanje pz br 613 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog navedenog zakona molim glasujte",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3265.39,
                "time_e": 3265.73
            },
            {
                "time_s": 3265.75,
                "time_e": 3265.79
            },
            {
                "time_s": 3265.81,
                "time_e": 3265.85
            },
            {
                "time_s": 3265.89,
                "time_e": 3266.21
            },
            {
                "time_s": 3266.25,
                "time_e": 3266.55
            },
            {
                "time_s": 3266.65,
                "time_e": 3267.07
            },
            {
                "time_s": 3267.65,
                "time_e": 3267.69
            },
            {
                "time_s": 3267.79,
                "time_e": 3268.25
            },
            {
                "time_s": 3268.27,
                "time_e": 3268.31
            },
            {
                "time_s": 3268.51,
                "time_e": 3268.57
            },
            {
                "time_s": 3268.73,
                "time_e": 3269.09
            },
            {
                "time_s": 3269.15,
                "time_e": 3269.41
            },
            {
                "time_s": 3269.43,
                "time_e": 3269.85
            },
            {
                "time_s": 3269.89,
                "time_e": 3270.05
            },
            {
                "time_s": 3270.11,
                "time_e": 3270.17
            },
            {
                "time_s": 3270.21,
                "time_e": 3270.25
            },
            {
                "time_s": 3270.31,
                "time_e": 3270.75
            },
            {
                "time_s": 3270.83,
                "time_e": 3271.23
            },
            {
                "time_s": 3271.25,
                "time_e": 3271.47
            },
            {
                "time_s": 3271.57,
                "time_e": 3271.81
            },
            {
                "time_s": 3273.121,
                "time_e": 3273.441
            },
            {
                "time_s": 3273.481,
                "time_e": 3273.761
            },
            {
                "time_s": 3273.821,
                "time_e": 3274.081
            },
            {
                "time_s": 3274.121,
                "time_e": 3274.141
            },
            {
                "time_s": 3274.181,
                "time_e": 3274.661
            },
            {
                "time_s": 3274.741,
                "time_e": 3275.041
            },
            {
                "time_s": 3275.081,
                "time_e": 3275.541
            },
            {
                "time_s": 3275.601,
                "time_e": 3275.821
            },
            {
                "time_s": 3275.861,
                "time_e": 3276.061
            },
            {
                "time_s": 3276.121,
                "time_e": 3276.581
            },
            {
                "time_s": 3276.961,
                "time_e": 3277.001
            },
            {
                "time_s": 3277.021,
                "time_e": 3277.201
            },
            {
                "time_s": 3277.281,
                "time_e": 3277.661
            },
            {
                "time_s": 3277.741,
                "time_e": 3278.121
            },
            {
                "time_s": 3278.201,
                "time_e": 3278.221
            },
            {
                "time_s": 3278.301,
                "time_e": 3278.641
            },
            {
                "time_s": 3278.681,
                "time_e": 3278.701
            },
            {
                "time_s": 3278.761,
                "time_e": 3279.121
            },
            {
                "time_s": 3279.181,
                "time_e": 3279.461
            },
            {
                "time_s": 3279.521,
                "time_e": 3279.681
            },
            {
                "time_s": 3279.761,
                "time_e": 3280.061
            },
            {
                "time_s": 3280.181,
                "time_e": 3280.381
            },
            {
                "time_s": 3280.521,
                "time_e": 3280.561
            },
            {
                "time_s": 3280.701,
                "time_e": 3281.241
            },
            {
                "time_s": 3281.381,
                "time_e": 3281.881
            },
            {
                "time_s": 3281.901,
                "time_e": 3281.941
            },
            {
                "time_s": 3281.961,
                "time_e": 3282.161
            },
            {
                "time_s": 3282.221,
                "time_e": 3282.681
            },
            {
                "time_s": 3283.081,
                "time_e": 3283.461
            },
            {
                "time_s": 3283.481,
                "time_e": 3283.521
            },
            {
                "time_s": 3283.601,
                "time_e": 3284.061
            },
            {
                "time_s": 3284.141,
                "time_e": 3284.301
            },
            {
                "time_s": 3284.341,
                "time_e": 3284.381
            },
            {
                "time_s": 3284.421,
                "time_e": 3285.001
            },
            {
                "time_s": 3285.161,
                "time_e": 3285.501
            },
            {
                "time_s": 3285.561,
                "time_e": 3285.881
            },
            {
                "time_s": 3285.941,
                "time_e": 3286.321
            },
            {
                "time_s": 3286.381,
                "time_e": 3286.761
            },
            {
                "time_s": 3286.881,
                "time_e": 3287.061
            },
            {
                "time_s": 3287.101,
                "time_e": 3287.501
            }
        ],
        "start": 3265.39,
        "end": 3287.501,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 111 za i 3 glasa suzdr\u017eana donesen zakon o potvr\u0111ivanju okvirnog sporazuma izme\u0111u vlade rh i vlade kraljevine maroka o suradnji u podru\u010dju obrane kona\u010dni prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju okvirnog sporazuma izme\u0111u vlade rh i vlada reli po o uzajamnoj obrambenoj suradnji i drugo \u010ditanje pz br 614 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog navedenog zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3295.558,
                "time_e": 3295.978
            },
            {
                "time_s": 3295.998,
                "time_e": 3296.038
            },
            {
                "time_s": 3296.058,
                "time_e": 3296.098
            },
            {
                "time_s": 3296.138,
                "time_e": 3296.458
            },
            {
                "time_s": 3296.498,
                "time_e": 3296.838
            },
            {
                "time_s": 3296.918,
                "time_e": 3297.338
            },
            {
                "time_s": 3297.498,
                "time_e": 3297.578
            },
            {
                "time_s": 3297.938,
                "time_e": 3297.978
            },
            {
                "time_s": 3298.078,
                "time_e": 3298.098
            },
            {
                "time_s": 3298.198,
                "time_e": 3298.438
            },
            {
                "time_s": 3298.538,
                "time_e": 3298.958
            },
            {
                "time_s": 3299.018,
                "time_e": 3299.398
            },
            {
                "time_s": 3299.478,
                "time_e": 3299.838
            },
            {
                "time_s": 3300.478,
                "time_e": 3300.518
            },
            {
                "time_s": 3300.598,
                "time_e": 3301.178
            },
            {
                "time_s": 3301.258,
                "time_e": 3301.578
            },
            {
                "time_s": 3301.638,
                "time_e": 3302.098
            },
            {
                "time_s": 3302.138,
                "time_e": 3302.378
            },
            {
                "time_s": 3302.438,
                "time_e": 3302.638
            },
            {
                "time_s": 3302.678,
                "time_e": 3303.158
            },
            {
                "time_s": 3303.538,
                "time_e": 3303.558
            },
            {
                "time_s": 3303.578,
                "time_e": 3303.778
            },
            {
                "time_s": 3303.858,
                "time_e": 3304.238
            },
            {
                "time_s": 3304.298,
                "time_e": 3304.658
            },
            {
                "time_s": 3304.718,
                "time_e": 3304.738
            },
            {
                "time_s": 3304.798,
                "time_e": 3305.178
            },
            {
                "time_s": 3305.218,
                "time_e": 3305.238
            },
            {
                "time_s": 3305.278,
                "time_e": 3305.638
            },
            {
                "time_s": 3305.758,
                "time_e": 3306.118
            },
            {
                "time_s": 3307.315,
                "time_e": 3307.655
            },
            {
                "time_s": 3307.695,
                "time_e": 3307.975
            },
            {
                "time_s": 3308.055,
                "time_e": 3308.375
            },
            {
                "time_s": 3308.415,
                "time_e": 3308.435
            },
            {
                "time_s": 3308.495,
                "time_e": 3308.995
            },
            {
                "time_s": 3309.075,
                "time_e": 3309.435
            },
            {
                "time_s": 3309.475,
                "time_e": 3309.935
            },
            {
                "time_s": 3309.975,
                "time_e": 3310.215
            },
            {
                "time_s": 3310.255,
                "time_e": 3310.475
            },
            {
                "time_s": 3310.515,
                "time_e": 3310.995
            },
            {
                "time_s": 3311.395,
                "time_e": 3311.415
            },
            {
                "time_s": 3311.455,
                "time_e": 3311.635
            },
            {
                "time_s": 3311.695,
                "time_e": 3311.955
            },
            {
                "time_s": 3312.155,
                "time_e": 3312.195
            },
            {
                "time_s": 3312.535,
                "time_e": 3312.555
            },
            {
                "time_s": 3312.595,
                "time_e": 3312.955
            },
            {
                "time_s": 3313.035,
                "time_e": 3313.455
            },
            {
                "time_s": 3313.535,
                "time_e": 3313.895
            },
            {
                "time_s": 3313.915,
                "time_e": 3313.935
            },
            {
                "time_s": 3313.955,
                "time_e": 3314.135
            },
            {
                "time_s": 3314.215,
                "time_e": 3314.515
            },
            {
                "time_s": 3314.635,
                "time_e": 3314.875
            },
            {
                "time_s": 3315.035,
                "time_e": 3315.095
            },
            {
                "time_s": 3315.215,
                "time_e": 3315.875
            },
            {
                "time_s": 3316.035,
                "time_e": 3316.555
            },
            {
                "time_s": 3316.575,
                "time_e": 3316.615
            },
            {
                "time_s": 3316.635,
                "time_e": 3316.855
            },
            {
                "time_s": 3316.895,
                "time_e": 3317.375
            },
            {
                "time_s": 3317.795,
                "time_e": 3318.175
            },
            {
                "time_s": 3318.215,
                "time_e": 3318.275
            },
            {
                "time_s": 3318.355,
                "time_e": 3318.855
            },
            {
                "time_s": 3319.575,
                "time_e": 3319.735
            },
            {
                "time_s": 3319.775,
                "time_e": 3319.815
            },
            {
                "time_s": 3319.855,
                "time_e": 3320.475
            },
            {
                "time_s": 3320.595,
                "time_e": 3320.935
            },
            {
                "time_s": 3320.975,
                "time_e": 3321.335
            },
            {
                "time_s": 3321.395,
                "time_e": 3321.835
            },
            {
                "time_s": 3321.895,
                "time_e": 3322.255
            },
            {
                "time_s": 3322.375,
                "time_e": 3322.555
            },
            {
                "time_s": 3322.595,
                "time_e": 3322.995
            }
        ],
        "start": 3295.558,
        "end": 3322.995,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 11 za 1 suzdr\u017ean i 2 protiv donesen zakon o potvr\u0111ivanju okvirnog sporazuma izme\u0111u vlade rh i vlade republike poljske o uzajamnoj obrambenoj suradnji kona\u010dni prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju ugovora izme\u0111u rh i rh koreje o socijalnoj sigurnosti drugo \u010ditanje pz br 615 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje navedeni kona\u010dni prijedlog zakona",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3332.541,
                "time_e": 3332.861
            },
            {
                "time_s": 3332.881,
                "time_e": 3332.921
            },
            {
                "time_s": 3332.941,
                "time_e": 3332.981
            },
            {
                "time_s": 3333.001,
                "time_e": 3333.341
            },
            {
                "time_s": 3333.381,
                "time_e": 3333.721
            },
            {
                "time_s": 3333.781,
                "time_e": 3334.221
            },
            {
                "time_s": 3334.621,
                "time_e": 3334.701
            },
            {
                "time_s": 3335.101,
                "time_e": 3335.121
            },
            {
                "time_s": 3335.261,
                "time_e": 3335.701
            },
            {
                "time_s": 3335.721,
                "time_e": 3335.761
            },
            {
                "time_s": 3335.861,
                "time_e": 3335.881
            },
            {
                "time_s": 3336.061,
                "time_e": 3336.381
            },
            {
                "time_s": 3336.441,
                "time_e": 3336.781
            },
            {
                "time_s": 3336.841,
                "time_e": 3337.101
            },
            {
                "time_s": 3337.161,
                "time_e": 3337.181
            },
            {
                "time_s": 3337.221,
                "time_e": 3337.721
            },
            {
                "time_s": 3337.781,
                "time_e": 3338.101
            },
            {
                "time_s": 3338.141,
                "time_e": 3338.601
            },
            {
                "time_s": 3338.661,
                "time_e": 3338.921
            },
            {
                "time_s": 3338.961,
                "time_e": 3339.181
            },
            {
                "time_s": 3339.221,
                "time_e": 3339.701
            },
            {
                "time_s": 3340.061,
                "time_e": 3340.081
            },
            {
                "time_s": 3340.121,
                "time_e": 3340.301
            },
            {
                "time_s": 3340.361,
                "time_e": 3340.741
            },
            {
                "time_s": 3340.841,
                "time_e": 3341.161
            },
            {
                "time_s": 3341.221,
                "time_e": 3341.241
            },
            {
                "time_s": 3341.261,
                "time_e": 3341.641
            },
            {
                "time_s": 3341.701,
                "time_e": 3342.081
            },
            {
                "time_s": 3342.181,
                "time_e": 3342.561
            },
            {
                "time_s": 3343.832,
                "time_e": 3344.152
            },
            {
                "time_s": 3344.232,
                "time_e": 3344.532
            },
            {
                "time_s": 3344.612,
                "time_e": 3344.932
            },
            {
                "time_s": 3344.972,
                "time_e": 3344.992
            },
            {
                "time_s": 3345.032,
                "time_e": 3345.552
            },
            {
                "time_s": 3345.612,
                "time_e": 3345.892
            },
            {
                "time_s": 3345.932,
                "time_e": 3346.152
            },
            {
                "time_s": 3346.192,
                "time_e": 3346.672
            },
            {
                "time_s": 3347.032,
                "time_e": 3347.052
            },
            {
                "time_s": 3347.092,
                "time_e": 3347.192
            },
            {
                "time_s": 3347.572,
                "time_e": 3347.872
            },
            {
                "time_s": 3347.972,
                "time_e": 3347.992
            },
            {
                "time_s": 3348.052,
                "time_e": 3348.512
            },
            {
                "time_s": 3348.572,
                "time_e": 3349.072
            },
            {
                "time_s": 3349.152,
                "time_e": 3349.332
            },
            {
                "time_s": 3349.412,
                "time_e": 3349.732
            },
            {
                "time_s": 3349.832,
                "time_e": 3350.032
            },
            {
                "time_s": 3350.152,
                "time_e": 3350.212
            },
            {
                "time_s": 3350.352,
                "time_e": 3350.992
            },
            {
                "time_s": 3351.152,
                "time_e": 3351.652
            },
            {
                "time_s": 3351.672,
                "time_e": 3351.732
            },
            {
                "time_s": 3351.752,
                "time_e": 3351.992
            },
            {
                "time_s": 3352.032,
                "time_e": 3352.472
            },
            {
                "time_s": 3352.912,
                "time_e": 3353.272
            },
            {
                "time_s": 3353.292,
                "time_e": 3353.332
            },
            {
                "time_s": 3353.392,
                "time_e": 3353.872
            },
            {
                "time_s": 3353.972,
                "time_e": 3354.132
            },
            {
                "time_s": 3354.192,
                "time_e": 3354.252
            },
            {
                "time_s": 3354.352,
                "time_e": 3354.812
            },
            {
                "time_s": 3354.872,
                "time_e": 3355.292
            },
            {
                "time_s": 3355.412,
                "time_e": 3355.752
            },
            {
                "time_s": 3355.792,
                "time_e": 3356.072
            },
            {
                "time_s": 3356.132,
                "time_e": 3356.472
            }
        ],
        "start": 3332.541,
        "end": 3356.472,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je jednoglasno 115 glasova za donesen zakon o potvr\u0111ivanju ugovora izme\u0111u rh i r koreje o socijalnoj sigurnosti prijedlog izmjena i dopuna statuta hrvatske energetske regulatorne agencije predlagatelj je upravno vije\u0107e hrvatske energetske regulatorne agencije rasprava je zaklju\u010dena na temelju \u010dlanka 7. stavka 6. zakona o regulaciji energetskih djelatnosti dajem na glasovanje odluku o davanju prethodne suglasnosti na prijedlog izmjena i dopuna statuta hrvatske energetske regulatorne agencije molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3365.238,
                "time_e": 3365.598
            },
            {
                "time_s": 3365.618,
                "time_e": 3365.658
            },
            {
                "time_s": 3365.698,
                "time_e": 3365.738
            },
            {
                "time_s": 3365.778,
                "time_e": 3366.298
            },
            {
                "time_s": 3366.338,
                "time_e": 3366.758
            },
            {
                "time_s": 3366.878,
                "time_e": 3367.218
            },
            {
                "time_s": 3367.338,
                "time_e": 3367.398
            },
            {
                "time_s": 3367.538,
                "time_e": 3367.858
            },
            {
                "time_s": 3367.938,
                "time_e": 3368.218
            },
            {
                "time_s": 3368.278,
                "time_e": 3368.298
            },
            {
                "time_s": 3368.338,
                "time_e": 3368.838
            },
            {
                "time_s": 3368.918,
                "time_e": 3369.218
            },
            {
                "time_s": 3369.278,
                "time_e": 3369.538
            },
            {
                "time_s": 3369.578,
                "time_e": 3370.098
            },
            {
                "time_s": 3370.458,
                "time_e": 3370.478
            },
            {
                "time_s": 3370.498,
                "time_e": 3370.518
            },
            {
                "time_s": 3370.978,
                "time_e": 3371.238
            },
            {
                "time_s": 3371.318,
                "time_e": 3371.338
            },
            {
                "time_s": 3371.398,
                "time_e": 3371.838
            },
            {
                "time_s": 3371.898,
                "time_e": 3372.478
            },
            {
                "time_s": 3373.781,
                "time_e": 3374.101
            },
            {
                "time_s": 3374.141,
                "time_e": 3374.421
            },
            {
                "time_s": 3374.461,
                "time_e": 3374.501
            },
            {
                "time_s": 3374.541,
                "time_e": 3374.821
            },
            {
                "time_s": 3374.901,
                "time_e": 3375.281
            },
            {
                "time_s": 3375.361,
                "time_e": 3375.721
            },
            {
                "time_s": 3375.781,
                "time_e": 3376.181
            },
            {
                "time_s": 3376.241,
                "time_e": 3376.741
            },
            {
                "time_s": 3376.801,
                "time_e": 3377.201
            },
            {
                "time_s": 3377.281,
                "time_e": 3377.761
            },
            {
                "time_s": 3377.781,
                "time_e": 3377.841
            },
            {
                "time_s": 3377.881,
                "time_e": 3378.141
            },
            {
                "time_s": 3378.201,
                "time_e": 3378.421
            },
            {
                "time_s": 3378.501,
                "time_e": 3378.841
            },
            {
                "time_s": 3378.881,
                "time_e": 3379.301
            },
            {
                "time_s": 3379.341,
                "time_e": 3379.841
            },
            {
                "time_s": 3379.901,
                "time_e": 3380.261
            },
            {
                "time_s": 3380.341,
                "time_e": 3380.681
            },
            {
                "time_s": 3380.721,
                "time_e": 3380.761
            },
            {
                "time_s": 3380.821,
                "time_e": 3381.341
            },
            {
                "time_s": 3381.921,
                "time_e": 3381.961
            },
            {
                "time_s": 3382.041,
                "time_e": 3382.281
            },
            {
                "time_s": 3382.361,
                "time_e": 3382.621
            },
            {
                "time_s": 3382.741,
                "time_e": 3382.801
            },
            {
                "time_s": 3383.101,
                "time_e": 3383.361
            },
            {
                "time_s": 3383.461,
                "time_e": 3383.661
            },
            {
                "time_s": 3383.881,
                "time_e": 3384.201
            },
            {
                "time_s": 3384.241,
                "time_e": 3384.261
            },
            {
                "time_s": 3384.301,
                "time_e": 3384.781
            },
            {
                "time_s": 3384.841,
                "time_e": 3385.301
            },
            {
                "time_s": 3385.341,
                "time_e": 3385.841
            },
            {
                "time_s": 3385.901,
                "time_e": 3386.061
            },
            {
                "time_s": 3386.101,
                "time_e": 3386.141
            },
            {
                "time_s": 3386.181,
                "time_e": 3386.661
            },
            {
                "time_s": 3386.801,
                "time_e": 3387.161
            },
            {
                "time_s": 3387.741,
                "time_e": 3387.761
            },
            {
                "time_s": 3387.821,
                "time_e": 3388.141
            },
            {
                "time_s": 3388.221,
                "time_e": 3388.641
            },
            {
                "time_s": 3388.721,
                "time_e": 3389.281
            },
            {
                "time_s": 3389.321,
                "time_e": 3389.361
            },
            {
                "time_s": 3389.421,
                "time_e": 3389.721
            },
            {
                "time_s": 3389.801,
                "time_e": 3390.021
            },
            {
                "time_s": 3390.061,
                "time_e": 3390.101
            },
            {
                "time_s": 3390.141,
                "time_e": 3390.441
            },
            {
                "time_s": 3390.501,
                "time_e": 3390.921
            },
            {
                "time_s": 3391.021,
                "time_e": 3391.381
            },
            {
                "time_s": 3391.421,
                "time_e": 3391.841
            },
            {
                "time_s": 3391.921,
                "time_e": 3392.461
            },
            {
                "time_s": 3392.581,
                "time_e": 3393.081
            },
            {
                "time_s": 3393.161,
                "time_e": 3393.341
            },
            {
                "time_s": 3393.401,
                "time_e": 3393.781
            }
        ],
        "start": 3365.238,
        "end": 3393.781,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 8 za 22 suzdr\u017eana i 7 protiv donijeta odluka o davanju prethodne suglasnosti i sad prije prelaska na zadnju to\u010dku glasovanja \u017eelim vas izvijestiti da vezano za odluku o izboru \u010dlanice dipa s obzirom da je zapo\u010dela izborna kampanja i s obzirom da ne \u017eelim da se baci sjena na rad dipa stoga \u0107emo odluku o izboru \u010dlanice dipa donijeti nakon izbora za europski parlament",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3403.964,
                "time_e": 3404.264
            },
            {
                "time_s": 3404.284,
                "time_e": 3404.324
            },
            {
                "time_s": 3404.344,
                "time_e": 3404.384
            },
            {
                "time_s": 3404.424,
                "time_e": 3404.784
            },
            {
                "time_s": 3404.824,
                "time_e": 3405.244
            },
            {
                "time_s": 3405.344,
                "time_e": 3405.364
            },
            {
                "time_s": 3406.364,
                "time_e": 3406.444
            },
            {
                "time_s": 3406.764,
                "time_e": 3407.004
            },
            {
                "time_s": 3407.164,
                "time_e": 3407.664
            },
            {
                "time_s": 3407.704,
                "time_e": 3407.724
            },
            {
                "time_s": 3407.824,
                "time_e": 3407.844
            },
            {
                "time_s": 3408.124,
                "time_e": 3408.444
            },
            {
                "time_s": 3408.524,
                "time_e": 3408.844
            },
            {
                "time_s": 3408.924,
                "time_e": 3409.184
            },
            {
                "time_s": 3409.244,
                "time_e": 3409.264
            },
            {
                "time_s": 3409.324,
                "time_e": 3409.624
            },
            {
                "time_s": 3409.704,
                "time_e": 3410.164
            },
            {
                "time_s": 3410.424,
                "time_e": 3411.084
            },
            {
                "time_s": 3412.144,
                "time_e": 3412.164
            },
            {
                "time_s": 3412.244,
                "time_e": 3412.384
            },
            {
                "time_s": 3412.504,
                "time_e": 3412.724
            },
            {
                "time_s": 3412.864,
                "time_e": 3413.284
            },
            {
                "time_s": 3413.344,
                "time_e": 3413.384
            },
            {
                "time_s": 3413.464,
                "time_e": 3413.724
            },
            {
                "time_s": 3413.804,
                "time_e": 3414.104
            },
            {
                "time_s": 3414.184,
                "time_e": 3414.784
            },
            {
                "time_s": 3415.124,
                "time_e": 3415.344
            },
            {
                "time_s": 3415.384,
                "time_e": 3415.544
            },
            {
                "time_s": 3415.584,
                "time_e": 3416.224
            },
            {
                "time_s": 3417.064,
                "time_e": 3417.124
            },
            {
                "time_s": 3417.304,
                "time_e": 3417.644
            },
            {
                "time_s": 3417.744,
                "time_e": 3417.784
            },
            {
                "time_s": 3417.864,
                "time_e": 3418.124
            },
            {
                "time_s": 3418.184,
                "time_e": 3418.204
            },
            {
                "time_s": 3418.244,
                "time_e": 3418.484
            },
            {
                "time_s": 3418.584,
                "time_e": 3419.004
            },
            {
                "time_s": 3419.104,
                "time_e": 3419.364
            },
            {
                "time_s": 3419.944,
                "time_e": 3419.984
            },
            {
                "time_s": 3420.044,
                "time_e": 3420.344
            },
            {
                "time_s": 3420.404,
                "time_e": 3420.464
            },
            {
                "time_s": 3420.504,
                "time_e": 3420.544
            },
            {
                "time_s": 3420.604,
                "time_e": 3421.124
            },
            {
                "time_s": 3421.464,
                "time_e": 3421.804
            },
            {
                "time_s": 3421.904,
                "time_e": 3422.384
            },
            {
                "time_s": 3422.604,
                "time_e": 3422.624
            },
            {
                "time_s": 3422.684,
                "time_e": 3422.704
            },
            {
                "time_s": 3422.764,
                "time_e": 3423.044
            },
            {
                "time_s": 3423.084,
                "time_e": 3423.124
            },
            {
                "time_s": 3423.204,
                "time_e": 3423.244
            },
            {
                "time_s": 3423.324,
                "time_e": 3423.604
            },
            {
                "time_s": 3423.904,
                "time_e": 3423.944
            },
            {
                "time_s": 3424.044,
                "time_e": 3424.104
            },
            {
                "time_s": 3424.184,
                "time_e": 3424.444
            },
            {
                "time_s": 3425.224,
                "time_e": 3425.544
            },
            {
                "time_s": 3425.624,
                "time_e": 3425.684
            },
            {
                "time_s": 3425.764,
                "time_e": 3426.004
            },
            {
                "time_s": 3426.124,
                "time_e": 3426.384
            },
            {
                "time_s": 3427.524,
                "time_e": 3427.764
            },
            {
                "time_s": 3427.844,
                "time_e": 3428.004
            },
            {
                "time_s": 3428.064,
                "time_e": 3428.384
            },
            {
                "time_s": 3428.464,
                "time_e": 3428.484
            },
            {
                "time_s": 3428.564,
                "time_e": 3428.824
            },
            {
                "time_s": 3428.944,
                "time_e": 3429.404
            },
            {
                "time_s": 3429.764,
                "time_e": 3430.084
            },
            {
                "time_s": 3430.324,
                "time_e": 3430.684
            },
            {
                "time_s": 3430.764,
                "time_e": 3431.064
            },
            {
                "time_s": 3431.104,
                "time_e": 3431.384
            },
            {
                "time_s": 3431.444,
                "time_e": 3431.504
            },
            {
                "time_s": 3431.544,
                "time_e": 3431.844
            },
            {
                "time_s": 3431.924,
                "time_e": 3432.464
            }
        ],
        "start": 3403.964,
        "end": 3432.464,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sada bih molio predsjednika odbora za izbor imenovanje i upravne poslove antu sanadera da obrazlo\u017ei prijedlog ostalih odluka izvolite",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3435.67,
                "time_e": 3435.89
            },
            {
                "time_s": 3435.93,
                "time_e": 3436.01
            },
            {
                "time_s": 3436.07,
                "time_e": 3436.45
            },
            {
                "time_s": 3436.65,
                "time_e": 3437.29
            },
            {
                "time_s": 3437.81,
                "time_e": 3438.13
            },
            {
                "time_s": 3438.25,
                "time_e": 3438.31
            },
            {
                "time_s": 3438.39,
                "time_e": 3438.61
            },
            {
                "time_s": 3438.71,
                "time_e": 3439.13
            },
            {
                "time_s": 3439.17,
                "time_e": 3439.19
            },
            {
                "time_s": 3439.23,
                "time_e": 3439.51
            },
            {
                "time_s": 3439.59,
                "time_e": 3439.95
            },
            {
                "time_s": 3439.99,
                "time_e": 3440.17
            },
            {
                "time_s": 3440.25,
                "time_e": 3440.73
            },
            {
                "time_s": 3440.85,
                "time_e": 3440.91
            },
            {
                "time_s": 3440.99,
                "time_e": 3441.45
            },
            {
                "time_s": 3441.53,
                "time_e": 3441.93
            },
            {
                "time_s": 3442.09,
                "time_e": 3442.45
            },
            {
                "time_s": 3442.49,
                "time_e": 3442.79
            },
            {
                "time_s": 3442.85,
                "time_e": 3443.23
            }
        ],
        "start": 3435.67,
        "end": 3443.23,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "hvala predsjedni\u010de na temelju \u010dlanka 105. stavka 1.",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3457.239,
                "time_e": 3457.419
            },
            {
                "time_s": 3457.499,
                "time_e": 3457.999
            },
            {
                "time_s": 3459.159,
                "time_e": 3459.219
            },
            {
                "time_s": 3459.279,
                "time_e": 3459.519
            },
            {
                "time_s": 3459.579,
                "time_e": 3459.839
            },
            {
                "time_s": 3459.939,
                "time_e": 3460.459
            },
            {
                "time_s": 3460.719,
                "time_e": 3461.099
            },
            {
                "time_s": 3461.219,
                "time_e": 3461.299
            }
        ],
        "start": 3457.239,
        "end": 3461.299,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "podstavka prvog \u010dlanka 16. 1. i \u010dlanka 273. poslovnika hrvatskog sabora odbor za izbor i imenovanje predla\u017ee odluku o razrje\u0161enju i izboru \u010dlanova odbora za zakonodavstvo predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana odbora za zakonodavstvo hrvatskog sabora ante ba\u010di\u0107a a za \u010dlana odbora za zakonodavstvo hrvatskog sabora predla\u017ee se ante plazori\u0107sve molim vas pa \u0107emo onda raspravu objedinjenu i glasovanje predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice odbora za turizam hrvatskog sabora sabine glasovac",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3466.823,
                "time_e": 3467.383
            },
            {
                "time_s": 3467.483,
                "time_e": 3467.703
            },
            {
                "time_s": 3467.783,
                "time_e": 3468.083
            },
            {
                "time_s": 3468.143,
                "time_e": 3468.463
            },
            {
                "time_s": 3468.643,
                "time_e": 3468.703
            },
            {
                "time_s": 3468.983,
                "time_e": 3469.023
            },
            {
                "time_s": 3469.083,
                "time_e": 3469.363
            },
            {
                "time_s": 3469.463,
                "time_e": 3470.103
            },
            {
                "time_s": 3470.303,
                "time_e": 3470.763
            },
            {
                "time_s": 3470.883,
                "time_e": 3471.323
            },
            {
                "time_s": 3471.383,
                "time_e": 3471.743
            },
            {
                "time_s": 3472.023,
                "time_e": 3472.223
            },
            {
                "time_s": 3472.283,
                "time_e": 3472.343
            },
            {
                "time_s": 3472.383,
                "time_e": 3472.543
            },
            {
                "time_s": 3472.583,
                "time_e": 3472.603
            },
            {
                "time_s": 3472.623,
                "time_e": 3473.023
            },
            {
                "time_s": 3474.103,
                "time_e": 3474.503
            },
            {
                "time_s": 3474.983,
                "time_e": 3475.283
            },
            {
                "time_s": 3475.323,
                "time_e": 3475.363
            },
            {
                "time_s": 3475.423,
                "time_e": 3476.003
            },
            {
                "time_s": 3476.063,
                "time_e": 3476.103
            },
            {
                "time_s": 3476.123,
                "time_e": 3476.403
            },
            {
                "time_s": 3476.743,
                "time_e": 3477.063
            },
            {
                "time_s": 3477.803,
                "time_e": 3478.003
            },
            {
                "time_s": 3478.103,
                "time_e": 3478.163
            },
            {
                "time_s": 3478.223,
                "time_e": 3478.943
            },
            {
                "time_s": 3479.923,
                "time_e": 3480.283
            },
            {
                "time_s": 3480.363,
                "time_e": 3480.423
            },
            {
                "time_s": 3480.503,
                "time_e": 3481.043
            },
            {
                "time_s": 3481.123,
                "time_e": 3481.343
            },
            {
                "time_s": 3481.403,
                "time_e": 3481.603
            },
            {
                "time_s": 3481.683,
                "time_e": 3481.743
            },
            {
                "time_s": 3481.803,
                "time_e": 3482.463
            },
            {
                "time_s": 3482.543,
                "time_e": 3482.963
            },
            {
                "time_s": 3483.043,
                "time_e": 3483.363
            },
            {
                "time_s": 3483.623,
                "time_e": 3483.863
            },
            {
                "time_s": 3483.963,
                "time_e": 3484.383
            },
            {
                "time_s": 3485.563,
                "time_e": 3485.583
            },
            {
                "time_s": 3485.643,
                "time_e": 3485.703
            },
            {
                "time_s": 3485.783,
                "time_e": 3486.023
            },
            {
                "time_s": 3486.063,
                "time_e": 3486.283
            },
            {
                "time_s": 3486.363,
                "time_e": 3486.403
            },
            {
                "time_s": 3486.463,
                "time_e": 3487.123
            },
            {
                "time_s": 3487.223,
                "time_e": 3487.623
            },
            {
                "time_s": 3487.703,
                "time_e": 3488.003
            },
            {
                "time_s": 3488.103,
                "time_e": 3488.483
            },
            {
                "time_s": 3488.583,
                "time_e": 3488.663
            },
            {
                "time_s": 3488.863,
                "time_e": 3489.123
            },
            {
                "time_s": 3489.223,
                "time_e": 3493.343
            },
            {
                "time_s": 3493.483,
                "time_e": 3493.663
            },
            {
                "time_s": 3493.703,
                "time_e": 3493.863
            },
            {
                "time_s": 3493.943,
                "time_e": 3494.003
            },
            {
                "time_s": 3494.083,
                "time_e": 3494.223
            },
            {
                "time_s": 3494.263,
                "time_e": 3494.403
            },
            {
                "time_s": 3494.663,
                "time_e": 3495.063
            },
            {
                "time_s": 3495.103,
                "time_e": 3495.663
            },
            {
                "time_s": 3495.723,
                "time_e": 3495.743
            },
            {
                "time_s": 3495.863,
                "time_e": 3496.283
            },
            {
                "time_s": 3496.503,
                "time_e": 3496.903
            },
            {
                "time_s": 3496.983,
                "time_e": 3497.063
            },
            {
                "time_s": 3497.183,
                "time_e": 3497.723
            },
            {
                "time_s": 3497.843,
                "time_e": 3498.223
            },
            {
                "time_s": 3498.343,
                "time_e": 3498.583
            },
            {
                "time_s": 3498.663,
                "time_e": 3498.723
            },
            {
                "time_s": 3498.823,
                "time_e": 3499.163
            },
            {
                "time_s": 3499.223,
                "time_e": 3499.683
            },
            {
                "time_s": 3499.743,
                "time_e": 3500.123
            },
            {
                "time_s": 3500.303,
                "time_e": 3500.663
            },
            {
                "time_s": 3500.743,
                "time_e": 3501.343
            }
        ],
        "start": 3466.823,
        "end": 3501.343,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "predla\u017ee se za \u010dlana odbora za lokalnu i podru\u010dnu i regionalnu samoupravu hrvatskog sabora martin bari\u010devi\u0107 jer je dana 1. travnja 2019. du\u017enost \u010dlana odbora za lokalnu i podru\u010dnuregionalnusamoupravu hrvatskog sabora prestao obna\u0161ati dr andrija mikuli\u0107",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3507.434,
                "time_e": 3507.834
            },
            {
                "time_s": 3507.914,
                "time_e": 3507.994
            },
            {
                "time_s": 3508.074,
                "time_e": 3508.114
            },
            {
                "time_s": 3508.234,
                "time_e": 3508.514
            },
            {
                "time_s": 3508.554,
                "time_e": 3508.814
            },
            {
                "time_s": 3508.874,
                "time_e": 3508.934
            },
            {
                "time_s": 3508.994,
                "time_e": 3509.354
            },
            {
                "time_s": 3509.414,
                "time_e": 3509.434
            },
            {
                "time_s": 3509.474,
                "time_e": 3509.854
            },
            {
                "time_s": 3509.874,
                "time_e": 3509.894
            },
            {
                "time_s": 3509.954,
                "time_e": 3510.274
            },
            {
                "time_s": 3510.334,
                "time_e": 3510.814
            },
            {
                "time_s": 3510.934,
                "time_e": 3511.414
            },
            {
                "time_s": 3511.514,
                "time_e": 3511.874
            },
            {
                "time_s": 3512.134,
                "time_e": 3512.434
            },
            {
                "time_s": 3512.514,
                "time_e": 3513.174
            },
            {
                "time_s": 3513.774,
                "time_e": 3513.874
            },
            {
                "time_s": 3513.914,
                "time_e": 3513.954
            },
            {
                "time_s": 3513.994,
                "time_e": 3514.214
            },
            {
                "time_s": 3514.334,
                "time_e": 3514.374
            },
            {
                "time_s": 3514.574,
                "time_e": 3514.834
            },
            {
                "time_s": 3514.934,
                "time_e": 3516.074
            },
            {
                "time_s": 3516.234,
                "time_e": 3516.514
            },
            {
                "time_s": 3516.554,
                "time_e": 3516.734
            },
            {
                "time_s": 3516.794,
                "time_e": 3516.974
            },
            {
                "time_s": 3517.074,
                "time_e": 3517.134
            },
            {
                "time_s": 3517.194,
                "time_e": 3517.614
            },
            {
                "time_s": 3518.454,
                "time_e": 3518.474
            },
            {
                "time_s": 3518.594,
                "time_e": 3519.774
            },
            {
                "time_s": 3519.854,
                "time_e": 3520.254
            },
            {
                "time_s": 3520.334,
                "time_e": 3520.614
            },
            {
                "time_s": 3520.734,
                "time_e": 3521.094
            },
            {
                "time_s": 3521.174,
                "time_e": 3521.634
            },
            {
                "time_s": 3521.714,
                "time_e": 3521.914
            },
            {
                "time_s": 3521.994,
                "time_e": 3522.254
            },
            {
                "time_s": 3522.294,
                "time_e": 3522.774
            }
        ],
        "start": 3507.434,
        "end": 3522.774,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "otvaram raspravu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3526.082,
                "time_e": 3526.442
            },
            {
                "time_s": 3526.502,
                "time_e": 3526.982
            }
        ],
        "start": 3526.082,
        "end": 3526.982,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zatvaram raspravu budu\u0107i se nitko ne javlja pa predla\u017eem da objedinjeno glasujemo o odlukama kako su predlo\u017eene molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3529.368,
                "time_e": 3529.848
            },
            {
                "time_s": 3530.068,
                "time_e": 3530.548
            },
            {
                "time_s": 3530.588,
                "time_e": 3530.868
            },
            {
                "time_s": 3530.948,
                "time_e": 3531.008
            },
            {
                "time_s": 3531.088,
                "time_e": 3531.288
            },
            {
                "time_s": 3531.368,
                "time_e": 3531.428
            },
            {
                "time_s": 3531.488,
                "time_e": 3531.688
            },
            {
                "time_s": 3531.768,
                "time_e": 3531.808
            },
            {
                "time_s": 3531.888,
                "time_e": 3532.308
            },
            {
                "time_s": 3532.368,
                "time_e": 3532.428
            },
            {
                "time_s": 3532.568,
                "time_e": 3533.088
            },
            {
                "time_s": 3533.148,
                "time_e": 3533.648
            },
            {
                "time_s": 3533.728,
                "time_e": 3533.748
            },
            {
                "time_s": 3533.808,
                "time_e": 3534.668
            },
            {
                "time_s": 3534.768,
                "time_e": 3534.948
            },
            {
                "time_s": 3535.028,
                "time_e": 3535.068
            },
            {
                "time_s": 3535.168,
                "time_e": 3535.668
            },
            {
                "time_s": 3535.768,
                "time_e": 3535.968
            },
            {
                "time_s": 3536.008,
                "time_e": 3536.368
            }
        ],
        "start": 3529.368,
        "end": 3536.368,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da smo ve\u0107inom glasova 18 za i 1 suzdr\u017ean i donijeli odluke kako ih je predlo\u017eio odbor ovime smo do\u0161li do kraja rasprave i glasovanja nastavljamo sutra u 930 prijedlogom zakona o izmjenama i dopunama zakona o parni\u010dnom postupku prvo \u010ditanje pz br 620",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3545.603,
                "time_e": 3546.043
            },
            {
                "time_s": 3546.083,
                "time_e": 3546.123
            },
            {
                "time_s": 3546.203,
                "time_e": 3546.323
            },
            {
                "time_s": 3546.403,
                "time_e": 3546.743
            },
            {
                "time_s": 3546.803,
                "time_e": 3547.143
            },
            {
                "time_s": 3547.243,
                "time_e": 3547.503
            },
            {
                "time_s": 3547.683,
                "time_e": 3547.763
            },
            {
                "time_s": 3547.843,
                "time_e": 3547.863
            },
            {
                "time_s": 3547.983,
                "time_e": 3548.023
            },
            {
                "time_s": 3548.143,
                "time_e": 3548.563
            },
            {
                "time_s": 3548.603,
                "time_e": 3548.623
            },
            {
                "time_s": 3548.683,
                "time_e": 3548.963
            },
            {
                "time_s": 3549.043,
                "time_e": 3549.323
            },
            {
                "time_s": 3549.403,
                "time_e": 3549.563
            },
            {
                "time_s": 3549.603,
                "time_e": 3549.683
            },
            {
                "time_s": 3549.703,
                "time_e": 3549.763
            },
            {
                "time_s": 3549.803,
                "time_e": 3550.303
            },
            {
                "time_s": 3550.483,
                "time_e": 3550.863
            },
            {
                "time_s": 3551.063,
                "time_e": 3551.303
            },
            {
                "time_s": 3551.343,
                "time_e": 3551.423
            },
            {
                "time_s": 3551.483,
                "time_e": 3551.723
            },
            {
                "time_s": 3551.783,
                "time_e": 3551.823
            },
            {
                "time_s": 3551.923,
                "time_e": 3552.183
            },
            {
                "time_s": 3552.583,
                "time_e": 3553.123
            },
            {
                "time_s": 3553.203,
                "time_e": 3553.223
            },
            {
                "time_s": 3553.283,
                "time_e": 3553.743
            },
            {
                "time_s": 3553.803,
                "time_e": 3554.263
            },
            {
                "time_s": 3554.343,
                "time_e": 3554.643
            },
            {
                "time_s": 3554.703,
                "time_e": 3554.723
            },
            {
                "time_s": 3554.883,
                "time_e": 3555.523
            },
            {
                "time_s": 3556.223,
                "time_e": 3556.663
            },
            {
                "time_s": 3556.743,
                "time_e": 3557.103
            },
            {
                "time_s": 3557.163,
                "time_e": 3557.183
            },
            {
                "time_s": 3557.243,
                "time_e": 3557.543
            },
            {
                "time_s": 3557.583,
                "time_e": 3557.623
            },
            {
                "time_s": 3557.643,
                "time_e": 3558.023
            },
            {
                "time_s": 3558.123,
                "time_e": 3558.483
            },
            {
                "time_s": 3558.543,
                "time_e": 3558.563
            },
            {
                "time_s": 3558.663,
                "time_e": 3559.223
            },
            {
                "time_s": 3559.303,
                "time_e": 3559.763
            },
            {
                "time_s": 3559.843,
                "time_e": 3560.003
            },
            {
                "time_s": 3560.083,
                "time_e": 3560.403
            },
            {
                "time_s": 3560.523,
                "time_e": 3560.743
            },
            {
                "time_s": 3560.903,
                "time_e": 3560.963
            },
            {
                "time_s": 3561.143,
                "time_e": 3562.263
            }
        ],
        "start": 3545.603,
        "end": 3562.263,
        "match_error": "only in reco"
    }
]