[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66910",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. U ime MOST-a nezavisnih lista, stanka o privatizaciji Dinama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66911",
        "text": "Hvala. Kolega Glasnovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66912",
        "text": "Tra\u017eim stanku po pitanju odgoja i obrazovanja programa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66913",
        "text": "Hvala. Kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66914",
        "text": "Hvala lijepo. Tra\u017eim stanku u vezi privatizacije Dinama, da se ne prodaje zagreba\u010dka svetinja i ono za \u0161to su Zagrep\u010dani vezani emotivno, jednom uskom krugu ljudi, odnosno pojedincu koji to zloupotrebljava ve\u0107, ja bih rekao desetlje\u0107ima. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66915",
        "text": "Kolega Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66916",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de. U ime kluba \u017divog zida i SNAGA-e tra\u017eim stanku na temu \u0161trajka u Dalekovodu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66917",
        "text": "Kolega Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66918",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de. U ime kluba Glasa i HSU-a tra\u017eim stanku od 10 minuta da bih govorio o najnovijim informacijama vezanim uz ugradnju dizala u vi\u0161ekatne stambene zgrade u Republici Hrvatskoj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66919",
        "text": "Javlja li se jo\u0161 netko? Ako ne, imamo stanku do 9,50h. [[STANKA U 9,40 SATI.]] [[NASTAVAK NAKON STANKE U 9,50 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo sa radom, prvi je na redu po\u0161tovani kolega Marko Sladoljev u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66921",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Evo navija\u010di Dinama kroz svoju povijest vodilo razli\u010dite bitke, prva bitka je bila u vrijeme komunisti\u010dkog re\u017eima kada je navija\u010d Dinama bio okarakteriziran kao hrvatski nacionalist i borac za hrvatsku slobodu i kada ste oti\u0161li na utakmicu, u bilokoji dio Jugoslavije ako si bio navija\u010d Dinama, znao si da si Hrvat i borac za hrvatsku neovisnost. Tu bitku su dobili. Druga bitka je bila u Domovinskom ratu kad su navija\u010dke skupine prve krenule u Domovinski rat i dobili i tu bitku. Tre\u0107a bitka je bila kada su se borili za sveto ime Dinamo kojima je nametnuto drugo ime i tu su bitku dobili. \u010cetvrta bitka je bitka za demokratski Dinamo koja sad jo\u0161 trenutno traje. O \u010demu se radi? Radi se da sada\u0161nja uprava odnosno skup\u0161tina koja je sama sebe birala, radi preoblikovanje Dinama tj. privatizaciju Dinama a ja smatram da je to nelegalna skup\u0161tina jer su sami sebe birali. Ono \u0161to je jo\u0161 smije\u0161nije u toj cijeloj prili, da se u toj skup\u0161tini nalaze ljudi koji imaju potvr\u0111ene optu\u017enice. I da pravo prvog otkupa ima grad na kojem je \u010delu tako\u0111er \u010dovjek koji ima potvr\u0111enu optu\u017enicu. To je jedan dijaboli\u010dni sustav, dakle radi se o tome da je Dinamo u te\u0161kim financijskim gubicima i da je njegova vrijednost sve ni\u017ea i ni\u017ea i daje neko namjerno uni\u0161tavao NK Dinamo da bi ga prodao za jeftine novce i na taj na\u010din priskrbio sebi novac. Navija\u010di Dinama su apoliti\u010dna skupina i tako treba ostati. Kod nas politi\u010dara i koji razumijemo tu pri\u010du i koji smo dio te pri\u010de, o\u010dekuju podr\u0161ku. Ovim putem vam poru\u010dujem da se Dinamo ne\u0107e privatizirati, da Dinamo treba raspisati izbore po na\u010delu jedan \u010dlan, jedan glas, da navija\u010di trebaju odlu\u010diti na koji na\u010din \u0107e biti preoblikovan Dinamo i da po\u010dnemo jednu novu pri\u010du a evo svetinja se ne prodaje i ovim putem poru\u010dujem ne\u0107ete prodati Dinamo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66922",
        "text": "Idemo na drugu raspravu, Klub zastupnika Neovisni za Hrvatsku, po\u0161tovani kolega \u017deljko Glasnovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66923",
        "text": "Po\u0161tovane kolege, evo, odgoj i obrazovanje nije isto odgoj i obrazovanje, mo\u017eete imati intelekt kao Einstein, a um kao moralna nakaza, nije to isto. I tako je sa odgojem i obrazovanjem, nije ista stvar. Kako je po\u010dela ova nova kulturna revolucija, seksualna revolucija, spomenuo sam prije nekoliko dana frankfurtsku \u0161kolu sociologije i uzrok svih na\u0161ih problema danas le\u017ei u toj organizaciji koja je formirana nakon bolj\u0161evi\u010dke revolucije, kad su vidjeli bolj\u0161evi\u010dki sotonisti da ne\u0107e uspjeti revolucija, propala je u Poljskoj, Ma\u0111arskoj, Njema\u010dkoj, onda su stvorili jednu grupu intelektualaca a jedan od utemeljitelja te organizacije zvao se William Mustenberg, ovo je rekao toliko \u0107emo korumpirati zapad da \u0107e smrditi, to zna\u010di naru\u0161avat \u0107e zemlje iznutra i to se doga\u0111a danas, to kulturno zaga\u0111enje i ja bi rekao to znanstveno poganstvo koje je utemeljeno na destruktivnoj ideologiji, na panseksualizmu, na onim pseudofrojdovskim temeljima koji nema nikakvih znanstvenih temelja. To se nastavilo '60-ih godina, znamo Woodstock, sex, drugs and rock'n'roll , do\u0161ao je AIDS, sida, heroin i \u0161ta imamo danas? Imamo danas recimo Deklaraciju o seksualnim pravima. Prva deklaracija potpisana je na 14. svjetski seksolo\u0161ki kongres, prihva\u0107en u Hong Kongu, '99. godine. 17. svjetski seksolo\u0161ki kongres ratificiran u Montrealu, u srpnju 2005. godine. Danas se to nastavlja, ta destruktivna ideologija, evo \u010ditat \u0107u vam samo \u010dlanak 4. i 10. iz te deklaracije. Pravo na seksualnu jednakost odnosi se na slobodu od svih vrsta diskriminacije bez obzira na spol, rod, seksualnu orijentaciju, dob, rasu, dru\u0161tvenu klasu, vjeru te fizi\u010dku ili emocionalnu razli\u010ditost. Dob, \u0161ta to zna\u010di dob? Djeca se ve\u0107 u Kanadi od 5, 6 godina po\u010dne seksualizacija te djece. Vi ako ka\u017eete da se djevoj\u010dica, a de\u010dko ste, roditelji ni nemaju prava ni odgajati svoju djecu. Sad je u Kanadi ukinut termin otac i majka. To dolazi ovdje. Sje\u0107amo se \u0160tulhofera i drugih karaktera, to otvara vrata za pedofile i druge stvari. \u0160ta se doga\u0111a? Evo, umre\u017eene su te udruge koje rade, rovare protiv hrvatske dr\u017eave, samo \u0107u neka pro\u010ditati, tu su. Europska transrodna mre\u017ea me\u0111unarodna lezbijska i gay asocijacija, gra\u0111anska koalicija Stop rizi\u010dnom spolnom odgoju, naravno Platforma 112, tko to pla\u0107a sve, pla\u0107aju na\u0161i porezni, REKOM, komisija regionalna za utvr\u0111ivanje \u010dinjenica o ratu. Neko drugi nama pi\u0161e ratnu povijest. Evo, trans mre\u017ea Balkan itd. Tko su donatori? Europska unija, Ured za ljudska prava i prava nacionalnih manjina Vlade RH, grad Zagreb, gradski ured za socijalnu za\u0161titu, osobe s invaliditetom, Ministarstvo socijalne politike itd. Evo. Mi pla\u0107amo da sebi vr\u0161imo lagano samoubojstvo. Spomenut \u0107u samo nakon jedne one gay-parade u Zagrebu koju je ponosno vodio \u0160ime Lu\u010din, nakon te parade dijelili su se i priru\u010dnici koji je financiralo, financirali su taj priru\u010dnik za analni seks, Udruga branitelja grada Zagreba, o \u010demu mi govorimo? Ovako, rekao je davno jedan filozof ako \u010dovjek dobrovoljno postane ovca, na\u0107i jednoga vuka koji \u0107e ga pojesti. To sve nama dolazi. Ako se ne probudimo. Moramo se rije\u0161iti najve\u0107eg grijeha ovoga stolje\u0107a i vremena, a to je ravnodu\u0161nost i to je destruktivna ravnodu\u0161nost jer mi smo dozvolili ve\u0107 da nam jugokomunisti vode dr\u017eavu, da nam povijest pi\u0161e srpska pravoslavna crkva i \u0161ta imamo tra\u017eiti vi\u0161e. I sad, ovu ideologiju, ... [[Govornik se ne razumije.]] i evo nas sada do Istanbulske konvencije. Pitajte se vi kad \u0107ete glasati za tu Konvenciju \u0161to to donosi ovdje. Ukucajte na Internet, ovo ukucajte: Gay parade plus kids. Vidjet \u0107ete \u0161to se doga\u0111a, to dolazi ovdje. Dolazi novi totalitarizam koji je opasniji od onih biv\u0161ih.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66924",
        "text": "Idemo na tre\u0107u raspravu. Po\u0161tovani kolega Gordan Maras, Klub zastupnik SDP-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66925",
        "text": "... [[Govornik nije uklju\u010den, ne \u010duje se.]] Danas ovdje \u017eelimo upozoriti na jednu stvar i dati podr\u0161ku zagrep\u010danima i zagrep\u010dankama u tome da sa\u010duvaju ne\u0161to \u0161to je vrijednost grada Zagreba, \u0161to je u korijenu grada Zagreba, u genima grada Zagreba, a to je Zagreba\u010dki nogometni klub Dinamo za koji ve\u0107ina ljudi, velika ve\u0107ina ljudi u gradu Zagrebu kada se rodi, ljudi ka\u017eu da im odmah po\u010dne te\u0107i plava krv venama i sa te strane moramo upozoriti ovdje sve odgovorne, a pogotovo tra\u017eiti od gradske skup\u0161tine i gradona\u010delnika grada Zagreba da zaustavi prodaju kluba jednoj osobi koja taj klub na neki na\u010din iskori\u0161tava ve\u0107 godinama i ja bih rekao desetlje\u0107ima. Kao \u0161to znate, sukladno Zakonu o sportu, privatizacija je pokrenuta. Grad Zagreb mo\u017ee odlu\u010diti \u0161to \u0107e napraviti, mo\u017ee se u nju uklju\u010diti, a i ne mora se uklju\u010diti. Mi ovdje upozoravamo na mogu\u0107nost koja je vrlo vjerojatna, s obzirom na bliske, ja bih rekao bratske odnose izme\u0111u gospodina Mami\u0107a i gospodina Bandi\u0107a, da je mogu\u0107e da \u0107e Milan Bandi\u0107 prepustiti mogu\u0107nost da Mami\u0107 i to dru\u0161tvo koje sjedi u Dinamu, koje bira samo sebe, jedni biraju upravu, drugi biraju skup\u0161tinu, zna\u010di tih 50-ak ljudi koji biraju sami sebe, da na kraju preuzmu vrijednost koja je, rekao sam, ugra\u0111ena u grad Zagreb, odnosno korijene grada Zagreba. Sa te strane, to je ne\u0161to prevrijedno i to se ne smije dopustiti i ja ovdje upozoravam Milana Bandi\u0107a, upozoravam gradsku skup\u0161tinu, ukoliko se to desi, da \u0107e mnogi u Zagrebu, ne mnogi, nego vrlo vjerojatno velika ve\u0107ina zagrep\u010dana i zagrep\u010danki protiv toga dignuti ne samo glas, nego \u0107e se tome otvoreno i suprotstaviti. Sa druge strane, dajemo potporu Udruzi navija\u010da koja je danas pokrenula akciju i dijelila letke pred Gradskom skup\u0161tinom, dajemo podr\u0161ku svima onima koji \u017eele da Dinamo ostane od ljudi. Zna\u010di, da to ostane klub navija\u010da, klub onih koji za njega navijaju i koji ga vole i da se napravi model po kojem bi Dinamo funkcionirao na isti na\u010din kao \u0161to funkcioniraju i najve\u0107i svjetski klubovi. Da navija\u010di koji pla\u0107aju ili godi\u0161nju kartu, ili \u010dlanstvo u Klubu navija\u010da mogu birati tko \u0107e taj klub voditi. Ako mo\u017ee Barcelona, ukoliko mo\u017ee Real Madrid, ne vidimo za\u0161to ne mo\u017ee Dinamo. Ono \u0161to nas pla\u0161i je to da bez obzira \u0161to neki deklarativno nisu za ovo vodstvo u Dinamu, vezano za politi\u010dke stranke, ipak je Zdravko Mami\u0107 prst i nokat dugi niz godina sa HDZ-om i ako se sje\u0107ate scena gdje je on vrlo ponosno iskakao iz publike na op\u0107im saborima HDZ-a, gdje je donirao HDZ i bio vjeran i vrlo dobar prijatelj sa gospo\u0111om Kolindom Grabar-Kitarovi\u0107. Zna\u010di, Zdravko Mami\u0107 ima podr\u0161ku HDZ-a i to je ono \u0161to ovdje tako\u0111er moramo upozoriti. To se ne smije dopustiti, rekao sam, Dinamo je zagreba\u010dki, Dinamo je od svih gra\u0111ana i ne samo od Zagreba, Dinamo je hrvatski. Velika ve\u0107ina ljudi kroz cijelu RH navija za taj klub i ja mislim da ne smijemo dozvoliti da jedna osoba na kraju se do\u010depa vlasni\u0161tva nad tim klubom, pogotovo zato \u0161to je ta osoba pod velikim sumnjama za kriminal koje pratimo iz dana u dan. Ne\u0161to \u0161to je dru\u0161tveno, ne\u0161to \u0161to se kao vrijednost gradilo godinama, za \u0161to smo emotivno vezani ve\u0107ina nas koji \u017eivimo u Zagrebu, pamtimo utakmice, pamtimo te trenutke kao ne\u0161to posebno u na\u0161im \u017eivotima, ne \u017eelimo da se izgubi i da ode jednom \u010dovjeku koji sad to \u017eeli privatizirati. I zato jo\u0161 jednom poruka Bandi\u0107u i Gradskoj skup\u0161tini, [[Upadica Jandrokovi\u0107: Vrijeme, hvala vam.]] odgovorni ste to zaustaviti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66926",
        "text": "Idemo na 4. raspravu, po\u0161tovani kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107 u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66927",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Sabora. Uzeo sam ovu stanku, kako bi progovorio o \u0161trajku u dalekovodu, koji traje ve\u0107 nekih 7 dana a koji je pod medijskim cenzurom, odnosno, dovoljno informacija nije oti\u0161lo u javnost. Prije svega, na po\u010detku ove stanke, pozvao bi povjerenika, posebnog Vladinog povjerenika za Agrokor Fabrisa Peru\u0161ka, da se o\u010dituje o \u0161trajku u Dalekovodu. Za\u0161to? Zato \u0161to je vlasnik Dalekovoda upravo Agrokor. Dakle, upravo tako, Dalekovod proizvodnja d.o.o. sve vlasni\u010dke udjele ima Dalekovod d.d. dioni\u010dko dru\u0161tvo, a 60% dionica dioni\u010dkog dru\u0161tva Dalekovod d.d. dr\u017ei konsolidator, koji je dio Agrokor koncerna i gdje je na trgova\u010dkom sudu upisan izvanredni povjerenik Peru\u0161ko, a nekada gospodin Ramljak. Slu\u010dajno ili ne, sjedi\u0161te Dalekovoda d.d. je u ulici Marijana \u010cavi\u0107a 4 a Agrokora Marijana \u010cavi\u0107a broj 1. odnosno, obrnuto. Kao \u0161to sam rekao, situacija u Dalekovodu nije dobra. Ve\u0107 2010. g. radnici su morali pristati na smanjenje pla\u0107e od 30% a sada se tra\u017ei od njih da pristanu jo\u0161 na toliko smanjenja. Neizvjesna je budu\u0107nost 580 radnika koji rade za Dalekovod proizvodnju, ovih dana se popisuju strojevi, radnici sa 4,5 5 tisu\u0107a kuna \u017eele staviti na 3 do 3,5 tisu\u0107e kuna. Ugro\u017een je ogroman klju\u010dan posao sa Norve\u017eanima. A jedan od ve\u0107ih problema je i odlazak polagano radnika u Norve\u0161ku, dakle, gdje je njihov posao cijenjen, gdje su nam mnogo ve\u0107e pla\u0107e naravno, a ako do\u0111e do smanjenja za nekakvih 30% za svega 3000 kn, kako \u0107e onda te obitelji pre\u017eivjeti. Ostaje im opet jedino Norve\u0161ka. Me\u0111utim, mi svi znamo da gdje klijentizam pro\u0111e da tu trava ne raste, pa tako je zadnjih dana gospodin Goran Kolak iz HDZ-a do\u0161ao po nekakvom zadatku, mo\u017eda od gospo\u0111e predsjednice Kolinde Grabar Kitarovi\u0107a, mo\u017eda premjera Plenokovi\u0107a, a mo\u017eda i samoga gospodina Fabrisa Peru\u0161ka koji je morao znati tko se instalira u upravu poduze\u0107a \u010diji je on vlasnik, odnosno, koje direktno kontrolira. Zna\u010di sada smo u situaciji, da s jedne strane premjer stavlja gospodina Peru\u0161ka, a s druge strane gospodina Peru\u0161ku stavlja HDZ-ovca gospodina Kolaka, na pla\u0107u od 75000 kn, gospodin Kolak ina\u010de ima zavidnu biografiju, pa je tako vlasnik konzultantske firme Komitijum, \u010dlan savjetni\u010dkog tima ministra obrane Damira Krsti\u010devi\u0107a za nabavu borbenih aviona o kojima toliko govorimo. \u010clan vije\u0107a za domovinsku sigurnost predsjednice, za vrijeme dok je Krsti\u0107evi\u0107 bio zamjenik na\u010delnika glavnoga sto\u017eer, gospodin Kolak je bio njegov provedbeni \u010dasnik, za vrijeme gospodina Berislava Ron\u010devi\u0107a, gospodin Kolak, postaje \u0161ef kabineta istoga, nakon toga radi u King ICT, isto povezan sa gospodinom Krsti\u010devi\u0107em, tu je onda Megatrebnd Doking jedno vrijeme, da bi se na kraju opet vratio, te je jedno od zadnjih postaja, zna\u010di tajnik strana\u010dkog HDZ-ova, strana\u010dkog Odbora za nacionalnu sigurnost na kojem je \u010delu tako\u0111er bio gospodin Krsti\u010devi\u0107. Pa pitam gospodina Krsti\u010devi\u0107a ovom prilikom, je li on ministar ili je on biznismen? Klijentizam u Hrvatskoj, vidimo je razvijen, on se \u0161iri. Ne samo da su ugro\u017eena obitelji ovih radnika, i njihove egzistencija, nego je ugro\u017eena nacionalna sigurnost. Dovoljno je da do\u0111e jedan ledeni val iz Sibira a vidjeli smo takve valove, da polovi stotine stupova Dalekovoda, prijenosnog sustava, tko \u0107e to sanirati? HEP nema te kapacitete. Tu ovisimo o Dalekovodu, jedinoj firmi u Hrvatskoj koja se time bavi. S jedne se ugro\u017eava nacionalna sigurnost, stabilnost energetskog sustava, s druge strane, ministar Krsti\u010devi\u0107 predla\u017ee ovdje strategiju i na sva zvona govori o nekakvoj nacionalnoj sigurnosti i nacionalnim interesima. Pa tako tra\u017eim s ovoga mjesta, kolegice i kolege, a tra\u017eiti \u0107u i na pismenom od gospodina Fabrisa Peru\u0161ka da se o\u010dituje \u0161to se to doga\u0111a u Dalekovodu, je li znao, odnosno, morao je znati, tko sve instalira upravu poduze\u0107a kojemu je on direktor a tko je vlasnik. Je li bilo izvla\u010denje novca iz Dalekovoda za potrebe Agrokora? Kakva je njegova uloga u cijelom ovom procesu, tako\u0111er, tra\u017eiti \u0107u pismeno od financijske inspekcije da sko\u010di malo do Dalekovoda, da ispita cijelu ovu situaciju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66928",
        "text": "Idemo na zadnju raspravu, po\u0161tovani kolega Silvano Hrelja, u ime Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66929",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, cijenjene kolegice i kolege. Nakon tematske sjednice Odbora za rad, mirovinski sustav, socijalno partnerstvo, odr\u017eane u utorak, ne postoji vi\u0161e ni jedna nepoznanica oko mogu\u0107nosti ugradnje liftova u vi\u0161ekatne stambene zgrade u RH, gdje ima otprilike 16800 ulaza sa P plus 3 koji nemaju dizala i gdje se ljudi, otprilike vi\u0161e ili manje mu\u010de sa silascima, odnosno, uzlascima na tre\u0107i, \u010detvrti, pa, mo\u017eete zamisliti i 8 kat. Vidjeli smo na tematskoj jedan primjer u Zelenom dolu 2 gdje su sami se stanari organizirali i ugradnja dizela koja je definitivno olak\u0161ana novim pravilnicima o gra\u0111enju ko\u0161ta 440000 kn, podijeljeno na stanare, njima do\u0111e svaki mjesec 500 kn na 15 g. ili rata kredita 3000 otprilike 3300 kn mjese\u010dno za otplatu ugradnje dizela. Mi imamo s druge strane mogu\u0107nost i upaljene su sve zelene lampice da se to mo\u017ee financirati u iznosu od 80-85% iz sredstava EU. Ne mo\u017eete okrivljavati pro\u0161lu vladu, jer su lampice upaljene ove g. Zadnja poruka Europske komisije je, mora Vlada u suradnji sa lokalnom samoupravom formalizirati svoj zahtjev, \u0161to zna\u010di da Vlada u suradnji sa lokalnom samoupravom mora saznati potrebe i definirati prioritete. Posao u cjelini vrijedi 538 milijuna eura, u cjelini. Ne mora se odmah u ovom operativnom programu konkurentnosti i kohezije kroz njegov rebalans rezervirat sva ta sredstva. Ali ljudi, po\u010dnimo to rje\u0161avati a to je mogu\u0107e. Krenimo sa 200, 250 milijuna eura, rezerviramo, a to je mogu\u0107e do konca ove godine. Naime, do konca ove godine mo\u017ee se dati rebalans operativnog programa. Ali ja se bojim ne\u010deg drugoga, da \u0107e na\u0161a ministarstva koja su rezervirala sredstva u operativnom programu, da ra\u0111e ne\u0107e promijeniti i odustati od nekih projekata za koje nisu sigurni da \u0107e ih realizirati, dakle ra\u0111e \u0107e to dr\u017eati nego odustati od sredstava i otvoriti novu ni\u0161u. Jer svatko se pravi kako sam ja vidio na ovom odboru, da i nada se da \u0107e upravo on imati toliko projekata da cijelu cifru koja je rezervirana za operativni program od 2014. do 2020., da \u0107e ih upravo oni izvr\u0161iti, a ne\u0107e. I oni znaju da ne\u0107e. Na Ministarstvu za europske fondove i regionalni razvoj je da koordinira te ljude i da ka\u017ee, aha ovo ministarstvo \u0107e biti nositelj. Najprilago\u0111enije ministarstvo je ministarstvo koje je potro\u0161ilo svoj iznos kroz energetsku obnovu i ugradnju liftova u zgrade. Tu se ne mo\u017ee vi\u0161e ni\u0161ta jer je taj novac sav potro\u0161en. Dakle, ako ne znaju drugi, onda nek' daju njima, ne navijam ni za koga. Neka nastave sa ugradnjom sada dizala, jer ako to naprave, ako naprave rebalans onda mi mo\u017eemo slobodno po mojoj procjeni barem dvije tisu\u0107e dizala ugraditi do 2020. Ako ne u\u010dinimo ovaj rebalans i realociramo sredstva na ovaj program sa onih koji se ne\u0107e realizirati, onda ne\u0107emo ni\u0161ta napraviti do 2023. godine. To nije pitanje samo osoba sa invaliditetom koje sigurno 50 000 je blokirano na tre\u0107em, \u010detvrtkom, petom katu vrlo ograni\u010denog kretanja. To je standard \u017eivljenja, to je kvaliteta \u017eivota u vi\u0161ekatnim stambenim zgradama. I apeliram na hrvatsku Vladu da ozbiljno razmisli o toj mogu\u0107nosti da ne propu\u0161ta ove \u0161anse. Zamislite 440 000 ili samo platiti 20% od toga sa nekim kreditom. Koja je to razlika i koja nam se mogu\u0107nost ukazuje. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66930",
        "text": "Hvala vam svima koji ste sudjelovali u raspravi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66937",
        "text": "Kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66938",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i, u ime Kluba Mosta tra\u017eim stanku od 10 minuta, jer je danas obilje\u017eavamo Svjetski dan voda i u cilju skretanja pozornosti na izuzetno va\u017enost vodnih resursa u RH. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66939",
        "text": "Zahvaljujem. Jo\u0161 netko? Odre\u0111ujem stanku do 12,20 sati. Hvala. STANKA U 12,05 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,20 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo sa radom plenarne sjednice. U ime Kluba zastupnika Most-a nezavisnih lista stanku je zatra\u017eio po\u0161tovani kolega Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66941",
        "text": "Hvala lijepa predsjedavaju\u0107i. Uva\u017eene kolegice i kolege. Danas se obilje\u017eava u cijelom svijetu 22. o\u017eujka Svjetski dan voda i \u017eelim s ove govornice jo\u0161 jednom ukazati na resurs koji \u0107e biti u 21. klju\u010dni resursi, a to su vode. Kao \u0161to znamo taj vrlo bitan resurs voda, bez njega nema \u017eivota na zemlji, a u mnogim zemljama na svijetu i dvije tre\u0107ine stanovni\u0161tva nemaju dostupnost pitke vode. Prve va\u017ene smjernice o va\u017enosti pitke vode su bile jo\u0161 donijete 1987. godine u Argentini na Konvenciji UN-a, a 1993. u Brazilu je done\u0161ena odluka o va\u017enosti vode tj. da se obilje\u017eava Svjetski dan voda. Hrvatska ima najvi\u0161e resursa pitke vode u Europi, a zbog globalnog porasta stanovni\u0161tva, a samim tim potreba vode \u0107e u budu\u0107nosti predstavljati i najve\u0107i resurs. Predvi\u0111a se da \u0107e do 2050. godine globalno potra\u017eivanje za vodom narasti \u010dak za 40%, a naravno da \u0107e se pove\u0107ati i broj stanovni\u0161tva i moramo znati da svaki dan u svijetu zbog nedostatka pitke vode umire prosje\u010dno 187 djece, o koliko bitnoj temi govori dnevno 187 djece zbog nedostatka vode. A moramo znati da gotovo tre\u0107ina stanovni\u0161tva nema pristup \u010distoj vodi, a najve\u0107i problem je naravno u Africi. Evo ja bih sada malo o Hrvatskoj koja kao \u0161to sam kazao po stanovniku ima \u2026 resursi i prosjekom 20 po stanovniku 27.330 metara kubi\u010dnih \u0161ta nas pokaziva da smo perspektivni po ovome resursu i da smo prvi u Europi. Ali je \u010dinjenica koliku brigu vodimo poglavito po pitanju otpadnih voda, pa \u0107u nabrojiti ono \u0161to smo upozoravali i \u0161to su ljudi upozoravali s terena, to je Nacionalni park Plitvice gdje otpadne vode komplet Plitvi\u010dkih jezera, Nacionalnog parka prirode utje\u010du u podzemlje bez ikakvih za\u0161tita, bez ikakvih filtera, bez biolo\u0161kih, fiziolo\u0161kih i kemijskih obra\u0111enih otpadnih voda. Kada govorimo o najve\u0107em potencijalu tj. gdje imamo najvi\u0161e vode to je od Krke, pa sve do Neretve u tom predjelu tako\u0111er su poku\u0161aji i nasrtaji na te resurse na\u0161e prirodne vode i zna\u010daj vode govori nam koliko smo neozbiljni da je vlada 2014. godine na sjednici o koncesiji izvora Cetine raspravljala ravno 37 sekundi i dala je u koncesiju stranoj tvrtki za vodu izvor Cetine, dala je za koncesiju za 200 kuna dnevno, \u0161to zna\u010di 5, 6 tisu\u0107a kuna mjese\u010dno, jedan OPG sa nekoliko prosje\u010dan OPG potro\u0161i toliko vode mjese\u010dno. Imamo problem otpadnih voda u brojnim velikim gradovima gdje jednostavno nemamo tako\u0111er nikakve filtere, nemamo nikakve zna\u010di jednostavno ni fiziolo\u0161ke, ni biolo\u0161ke, ni kemijske, gdje sve utje\u010de u rijeke. Zbog toga upozoravam dnevno umire 173 djece, zbog toga \u0161to nemaju pitku vodu u prosjeku. Pove\u0107at \u0107e se potra\u017enja za 55% do 2050. za vodom, to je resurs koji imamo i koji moramo \u010duvati. Do sada to ne radimo, moramo svi na tome raditi jel samo kada pogledamo, jo\u0161 \u0107u jedanput re\u0107, Plitvi\u010dka jezera poku\u0161aj nasrtaja TE Peru\u0107a na rijeku Cetinu gdje je tako\u0111er pitki bazen, najve\u0107i pitki bazen vode u RH, govorimo da se ne odnosimo dobro prema tome resursu koji \u0107e biti klju\u010dni resurs 21. stolje\u0107e. Evo na dana\u0161nji dan kada se obilje\u017eava Svjetski dan voda zajedno svi progovorimo i za\u0161titimo najve\u0107i resurs, a to su vode, a to je Hrvatska ima i ona je perspektivna po tom pitanju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u66942",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Miri Bulju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77107",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo sa radom, ali prije toga samo jedna obavijest. Dozvolite mi da utvrdim da je sukladno \u010dlanku 125. stavku 3. poslovnika Hrvatskog sabora u dnevni red sedme sjednice uvr\u0161tena to\u010dka: Prijedlog za pokretanje pitanja povjerenja Martini Dali\u0107, podpredsjednici Vlade i ministrici gospodarstva u Vladi Republike Hrvatske, koje je podnijelo 37 zastupnica i zastupnika u Hrvatskom saboru. Dakle, ta to\u010dka se automatizmom uvr\u0161tava u dnevni red. Dana\u0161nja prva to\u010dka je Kona\u010dni prijedlog Zakona o za\u0161titi neobjavljenih informacija s tr\u017ei\u0161nom vrijednosti, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 225. No prije toga, vidio sam kolega Sladoljev prvi pa kolega Glasnovi\u0107 pa kolega Maras. Replika ili? \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Pa kolega Vilibor Sin\u010di\u0107. Izvolite. Mi se sada vra\u0107amo na dnevni red - Kona\u010dni prijedlog zakona o za\u0161titi neobjavljenih informacija s tr\u017ei\u0161nom vrijednosti, drugo \u010ditanje, P.Z.E br. 225. Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. u vezi s \u010dlankom 190. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona. Amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave sukladno \u010dlanku 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za obrazovanje, znanost i kulturu, a amandman je podnio Odbor za zakonodavstvo. Molio bih sada predlagatelja da da dodatno obrazlo\u017eenje prijedloga. Sa nama je po\u0161tovani Matko Glun\u010di\u0107, dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu znanosti i obrazovanja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77108",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovane zastupnice i zastupnici. Zna\u010di pred nama je Kona\u010dni prijedlog zakona o za\u0161titi neobjavljenih informacija s tr\u017ei\u0161nom vrijednosti. Ovim zakonom, cilj u stvari ovog zakona je oja\u010dati mehanizme za poticanje inovacijskih i drugih aktivnosti usmjerenih na razvoj poslovanja poduze\u0107a. Tako\u0111er cilj zakona je osigurati pravedno tr\u017ei\u0161no natjecanje i uspostavljanje jasnijeg i ujedna\u010denijeg pravnog okvira za za\u0161titu znanja i iskustva i drugih informacija koja nastaju ulaganjem poduze\u0107a u razvoj svog poslovanja, a koji imaju komercijalnu vrijednost iz razloga \u0161to nisu \u0161iroko dostupna krugovima koji se bave ovom vrstom informacija. Ovim prijedlogom zakona, ujedno se zakonodavstvo RH uskla\u0111uje sa Direktivom 2016/943 Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 8. lipnja 2016. godine, o za\u0161titi neotkrivenih znanja i iskustva, te poslovnih informacija od nezakonitog pribavljanja, kori\u0161tenja i otkrivanja. To je doslovni prijevod same direktive koja obvezuje dr\u017eave \u010dlanice EU da donesu odgovaraju\u0107e propise kojima se ona prenosi u nacionalno zakonodavstvo do 9. lipnja 2018. godine. U odnosu na prijedlog ovog zakona prihva\u0107en u prvom \u010ditanju u Hrvatskom saboru u prosincu 2017. godine kona\u010dni prijedlog zakona je sadr\u017eajno, jezi\u010dno i nomotehni\u010dki dora\u0111en sukladno prijedlozima prvo Odbora za zakonodavstvo, zatim Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu, te primjedbama istaknuti na plenarnoj sjednici Hrvatskog sabora. Najistaknutija izmjena odnosi se na sam naziv zakona koji je u prijedlogu zakona glasio Zakon o za\u0161titi neotkrivenih znanja i iskustava, te poslovnih informacija. Jasno vam je da ovaj pojam neotkrivenih znanja bio poprili\u010dno dvojben i zbog toga smo uveli novi naziv koji sad glasi Zakon o za\u0161titi neobjavljenih informacija s tr\u017ei\u0161nom vrijednosti, jer ovo \u0161to smo, pro\u0161li naziv je bio u principu doslovni prijevod direktive na hrvatski jezik. O\u010dekujemo da \u0107e s izmijenjenim nazivom posti\u0107i ve\u0107a jasno\u0107a u odnosu na predmet zakona sukladno primjedbama iznesenim u prvom \u010ditanju. Tako\u0111er je u pogledu primjedbe o potrebi preispitivanja odredbe \u010dlanka 18. koja se ticala oduzimanja nekretnine u vlasni\u0161tvu protivnika osiguranja izraz oduzimanje nekretnine zamijenjen je primjerenijim izrazom zapljena nekretnine pri \u010demu se isti\u010de da se predmetnom odredbom prenose odre\u0111ene odredbe direktive pa rije\u010d je o samom zakonu. Dakle, kona\u010dnim prijedlogom zakona utvr\u0111uju se pravila o gra\u0111ansko-pravnoj za\u0161titi od neovla\u0161tenog pribavljanja, kori\u0161tenja, davanja neotkrivenih znanja i iskustava, te poslovnih informacija koje predstavljaju poslovnu tajnu u smislu gospodarske ili trgova\u010dke tajne, odnosno stru\u010dne tajne. Slijedom toga poslovnu tajnu u smislu predmetne direktive i ovog samog prijedloga zakona smatraju one informacije koje prvo nisu op\u0107e poznate ili lako dostupne osobama iz krugova koji se uobi\u010dajeno bave tom vrstom informacija. Drugo, imaju komercijalnu vrijednost ba\u0161 zato \u0161to su tajne. I tre\u0107e na koje je strana koja ih posjeduje primijenila odgovaraju\u0107e razumne postupke kako bi ih o\u010duvala tajnima. U prvom dijelu zakona odre\u0111uje se \u0161to se smatra zakonitima, a \u0161to nezakonitim pribavljanjem kori\u0161tenje i otkrivanje poslovnih tajni. Prijedlogom zakona propisane su odre\u0111ene iznimke u kojima sud odbacuje zahtjev za provo\u0111enje mjera, postupaka i pravnih sredstava iz prijedloga zakona. TE iznimke mogu biti npr. da je poslovna tajna kori\u0161tena i otkrivena radi ostvarivanja pravna na slobodu i izra\u017eavanja misli, prava na pristup informacijama itd. Drugi dio zakona sadr\u017ei potrebne odredbe o ostvarivanju gra\u0111ansko pravne za\u0161tite predmetne poslovne tajne. Tako se u ovom dijelu zakona ure\u0111uju pravila o o\u010duvanju povjerljivosti poslovnih tajni tijekom sudskog postupka, kao i pravila o pribavljanju dokaza tijekom parni\u010dnog postupka, odre\u0111uje se tko je ovla\u0161teni postaviti zahtjev u postupku za za\u0161titu poslovne tajne te koji se zahtjevi mogu postaviti. Nadalje, ovim zakonom se ure\u0111uje postupanje po privremenim mjerama koje se mogu odrediti zbog nezakonitog pribavljanja kori\u0161tenja i otkrivanja poslovne tajne kao i odredbe o hitnosti postupanja i predvi\u0111enih nov\u010danim kaznama za slu\u010daj povrede pojedinih mjera donesenim temeljem ovoga zakona. Navedenim odredbama nastoji se u najve\u0107oj mjeri osigurati da se tijekom sudskog postupka o\u010duva povjerljivost odnosno tajnost predmetne poslovne tajne odnosno da ista bude dostupna \u0161to u\u017eem krugu osoba uz uva\u017eavanje na\u010dela ravnopravnosti stranaka u postupu te da se o\u0161te\u0107enoj stranci \u0161to \u017eurnije osigura ostvarivanje gra\u0111ansko pravne za\u0161tite \u0161to je od klju\u010dne va\u017enosti u ovoj vrsti postupaka. Na samom kraju, zaklju\u010dno, o\u010dekuje se da \u0107e dono\u0161enje predlo\u017eenog zakona pridonijeti smanjenju rizika od neovla\u0161tenog pribavljanja rezultata istra\u017eivanja razvoja, znanja, iskustva te ostalih vrijednih podataka s kojima se suo\u010davaju posebno inovacijska poduze\u0107a, istra\u017eiva\u010dke organizacije budu\u0107i da se njima predvi\u0111aju odgovaraju\u0107i pravni mehanizmi za\u0161tite protiv toga. Tako\u0111er se o\u010dekuje da \u0107e ve\u0107a pravna sigurnost u ovom podru\u010dju pravne za\u0161tite imati pozitivne u\u010dinke na funkcioniranje tr\u017ei\u0161ta, osobito tr\u017ei\u0161ta EU budu\u0107i da \u0107e uskla\u0111eni jasni pravni okvir na razini EU doprinijeti slobodnijoj prekograni\u010dnoj inovacijskoj aktivnosti osobito malih i srednjih poduze\u0107a. Zahvaljujem. Samo jo\u0161 na kraju bi napomenuo da smo prihvatili amandman koji je do\u0161ao od Odbora za zakonodavstvo i koji se ticao \u010dlanka 18. i 20. i sada je u tom \u010dlanku 18. stavku 8. i \u010dlanku 20. stavku 6. rije\u010d 20 radnih odnosno i rije\u010d ovisno o tome koji rok kasnije isti\u010de se bri\u0161u po tom amandmanu. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77109",
        "text": "Hvala dr\u017eavnom tajniku. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. Prvi je na redu Klub zastupnika Most-a nezavisnih lista po\u0161tovani kolega Tomislav \u017dagar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77110",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de. Kolegice i kolege. Ovaj zakon je naravno va\u017ean ne zbog toga \u0161to volimo re\u0107i za ve\u0107inu zakona koje donosimo, naravno da je svaki zakon va\u017ean, ali va\u017ean je sa stajali\u0161ta kao \u0161to je dr\u017eavni tajnik rekao i pravne za\u0161tite poslovnih subjekata koji posluju i koji koriste ovaj model poslovne tajne kao za\u0161tite kompetitivnosti na tr\u017ei\u0161tu, ve\u0107 je on zna\u010dajan sam po sebi i za razvoj hrvatskog gospodarstva. Mi ina\u010de ono \u0161to mo\u017eda, evo sada \u0107u samo za uvod re\u0107i, naravno va\u017eno je sada re\u0107i na po\u010detku, podr\u017eat \u0107emo ovaj prijedlog zakona kao klub jer je on nu\u017ean, on je nu\u017ean za implementacije, Uredbe Europskog parlamenta i Vije\u0107a 943/2016 dakle mi \u0107emo ga podr\u017eat, ali ovaj prijedlog zakona je va\u017ean sa stajali\u0161ta razvoja gospodarstva jer u Hrvatskoj se doga\u0111a jedan, ja bih ga tako nazvao paradoks, kasnije \u0107u te podatke i\u0161\u010ditati, velika poduze\u0107a prednja\u010de u inovacijama, kada ka\u017eemo velika to su iznad 250 zaposlenih. Me\u0111utim, ono \u0161to je u Hrvatskoj karakteristi\u010dno da ve\u0107inu velikih poduze\u0107a zapravo \u010dine javna ili dr\u017eavna poduze\u0107a, a u njima zbog njihovog prirodnog polo\u017eaja ili monopola je manja razina inovativnih aktivnosti. Tu je malo jedan paradoks, dodu\u0161e istra\u017eivanja koja je vr\u0161io Ured EU za intelektualno vlasni\u0161tvo nisam siguran, nisu nabrojane koje su to u poduze\u0107a u Hrvatskoj obuhva\u0107ena analizom. Ali idemo po redu. Prije nego \u0161to je Direktiva 2016. done\u0161ena pristupilo je ovo istra\u017eivanje jer kod svih prikupljanja podataka va\u017eno je podatke osim prikupiti va\u017eno ih je i sistematizirati, analizirati i pravilno interpretirati. Pa tako je i ovo istra\u017eivanje prethodilo toj uredbi i koju mi danas uklju\u010dujemo u na\u0161e zakonodavstvo. Analiza koja je prethodila samoj uredbi donijela je sljede\u0107e zaklju\u010dke koji su vidljivi iz analize, inovativna poduze\u0107a \u010desto upotrebljavaju i patentne i poslovne tajne kako bi za\u0161titila svoje inovacije. Upotreba poslovnih tajni za za\u0161titu inovacija ve\u0107a je od upotrebe patenata za ve\u0107inu vrsta poduze\u0107a u ve\u0107ini gospodarskih sektora i u svim dr\u017eavama \u010dlanicama. Ovo nije \u010dudno jer poslovna tajna za razliku od inovacije ne tra\u017ei ili ne iziskuje odre\u0111ene materijalne tro\u0161kove koji su potrebni prilikom za\u0161tite patentom. I poslovne tajne i patenti vjerojatno \u0107e se primjenjivati u poduze\u0107ima s internim istra\u017eivanjem i razvojem, visokim tro\u0161kovima za inovacije te kada je inovacija nova na tr\u017ei\u0161tu. Prednost se daje poslovnim tajnama kada je inovacija nova samo za poduze\u0107a. Upotreba patenata samih ili u kombinaciji s poslovnim tajnama vjerojatnija je kada je inovativni proizvod roba, a ne u sluga. Upotreba poslovnih tajni \u010desto bez patenata vjerojatnija je za inovacije postupaka i za inovacije o uslugama. Upotreba poslovnih tajni samih ili u kombinaciji sa patentima vjerojatnija je za odr\u017eavanje ili pove\u0107anje konkurentnosti inovacija u poduze\u0107ima koja se bave praksama otvorenih inovacija poput suradnje u istra\u017eivanju, posebice s udaljenim ne europskim partnerima. I 7. to\u010dka na tr\u017ei\u0161tima s jakom cjenovnom konkurencijom postoje sklonost davanju prednosti poslovnim tajnima u odnosu na patente na tr\u017ei\u0161tima s jakom konkurencijom o kvaliteti postoji sklonost upotrebe i poslovnih tajni i patenata. Ova je povezanost o prethodno navedenim petim zaklju\u010dkom. Jaka cjenovna konkurencija tipi\u010dna je za robna tr\u017ei\u0161ta gdje su mogu\u0107nosti za diferencijaciju proizvoda inovaciju male, a mar\u017ee se mogu pove\u0107ati upravljanjem tro\u0161kovima i inovacijama postupaka. Da poku\u0161am ovo sam interpretirati onim \u0161to sam zaklju\u010dio, ako \u017eelite pove\u0107at konkurentnost poduze\u0107a, mo\u017eete to u\u010diniti tako da krenete s inovacijama. Inovirati mo\u017eete proizvod ili poslovni proces. Ako idete sa inovacijom proizvoda, to iziskuje odre\u0111ene tro\u0161kove, vrijeme i na kraju, ovdje je definirano, tamo gdje postoje tr\u017ei\u0161te razvijeno, gdje postoji puno razli\u010ditih proizvoda te vrste, te\u0161ko je zapravo napraviti takvu inovaciju koja \u0107e biti zna\u010dajan iskorak u konkurentnosti. U tom slu\u010daju se pribjegava poslovnim procesima, inovacijama poslovnih procesa, dakle gdje bi se smanjivali tro\u0161kovi proizvodnje i pove\u0107avala konkurentnost i u tom smislu i ove zakonske odredbe su jako bitne. Mi smo u RH suo\u010deni sa situacijom da mnoga poduze\u0107a su ili smanjivala ili su zapravo odr\u017eavala ni\u017eu cijenu rada da bi bila konkurentna i upravo inovacije omogu\u0107uju pove\u0107anje pla\u0107a u RH, ne\u0107e to napraviti propisivanje razine minimalne pla\u0107e, samo inovacije, pobolj\u0161anje konkurentnosti mogu pove\u0107ati razinu pla\u0107a u RH i konkurentnost hrvatskog gospodarstva. Sada da ne pri\u010damo napamet, ono \u0161to smo iz istra\u017eivanja zapravo, istra\u017eivanja koje je provodio Europski ured za za\u0161titu intelektualnog vlasni\u0161tva i do kojih zaklju\u010daka su do\u0161li. Prije svega, kada govorimo o razlici izme\u0111u patenta i poslovne tajne ili poslovnog zapravo za\u0161tite na taj na\u010din da se ne ide u patentiranje, ve\u0107 da se dr\u017ei u tajnosti postupak, proces. Razlika je u tome da patent sadr\u017ei kodificiran ili munificiranu razinu za\u0161tite u odnosu na poslovnu tajnu koja to nema. Tajna znanja ni kod jednog, ni kod drugog nisu vidljiva. Tzv. obrnuti in\u017eenjering kod patenta je zapravo vrlo rijedak, jer patentom upravo se \u0161titimo od obrnutog in\u017eenjeringa, me\u0111utim kod poslovne tajne od toga se ne mo\u017eemo za\u0161tititi. Vrijeme koje mo\u017eemo koristiti inovaciju za pobolj\u0161anje proizvodnje kod patenta je tek nakon gotove inovacije, nakon \u0161to je patent priznat mo\u017eemo koristiti benefite, me\u0111utim kod poslovne tajne mi mo\u017eemo ideju prakti\u010dki primjenjivati u na\u0161oj proizvodnji. Patent je vi\u0161e okrenut prema proizvodu, a poslovna tajna mo\u017ee biti i prema proizvodu i prema procesu. Du\u017eina za\u0161tite kod patenta je 20 godina, a kod poslovne tajne nema ograni\u010denja. Patent, ve\u0107 je spomenuto, postoji, ajmo nazvati to visoki tro\u0161kovi do uspostave patenta, a kod poslovne tajne vam postoje visoki tro\u0161kovi zapravo \u010duvanja tajne, svih onih postupaka koje morate u poduze\u0107u uspostaviti da bi kontrolirali i \u010duvali poslovnu tajnu. I ono \u0161to je glavna zapravo sad intencija zakona, \u0161to je u ovoj analizi vidljivo, kada govorimo o EU, patent je priznat, poznat, a poslovna tajna nije i zato je do\u0161la ova direktiva i zato danas dolazi ovaj zakon. I ono \u0161to je malo sporno kod poslovnih tajni, za razliku od patenta, to je da vi morate staviti u ugovore o radu tzv. odredbe koje sprje\u010davaju odavanje poslovne tajne. I onda se to malo kosi sa dana\u0161njim na\u0161im, na\u0161om situacijom koja nije dobra, to je zna\u010di odlazak radnika, migracije, gdje zapravo na taj na\u010din, sad je kako je to u koliziji sa radnim odnosom, kako vi mo\u017eete za\u0161titit ako \u010dovjek ode u drugo poduze\u0107e da ne odnese tu poslovnu tajnu, naravno ovaj zakon to definira, ali na neki na\u010din da stavimo ograni\u010denje pred ljude. I ajmo sad jo\u0161 na podatke, da ne budem previ\u0161e ili da budem vi\u0161e konkretan. Zna\u010di Hrvatska, kad govorimo o tipovima inovacija, u proizvodima je ispod europskog prosjeka, zna\u010di 16,4% od promatranih poduze\u0107a, njih je bilo 6953, 16,4% imaju inovacije u podru\u010dju proizvoda, a 19% u podru\u010dju procesa. Sve skupa 25%, zna\u010di \u010detvrtina poduze\u0107a od promatranih koriste inovacije i sada prema, ono \u0161to je za Hrvatsku sad specifi\u010dno, 23,2%, ispod 250 zaposlenih i mislim da je 43 milijuna eura je uzet kao prihoda 'jel granica, a 68,3 velikih, zna\u010di puno, daleko ve\u0107a, gotovo 3 puta je ve\u0107a razina inovacija u velikim poduze\u0107ima. Najvjerojatnije je to povezano s tro\u0161kovima, jer vi morate da bi uop\u0107e inovirali, vi morate stvoriti preduvjete. Zatim, kad govorimo o odnosu izme\u0111u pojedinih vrsta za\u0161tite u Hrvatskoj, naravno ovdje kad govorimo o liderima koji imaju odre\u0111ene ve\u0107, koji ne moraju se ni brinut da \u0107e netko ih, sustav njih ima oko 50% koji koriste inovacije, me\u0111utim poslovna tajna je u 40% slu\u010dajeva, 40,2 industrijski \u017eig je 22,9%, patent je 14,2%, autorska prava 18,6% i registracija dizajna je 21,2%. To su zna\u010di podaci o pojedinim stupnjevima za\u0161tite. I tablica koja nam pokazuje odnos izme\u0111u malih i velikih poduze\u0107a u odnosu na poslovne tajne, u odnosu na patente. Kod poslovnih tajni je to velika razlika u korist velikih poduze\u0107a, u Hrvatskoj 56,3% koriste, dok mala poduze\u0107a 38,3 i kad pogledamo velika poduze\u0107a, a definirano ovom analizom 250 zaposlenih, onda smo mi tu u rangu EU, prosjek, me\u0111utim kod malih znatno zaostajemo, a kad govorimo o patentima onda je tu pribli\u017eno situacija, mala 13,7%, a velika 18,6% Jo\u0161 jedanput sada da na kraju naglasim da nije ovo nikako jednostavna tema, u ovome ovisi puno dru\u0161tvenih pokazatelja, osim razine proizvodnje, prava samih poslovnik subjekata koja su ovim zakonom obuhva\u0107ena i zaklju\u010dak je sasvim siguran da je zakon dobro pripremljen i da ga treba donesti \u010dim prije. Najljep\u0161a vam hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77111",
        "text": "Hvala i vama. Imamo jednog repliku po\u0161tovanog kolege Sokola, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77112",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] zna\u010di, pa\u017eljivo sam slu\u0161ao va\u0161u raspravu i jako mi je drago da ste istaknuli jednu bitnu temu a to je pitanje inovacija i sla\u017eem se s va\u0161im zaklju\u010dkom da mo\u017eda smo ponekad previ\u0161e skloni dr\u017eavnom administriranju, direktnom dr\u017eavnom mije\u0161anju u nekakve poslovne procese, subvencioniranju itd., a manje na ovo stvaranje nekakvog povoljnog poslovnog okru\u017eenja, reduciranja prepreke i omogu\u0107avanja poduzetnicima da sami za\u0161tite svoja prava. I zato mislim da je ovaj zakon vrlo bitan jer nam on upravo olak\u0161ava i omogu\u0107ava poduzetnicima i firmama da za\u0161tite ono pravo koje im pravni sustav nudi definirano koja su to prava, kada su ona povrije\u0111ena i olak\u0161ava im pravnu proceduru za\u0161tite. I to je mislim dobro, mislim da nam vi\u0161e takvih zakona treba, zna\u010di olak\u0161avanje poslovnih procesa a manje direktnog mije\u0161anja dr\u017eave. Me\u0111utim kod inovacija imate jedna problem koji ste dijelom i sami istaknuli, zna\u010di imate situaciju da velike firme pogotovo monopolisti, vrlo \u010desto nemaju interesa za ulaganje u inovacije, s druge strane male firme, mali poduzetnici jednostavno nemaju resursa za to jer njima treba neko vrijeme da pokrenu svoj biznis, vrlo \u010desto im fali kapitala i to je jedan od temeljnih problema na\u0161eg gospodarstva, zna\u010di nedostatak tog po\u010detnog, temeljnog kapitala za dalje i onda imamo tu taj problem. I za takve male firme nekad nije dovoljno im samo olak\u0161ati da ono \u0161to ve\u0107 imaju za\u0161tite ili da dobiju neke olak\u0161ice, tako da mislim da tu treba kombinirati razne resurse, razne instrumente koji postoje, drago mi je da smo imali Zakon o dr\u017eavnim potporama za istra\u017eiva\u010dko-razvojne projekte u ovom Saboru koji je na tom tragu ali vjerujem da \u0107e se dalje nastaviti razmatrati i mehanizmi da se napravi taj inicijalni poticaj i pomo\u0107 start up-ovima, malim poduze\u0107ima sa dobrim poslovnim idejama kako bi osigurali taj po\u010detni kapital i mogli dalje razvijati proizvode i onda imati poslovne tajne koje \u0107e ih za\u0161tititi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77113",
        "text": "Odgovor na repliku, kolega \u017dagar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77114",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Hvala kolega Sokol. Dakle, ono \u0161to se u praksi vidi, dva su problema i vi to dobro nagla\u0161avate. Kad govorimo o raznim patentima, onda u malim poduze\u0107ima imamo nisku razinu patenata, imamo i na kraju u velikim ali oni imaju jednu drugu prednost, oni mogu, kod njih se vidi taj napredak poslovnih tajni, zna\u010di oni su negdje razine europskog prosjeka ali \u0161ta to zna\u010di za mala poduze\u0107a? Patent, da bi do\u0161li do patenta, iziskuje odre\u0111ena sredstva koja trebate imati, ne znam, evo ja zadnji put sam rekao, mislim da je to to\u010dan podatak, 20 000 kuna treba negdje da bi se uop\u0107e do do\u0161lo ovoga, to je sa onom za\u0161titom koja ide, sad ima dvije vrste razli\u010ditih patenta, jel' je potpuni ili zaboravio sam naziv ovog drugoga. Dakle, treba, iziskuje sredstva malim poduze\u0107ima. E sad jedna druga opasnost koju vidim kod poslovne tajne za\u0161to isto mala poduze\u0107a ne bi pribjegavala, a vi ste na to sad mo\u017eda u svojoj replici upozorili, to mi nije jasno, kako da mala poduze\u0107a koja se odlu\u010de za poslovnu tajnu, kako \u0107e oni tra\u017eiti subvencije ili nekakvu pomo\u0107 jer poslovna tajna se ne mo\u017ee na taj na\u010din prikazati kao podloga za subvencije dok se recimo patent mo\u017ee i inovacija mo\u017ee. A evo tu su predstavnici ministarstva, mo\u017eda postoji \u0161ansa da se nekakav poslovni proces prijavi, ali \u010dim ga prijavljujete, ve\u0107 ga vi zapravo postavljate kao javan, jel', to je malo problem. Ono \u0161to je bitno malim poduze\u0107ima, obrtnicima, OPG-ima, moramo pomo\u0107i da sa \u0161to ve\u0107om razinom inovacija krenu u ovu bitku za konkurentnost na tr\u017ei\u0161tu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77115",
        "text": "Idemo dalje s raspravo, sada je na redu Klub zastupnika HDZ-a po\u0161tovani kolega Tomislav Sokol.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77116",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Gospodine dr\u017eavni tajni\u010de, kolege zastupnici. Inovativna poduze\u0107a izlo\u017eena su u sve ve\u0107oj mjeri nepo\u0161tenim praksama kojima je cilj neovla\u0161tenom pribavljanje poslovnih tajni. Poput kra\u0111e, neovla\u0161tenog umno\u017eavanje, ekonomske \u0161pijuna\u017ee, kr\u0161enja zahtjeva o povjerljivosti. Postoje\u0107e okolnosti kao su globalizacija, ve\u0107a eksternalizacija poslovanja, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i nabavi lanci te ra\u0161ireno kori\u0161tenje informacijskih i komunikacijskih tehnologija pridonose pove\u0107anju rizika od takvih praksi. Neovla\u0161tenim probavljanjem, kori\u0161tenjem o odavanjem poslovne tajne ugro\u017eava se sposobnost zakonskog nositelja poslovne tajne da iskoristi prednost prvog ponu\u0111a\u010da kori\u0161tenjem rezultata svojih inovativnih nastojanja. Bez u\u010dinkovitih i usporedivih pravnih sredstava za za\u0161titu poslovne tajne, umanjuju se poticaji za pokretanje inovacijskih prekograni\u010dnih aktivnosti na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu EU-a te se ne mo\u017ee iskoristiti potencijal poslovne tajne kao pokreta\u010da gospodarskog rasta i zapo\u0161ljavanja o \u010demu smo ve\u0107 ne\u0161to i \u010duli. Stoga se obeshrabruju inovacije i kreativnost te se smanjuju ulaganja \u0161to utje\u010de na neometano funkcioniranje unutarnjeg tr\u017ei\u0161ta te smanjenje njegovog potencijala za generiranje rasta. Poslovna tajna spada u naj\u010de\u0161\u0107e za\u0161tite intelektualnog stvarala\u0161tva inovacijskog znanja i iskustva koja poduze\u0107a koriste, no istodobno je postoje\u0107im zakonodavnim okvirom ona najmanje za\u0161ti\u0107ena od svih drugih oblika intelektualnog vlasni\u0161tva kada se neovla\u0161teno pribavlja, koriste ili vode u tre\u0107u stranu. Poslovne tajne su osobito va\u017ene malim i srednjim poduze\u0107ima koliko ih mogu iskoristiti te poduze\u0107ima koja tek zapo\u010dinju sa obavljanjem djelatnosti a velikog su zna\u010daja i za za\u0161titu ne tehnolo\u0161kih inovacija. Poduze\u0107a u sektoru usluga \u010diji je udio u BDP-u EU-a oko 70% prvenstveno se oslanja na poslovne tajne a manji na formalne oblike intelektualnog vlasni\u0161tva koji su vi\u0161e zastupljeni u proizvodnom sektoru, zna\u010di govorimo prvenstveno o patentima. Poslovne tajne prepoznaju se kao jednako va\u017ean instrument za\u0161tite ulaganja u razvoj poslovanja kao i konvencionalna prava intelektualnog vlasni\u0161tva te je potrebno osigurati ujedna\u010denu za\u0161titu od njihovog nezakonitog pribavljanja, kori\u0161tenja i otkrivanja na razini cijele EU. S tim ciljem je donesena spomenuta Direktiva 2016/943 o za\u0161titi neotkrivenih znanja i iskustava te poslovnih informacija od nezakonitog pribavljanja, kori\u0161tenja i otkrivanja. Ono \u0161to je bitno da se ovom direktivom ure\u0161uje gra\u0111ansko pravna za\u0161tita poslovne tajne s gospodarskom vrijednost koja je definirana kao oblik intelektualnog vlasni\u0161tva. Pritom je bitno naglasiti da ovom direktivom na razini EU-a ne dolazi do unifikacije cijelog podru\u010dja ure\u0111enja poslovnih tajni ve\u0107 samo gra\u0111ansko-pravne za\u0161tite poslovne tajne s gospodarskom vrijednosti koja predstavlja oblik intelektualnog vlasni\u0161tva zna\u010di prvenstveno se radi o definiranju koje mogu\u0107nosti imaju, zna\u010di, \u0161to spada u zakonito a \u0161to u nezakonito pribavljanje poslovne tajne i koja su pravna sredstva u gra\u0111anskom postupku, parni\u010dnom postupku koja poduze\u0107a, odnosno trgova\u010dka dru\u0161tva mogu iskoristiti da bi ta prava za\u0161titila i da bi sprije\u010dila, odnosno da bi se sankcionirale takve povrede. U hrvatskom zakonodavstvu ne postoji sustavno ure\u0111enje pitanja za\u0161tite poslovnih tajni od nezakonitog pribavljanja, kori\u0161tenja i otkrivanja. Zna\u010di, ono \u0161to mi imamo, s druge strane je niz propisa kojima se parcijalno ure\u0111uje za\u0161tita poslovnih tajni i to u razli\u010ditim aspektima, od kazneno-pravnog, za\u0161tite tr\u017ei\u0161nog natjecanja pa do ovog gra\u0111ansko-pravnog dijela. Radi unapre\u0111enja nacionalnog pravnog okvira u ovom podru\u010dju, za uskla\u0111ivanje propisa RH sa spomenutom direktivom, predla\u017ee se donijeti ovaj Zakon koji novi propis koji regulira ovo podru\u010dje. Zna\u010di, postoji vi\u0161e propisa koji parcijalno ure\u0111uju pitanje poslovne tajne, ja ih ne\u0107u ulaziti u sve njih, ali \u0107u naglasiti neke klju\u010dne momente koji se ti\u010du i ovog Zakona. Zna\u010di, prema hrvatskim propisima koji parcijalno ure\u0111uju za\u0161titu poslovne tajne, ona se ne definira samo u smislu koji odgovara obliku intelektualnog vlasni\u0161tva iz direktive \u2026/Govornik govori engleski./\u2026 ve\u0107 mnogo \u0161ire i obuhva\u0107a povjerljive poslovne informacije u \u0161irem smislu. Ovdje nagla\u0161avam da se radi uskla\u0111ivanja s kona\u010dnim na\u010dinom ure\u0111ivanja materije u direktivi ovaj Kona\u010dni prijedlog zakona odnosi isklju\u010divo na poslovne tajne s tr\u017ei\u0161nom vrijednosti. Zna\u010di, to je ovo \u0161to smo rekli. Zna\u010di, taj u\u017ei pojam, a ne ovaj \u0161iri koji dalje ostaje reguliran drugim hrvatskim zakonima koji to ure\u0111uju. Od postoje\u0107ih zakona koji reguliraju pitanje za\u0161tite poslovnih tajni spomenuo bih Zakon o obveznim odnosima, kao klju\u010dan zakon, krovni zakon koji ure\u0111uje podru\u010dje obveznih odnosa, prvenstveno ugovora. U njegovom \u010dlanku 19. st.3. za\u0161tita poslovnih tajni ure\u0111uje se sa stavljanjem poslovne tajne pod prava osobnosti pravne osobe. Neovla\u0161tenim odavanjem poslovne tajne, pravnoj osobi povrije\u0111eno je pravo osobnosti i ona mo\u017ee zahtijevati od suda ili drugog nadle\u017enog tijela da poduzmu mjere u cilju za\u0161tite njegovih prava. Zna\u010di, ono \u0161to je bitno je da je ova pravna za\u0161tita vrlo ograni\u010dena. I ovdje je regulativa vrlo ograni\u010dena. Zna\u010di, za\u0161tita je ograni\u010dena na poslovne tajne pravnih osoba i nisu ure\u0111ena specifi\u010dna pravna sredstva koja bi bila dostupna u slu\u010daju nezakonitog pribavljanja i otkrivanja poslovnih tajni i postupaka naknade \u0161tete za takve povrede. Zna\u010di, Zakon o obveznim odnosima je tu vrlo \u0161tur u tom dijelu jer o\u010dito kada se donosilo se nije dovoljno uzelo u obzir ova problematika kao ne\u0161to \u0161to je recimo, dosta novo, ajmo re\u0107i u, i dosta je nova svijest o potrebi sustavnog ure\u0111ivanja ove materije. Vezano uz postupke licenciranja, Zakonom o obveznim odnosima dodatno je propisano da ako predmet licencije \u010dine nepatentirani izum, ili tajno znanje i iskustvo, stjecatelj licence je du\u017ean \u010duvati ga u tajnosti. Dalje, Zakon o trgovini, koji je isto tako jedan bitan zakon u ovom dijelu, ka\u017ee da kao jednu od radnji koja se smatraju nepo\u0161tenim trgovanjem navodi protupravno pribavljanje poslovne tajne drugog trgovca ili bespravno iskori\u0161tavanje poslovne tajne drugog trgovca i u tom slu\u010daju se mo\u017ee tra\u017eiti naknada \u0161tete u sudskom postupku. Zna\u010di, ovim Zakonom tako\u0111er nisu ure\u0111ene specifi\u010dne mjere, postupci i pravna sredstva koja bi bila dostupna u slu\u010daju nezakonitog pribavljanja kori\u0161tenja, ili otkrivanja poslovnih tajni. Zna\u010di, postoji, pored ovih navedenih koje sam naveo i dosta drugih poslovnim propisa, ali to stvarno sad ne\u0107u ulaziti u detalje. O tome sam vi\u0161e govorio u raspravi kad je bilo prvo \u010ditanje zakona. Zna\u010di, nagla\u0161avam da s ovim Kona\u010dnim prijedlogom zakona ne zadire u odredbe spomenutih propisa RH koji dalje ostaju na snazi, nastavljaju va\u017eiti. Njime se ure\u0111uje isklju\u010divo ovaj segment gra\u0111ansko-pravne za\u0161tite poslovne tajne kao oblika intelektualnog vlasni\u0161tva, koje poduze\u0107a prepoznaju konvencionalne oblike prava intelektualnog vlasni\u0161tva kao bitan navod za prvenstveno poslovnu konkurentnost gdje na\u017ealost, RH jo\u0161 ima puno, puno prostora za napredak. Zna\u010di, bez prepri\u010davanja sadr\u017eaja samo kona\u010dnog prijedloga o kojemu je ve\u0107 i dr\u017eavni tajnik dosta rekao, samo bi istaknuo neke njegove klju\u010dne elemente. Kao \u0161to je ve\u0107 spomenuto, \u0161to je izrazito bitno, propisana je definicija poslovne tajne, te je odre\u0111eno \u0161to se smatra zakonitim pribavljanjem, kori\u0161tenjem i otkrivanjem poslovnih tajni. Zna\u010di, ono \u0161to je bitno da se ovim Zakonom ne uspostavlja nikakvo isklju\u010divo pravo u pogledu poslovnih tajni, pa je stoga mogu\u0107e neovisno otkri\u0107e istog znanja i iskustva ili informacija. Zna\u010di, mo\u017ee se dogoditi da netko znanje ili iskustvo budu istovremeno otkriveni u razli\u010ditim pravnim osobama, pogotovo ako je rije\u010d o ne\u010demu \u0161to je na ni\u017eoj razini slo\u017eenosti, poput nekog mo\u017eda poslovnog procesa, a \u0161to recimo, nisu patenti gdje bi to bilo puno te\u017ee u praksi. Tako\u0111er, obrnuti in\u017einjering zakonito pribavljenog proizvoda, tako\u0111er se smatra zakonitim na\u010dinom pribavljanja informacija. Dalje, pribavljanje poslovne tajne u kontekstu ostvarivanja prava predstavnika radnika na informiranje, savjetovanje i sudjelovanje u skladu s poslovnim propisima RH i EU, smatra se zakonitim, kao i svako pribavljanje u skladu s dobrim poslovnim obi\u010dajima ili kada je kao takvo zahtijevano ili dopu\u0161teno posebnim propisima RH ili ste\u010devinama EU. Naravno, tu treba paziti kako \u0107e se u praksi definirati pojam dobrih poslovnih obi\u010daja jer tu naravno, postoji puno prostora za razli\u010dite interpretacije i tu je jako bitna uloga sudova i nadle\u017enih tijela koja \u0107e zakon primjenjivati. Dalje, osim pojma zakonitog pribavljanja od kori\u0161tenja i otkrivanja poslovnih tajni, tako\u0111er se definira i pojam nezakonitog, \u0161to je naravno, od mo\u017eda i klju\u010dnog zna\u010daja. Zna\u010di, izrekom se navodi, izme\u0111u ostalog, da se nezakonitim kori\u0161tenjem poslovne tajne smatraju nu\u0111enje i pru\u017eanje usluga pri kojima se koristi poslovna tajna. Zna\u010di, ne samo otkrivanje poslovne tajne, nego i njeno daljnje kori\u0161tenje i zara\u0111ivanje na njoj. Zna\u010di, ta jedna \u0161ira definicija. Ono \u0161to je posebno bitno, da ne bi poslovne tajne isto bile mehanizam, njihova za\u0161tita, mehanizam za\u0161tite odre\u0111enih kriminalnih radnji, propisane su iznimke kako se ne bi ograni\u010dila aktivnost zvi\u017eda\u010da i ostvarivanje prava radnika na otkrivanje svojim predstavnicima u skladu s posebnim propisima RH i pravnom ste\u010devinom EU i radi za\u0161tite drugih legitimnih interesa. To je izuzetno bitno da se ta za\u0161tita poslovne tajne koja je ovih zakonom propisana ne bi koristila da se prikrivaju odre\u0111eni nezakoniti postupci koji \u0107e ga naravno, uvijek imati. Tako\u0111er, istaknuo bih i pitanje i da se ure\u0111uje pitanje naknade \u0161tete zbog povrede poslovne tajne, \u0161to je u praksi vjerojatno jedna od najva\u017enijih stvari jer najte\u017ea stvar koju mo\u017eete nekome napraviti, osim da ga stavite u zatvor, ako povrijedi zakon, je da ga udarite po d\u017eepu i tu je mehanizam naknade \u0161tete da se on zbilja primjenjuje, koji mo\u017ee dovesti do velikih financijskih problema za nekoga tko oda poslovnu tajnu je ja mislim, jedan jako dobar i efikasan mehanizam za za\u0161titu poslovne tajne. Zna\u010di, odre\u0111uju se uvjeti koje sud mora uzeti u obzir prilikom odre\u0111ivanja visine naknade \u0161tete, te mogu\u0107nost da se umjesto odre\u0111ivanja visine naknade \u0161tete odredi \u0161teta u visini iznosa naknade koja bi se u okolnostima slu\u010daja mogla zahtijevati da je po\u010dinitelj povrede zatra\u017eio odobrenje za kori\u0161tenje poslovne tajne. Od postupovnih odredbe naglasio bih da se propisuju zahtjevi koji se mogu postaviti u parnici radi za\u0161tite poslovne tajne. Zna\u010di, taj dio je preciziran vi\u0161e nego \u0161to je to mo\u017eda nekim odredbama Zakona o parni\u010dnom postupku, koji je op\u0107i zakon koji regulira gra\u0111anski postupak. Tako\u0111er kako je navedeno, \u0161to je izuzetno bitno, zakonom je izri\u010dito propisano hitnost rje\u0161avanja postupaka zbog povrede poslovne tajne i odre\u0111eni su konkretni rokovi. Mislim da je to izuzetno zna\u010dajno, da na taj na\u010din novi postupci postanu jedan od prioriteta kod na\u0161ih sudova. A naravno, ukoliko neki sud, sudac probije te rokove, to \u0107e se svakako odraziti na njihovo ocjenjivanje, mogu\u0107nost napredovanja i to je ne\u0161to \u0161to onda treba prirediti u okvirnim mjerilima za suce, zna\u010di ako se povrede ovakve odredbe zakona, mada za to ve\u0107 prostor postoji, ali mogu\u0107e da se to propi\u0161e jo\u0161 mo\u017eda konkretnije. Zna\u010di hitnost postupka, potrebno je odrediti i zbog sukladnosti s odredbom \u010dlanka 3. druge Direktive 2004/48. Na kraju, pozdravljam obavljene nomotehni\u010dke terminolo\u0161ke prilagodbe, \u010diju potrebu su istaknuli nadle\u017eni odbori, ali i Klub HDZ-a. Znam da su imali dosta konstruktivnu raspravu, \u0161to je na\u017ealost u Saboru dosta rijetko, zapravo, da se govori o problematici, a da se ne koristi rasprava za nekakve politikantske poene. Ovdje smo, ja mislim imali jednu vrlo konstruktivnu raspravu, pa vjerujem i nadam se da je ta rasprava pomogla da se predmet i materija zakona bolje definira, sam naziv zakona, ovaj dio oko ovrhe koji ste ve\u0107 istaknuli. Ja se nadam da \u0107e takvi konstruktivnih rasprava u Saboru biti \u0161to vi\u0161e i dalje. Dakle, da zaklju\u010dim, smatramo da je ovaj zakon jako bitan za unaprije\u0111enije poslovne klime u RH mi kao Klub HDZ-a \u0107emo ga podr\u017eati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77117",
        "text": "Hvala. Idemo sada na pojedina\u010dnu raspravu, po\u0161tovana kolegica Vesna Bedekovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77118",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Moje po\u0161tovanje dr\u017eavnom tajniku gospodinu Glun\u010di\u0107u i njegovoj suradnici, kao predstavnicima predlagatelja. Evo, ja \u0107u poku\u0161ati, dakle, u ovom ovoliko koliko mi vrijeme bude dozvolilo, na neki na\u010din, zapravo sa\u017eeti sve ovo \u0161to smo do sada rekli. Prije svega, dakle, kada govorimo o kona\u010dnom prijedlogu ovog zakona, potrebno je re\u0107i da zasada, dakle do dono\u0161enja ovoga zakona u hrvatskom zakonodavstvu zapravo ne postoji dakle, sustavno ure\u0111enje pitanja za\u0161tita poslovnih tajni od nezakonitog pribavljanja kori\u0161tenja i otkrivanja, nego je ova problematika do sada bila rije\u0161ena kroz niz razli\u010ditih propisa i zapravo smo dakle, na dijelu imali jednu parcijalnu, dakle, ure\u0111enje za\u0161tite poslovnih tajni. I upravo, imam potrebnu naglasiti da je ovaj zakon, dakle ima 2 funkcije, prije svega donosi se izme\u0111u ostaloga i radi unaprije\u0111ena nacionalnog zakonodavstva u ovom podru\u010dju, a onda jednako tako i radi uskla\u0111ivanja propisa RH sa EU, odnosno, Direktivom 2016/943. Naravno, kao \u0161to je ve\u0107 i re\u010deno, dakle ovim zakonom se detaljno ure\u0111uju mjere protiv nezakonitog pribavljanja, uporabe i odavanje poslovnih tajnih i to onih koji imaju tr\u017ei\u0161nu vrijednost kao specifi\u010dni oblik intelektualnog vlasni\u0161tva, a jednako tako predvi\u0111a se i uvo\u0111enje mjera postupaka i razli\u010dnih pravnih sredstava u okviru gra\u0111anskog prava, upravo kako bi se za\u0161titili legitimni interesi nositelja poslovne tajne, kao oblika, specifi\u010dnog oblika, intelektualnog vlasni\u0161tva. I pritom treba naglasiti da je i dalje, dakle, se kroz zakonsku regulativu pru\u017ea za\u0161tita zvi\u017eda\u010dima koji s dobrim namjeravam otkrivaju poslovne tajne u svrhu za\u0161tite op\u0107eg od op\u0107eg javnog interesa. I u tom smislu dakle, jo\u0161 jednom potrebno je naglasiti da se sadr\u017eaj zakona prvenstveno odnosi na ure\u0111ivanje gra\u0111ansko pravne za\u0161tite poslovne tajne, koja se ovim zakonom definira kao oblik intelektualnog vlasni\u0161tva. A kada je u pitanju kona\u010dni prijedlog ovog zakona, nakon doista moram i ja re\u0107i, vrlo vrlo konstruktivne i afirmativne rasprave na svim mjerodavnim tijelima, prihva\u0107eni su prijedlozi vezani za izmjenu \u010dlanaka, dakle, i da ih sada ne nabrajam i sve detaljno ne \u010ditamo, ja \u0107u ih samo probrojiti, 1, 3, 5, 8, 10, 14, 18, 19, 22, a evo amandmanom je kroz amandman su prihva\u0107ene i izmjene u \u010dlanku 20. Ono \u0161to imam potrebu posebno istaknuti, pohvaliti, a onda i zahvaliti predstavnicima predlaga\u010da, da su prihva\u0107eni prijedlozi kako pojedina\u010dnih saborskih zastupnika i \u010dlanova pojedinih odgovora, tako i odbora u cjelini. Prije svega, oni prijedlozi, koji su se odnosili na nedovoljnu jasno\u0107u, naziva, prijedloga zakona, znamo da je u prvom \u010ditanju zakon nosio naziv Zakon o za\u0161titi neotkrivenih znanja i iskustava, te poslovnih informacija, koje je, tada smo svi konstatirali i drago mi je da je to prihva\u0107eno, dakle, zapravo bio doslovan prijevod, koji na prvi pogled je izazivao odmah, nedoumice i dvojbe u semanti\u010dkom smislu, zna\u010denja. I naravno ono \u0161to je jako bitno, da smo uspjeli posti\u0107i jedan nakon konstruktivne rasprave, kompromis, da se naziv zakona prilagodi prije svega duhu hrvatskog jezika, a onda samim time, da se izbjegne bilo kakva mogu\u0107nost nedoumice i dvojbi od strane samih korisnika ovog zakona. Jer znademo da su svi zakoni koje donosimo, zapravo prvenstvena njihova namjena je pobolj\u0161anje prakse i ure\u0111enje ove problematike u praksi kako bi korisnici svi, prije svega bili za\u0161ti\u0107eni u ovom podru\u010dju i u tom smislu, dakle, izri\u010daj samog zakona koji evo u kona\u010dnom \u010ditanju ima naziv Za\u0161tita neotkrivenih znanja i iskustava, te poslovnih informacija, \u010dini mi se primjereni i u duhu hrvatskog jezika. I u tom smislu, dakle, doista zahvaljujem predlagatelju na evo prihva\u0107anju da se prije svega odredbe ovog zakona rije\u0161e i pobolj\u0161aju u terminolo\u0161kom smislu, a onda imamo tehni\u010dke dorade, na \u0161to je bilo ukazano na kraju krajeva i u plenarnoj raspravi na pro\u0161loj, kada je zakon bio u prvom \u010ditanju i u tom smislu, vjerujem da \u0107e i ovaj zakon doprinijeti, prije svega, da se ova problematika umjesto parcijalnog pristupa kroz razli\u010dite pravilnike rije\u0161i na ovaj jedan zaokru\u017eeni na\u010din i da se u dobroj vjeri i na jedan dobar na\u010din rije\u0161i prije svega gra\u0111ansko pravna za\u0161tita poslovne tajne koja je definirana kao oblik intelektualnog vlasni\u0161tva. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77119",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo dvije replike, ali prije toga \u0107emo pozdraviti u\u010denice i u\u010denike Trgova\u010dke i komercijalne \u0161kole Davor Milas iz Osijeka i njihove profesore i nastavnike. Dobro nam do\u0161li. [[Pljesak]] Sada \u0107emo na replike, prva replika je po\u0161tovani kolega Sokol. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77120",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Pa evo kolegice Bedekovi\u0107, sla\u017eem se s va\u0161om raspravom samo je jedan segment, spomenuli ste da nemamo sustavnu pravnu regulativu ovog podru\u010dja. To je to\u010dno, ali bitno je za naglasiti da postoje ve\u0107 zakoni koji reguliraju istu stvar, ali ne specifi\u010dnu za poslovnu tajnu. Zna\u010di mi imamo Zakon o obveznim odnosima koji ima odre\u0111ene odredbe koje na nju primjenjuju i imamo Zakon o parni\u010dnom postupku koji regulira ovaj dio postupka pravne za\u0161tite. Me\u0111utim ono \u0161to je bitno i \u0161to se ovim zakonom osigurava jedna razina vi\u0161e u toj pravnoj za\u0161titi odnosno ono \u0161to ve\u0107 imamo. I mislim da je to dobro i mislim da je to dobra politi\u010dka poruka koja pokazuje da je jedan od prioriteta ove Vlade upravo to ja\u010danje poslovnog okru\u017eenja i olak\u0161avanje poduzetnicima da svoje potencijale ispune do kraja i da mogu realizirati i kroz poslovnu tajnu, kroz inovacije itd. maksimalno oja\u010dati svoj polo\u017eaj na tr\u017ei\u0161tu. I mislim da je taj pristup ono \u0161to nam treba i nadam se da \u0107emo nastaviti u tom smjeru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77121",
        "text": "Odgovor kolegica Bedekovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77122",
        "text": "Pa evo kratko. Hvala vam lijepo \u0161to ste to jo\u0161 jednom naglasili i u tom smislu jesam govorila o tome da do dono\u0161enja ovog zakona doista imamo neke dijelove rije\u0161ene, ali evo jo\u0161 po mom skromnom sudu rije\u0161eno na parcijalni na\u010din. I upravo ba\u0161 i ovaj zakon je doprinos upravo unapre\u0111enju nacionalnog zakonodavstva i zaokru\u017eivanju ove problematike na jednoj vi\u0161oj razini. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77123",
        "text": "Druga replika po\u0161tovani kolega \u017dagar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77124",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eena kolegice Bedekovi\u0107. \u010cestitam prvo na raspravi koja je jo\u0161 neke stvari dotaknula, me\u0111utim vi kao biv\u0161a dekanica visoke \u0161kole, mo\u017eda smo to u raspravi zaboravili dotaknuti i u obrazlo\u017eenju pi\u0161e, uglavnom govorimo o poslovnom sektoru u poduze\u0107ima, me\u0111utim ovdje se spominju sveu\u010dili\u0161ta, istra\u017eiva\u010dki laboratoriji, te pojedina\u010dni izumitelji i stvaratelji koji koriste povjerljivost kao najpouzdaniji oblik prisvajanja. Dakle op\u0107enito u znanosti se odredbe ovog zakona mogu primijeniti, \u0161to je jako bitno i mislim da taj \u0161iri opseg onda ovome svemu dajemo. Me\u0111utim, jedna zamjerka, a to \u0107u vama re\u0107i premda da \u010duju predstavnici ministarstva, zapravo ne znam u \u010dijoj je nadle\u017enosti. Europski ured unije za intelektualno vlasni\u0161tvo je u istra\u017eivanju sproveo u suradnji s Centrom za europska ekonomska istra\u017eivanja u Meinheimu i gledajte to je jako dobro istra\u017eivanje, daje nam besplatne podatke. Ali \u0161ta se doga\u0111a, uguglajte, tra\u017eite na internetu mo\u017eete na\u0107i samo prvih pet stranica, izvr\u0161ni sa\u017eetak preveden na hrvatski jezik. Vjerujte da je problem, problem je osobama koje ne znaju engleski jezik da to jednostavno pro\u010ditaju, a dobro je da se i\u0161\u010ditaju ti podaci. Mislim da bi se u tom smjeru trebalo napraviti napore da se takve stvari koje su korisne, ja se ispri\u010davam, ja repliciram vama \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ako mo\u017eda nisam prona\u0161ao, ali doista nisam prona\u0161ao samo prvih pet stranica je prevedeno na hrvatski jezik. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77125",
        "text": "Odgovor kolegica Bedekovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77126",
        "text": "Pa kolega hvala lijepo na ovoj konstataciji u kojoj ste govorili o visoko\u0161kolskim institucijama, a ja bih tu dodala i znanstvene institute i sli\u010dne ustanove koje su po mnogo \u010demu specifi\u010dne, a izme\u0111u ostaloga i po ja bih rekla velikoj koli\u010dini intelektualnog vlasni\u0161tva koje u svojem okviru svoje djelatnosti imaju. I naravno da je jako bitno i da je ovaj zakon itekako relevantan za visoko\u0161kolske institucije i znanstvene institute zbog prirode njihove djelatnosti, a upravo zanimljivo ja sada se vra\u0107am na va\u0161u raspravu u kojoj ste govorili o eventualnom prijelazu zaposlenika s institucije na instituciju. Dakle intelektualno vlasni\u0161tvo visokih u\u010dili\u0161ta je zapravo zbir intelektualnog vlasni\u0161tva institucije i svakog pojedinog zaposlenika itekako je bitno voditi ra\u010duna nakon prijelaza zaposlenika iz jedne ustanove u drugu na koji na\u010din regulirati taj intelektualni kapital koji svaki od nas pojedinac sa sobom nosi. To je bilo prvo, dakle sla\u017eem se s vama i hvala vam \u0161to ste to primijetili. I drugo, vezano za prijevod, dakle mislim da je to osim mene i pitanje o kojem treba voditi ra\u010duna i predlagatelj i svakako predla\u017eem da se ova problematika detaljno razmotri i da se prevede sve \u0161to treba biti prevedeno. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77127",
        "text": "Hvala. I za kraj ove to\u010dke imamo zavr\u0161no obra\u0107anje u ime predlagatelja, po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik Matko Glun\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77128",
        "text": "Zahvaljujem. Ja \u0107u samo kratko. Zahvaljujem gospodinu \u017dagaru, gospodinu Sokolu i gospo\u0111i Bedekovi\u0107. Rasprava je stvarno bila konstruktivna i jako puno smo u toj raspravi popravili sam zakon. Ono \u0161to bi htio vama kao repliku samo re\u0107i u ovom kratkom izlaganju, kod tih poslovnih tajni na sveu\u010dili\u0161tima, to u principu sada nam slijedi jedan dobar proces da upoznamo te ljude koji rade na sveu\u010dili\u0161tu da u principu postoji jedan ovakav zakon i da su oni u principu du\u017eni i da im je u njihovom interesu da tu poslovnu tajnu \u010duvaju na samim sveu\u010dili\u0161tima da se to ne \u0161iri okolo i da jednostavno njihovo sveu\u010dili\u0161te ima korist od toga. A druga stvar, nisam ja znao da je samo pet strana prevedeno. Bilo bi dobro, ja \u0107u se potruditi da se mo\u017eda prevede cijela studija, jel studija je poprili\u010dno dobra tako da bude dostupna na hrvatskom jeziku i ostalim ljudima. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77129",
        "text": "Hvala i vama. Ovime smo do\u0161li do kraja rasprave, ja ju zaklju\u010dujem. Glasova \u0107emo kada se steknu uvjeti. Kona\u010dni prijedlog Zakona o za\u0161titi neobjavljenih informacija s tr\u017ei\u0161nom vrijednosti, drugo \u010ditanje, P.Z. broj 225, predlagatelj je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Amandman je podnio Odbor za zakonodavstvo. Tijekom rasprave predstavnik predlagatelja prihvatio je amandman i isti postaje sastavni dio zakona. Sada dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o za\u0161titi neobjavljenih informacija s tr\u017ei\u0161nom vrijednosti. Molim vas glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 114 za, 3 suzdr\u017eana donesen Zakon o za\u0161titi neobjavljenih informacija s tr\u017ei\u0161nom vrijednosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77132",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de, uva\u017eene zastupnice i zastupnici. Pred vama se nalazi prijedlog novog cjelovitog Zakona o muzejima koji je prihva\u0107en na 84. sjednici Vlade RH odr\u017eanog 8. o\u017eujka 2018. godine. Hrvatska ima dobro razvijenu mre\u017eu muzeja i dio njih je prepoznat i u me\u0111unarodnim okvirima \u0161to je nedvojbeno rezultat rada muzejskih djelatnika, ali i u isto vrijeme i kontinuiranog ulaganja Ministarstva kulture u brojne muzejske programe. Tako\u0111er posljednjih godina kroz EU fondove brojni su primjeri ulaganja u obnovu muzeja i otvaranje novih muzeja \u0161to je jedna od iznimno va\u017enih pokazatelja uklju\u010divanja muzeja i muzejske djelatnosti u suvremeni okvir europskog financiranja. Stoga se kroz Vladin plan normativnih aktivnosti logi\u010dnim nametnula potreba izrade suvremenog normativnog okvira. Razmatraju\u0107i postoje\u0107e stanje, a imaju\u0107i u vidu niz strukovnih i tehnolo\u0161kih promjena u obavljanju muzejske djelatnosti proiza\u0161la je potreba za jasno\u0107om zakonskih odredbi i sustavnijim nomotehni\u010dkim rje\u0161enjima zbog lak\u0161e pravne interpretacije pojedinih odredbi zakona koje izra\u017eavaju i sam osnovni smisao ponu\u0111enog zakona. Tako\u0111er je iznimno va\u017ean i aktualan proces digitalizacije muzejske gra\u0111e i dokumentacije. Zbog navedenih procesa javila se nu\u017enost uskla\u0111enog postupanja sa muzejskom arhivskom i knji\u017eni\u010dnom gra\u0111om. Samo \u0107u kratko podsjetiti, da je ovo jedan od rijetkih trenutaka kada se unutar cijele jedne zajednice stru\u010dne koja se naziva muzejskom arhivskom i knji\u017eni\u010dnom imamo dva tri zakona upravo u tijeku, Arhivski zakon odnosno Zakon o arhivskom gradivu i arhivima je bio na prvom \u010ditanju i sada smo izme\u0111u dva \u010ditanja. Razmatramo sve primjedbe koje su nastale tijekom konstruktivne rasprave. Evo Zakon o muzejima je upravo pred vama u prvom \u010ditanju, a Zakon o knji\u017enicama i knji\u017eni\u010dnoj djelatnosti samo \u0161to nije upu\u0107en u e-savjetovanje. Sam prijedlog zakona on je sa\u017eetiji u odnosu na va\u017ee\u0107i, s tim da su sve klju\u010dne odredbe repozicionirane po novom slijedu poglavlja, te su norme jasnije, kra\u0107e i lak\u0161e za samu provedbu, s tim da potom bude na Hrvatskom saboru zakon je prihva\u0107en. Slijedi dio provedbenih odredaba koje \u0107e biti kroz same pravilnike. \u0160to se ure\u0111uje zakonom? To su uvjeti i na\u010din obavljanja muzejske djelatnosti, ustrojstvo i djelokrug muzeja, pribavljanje i obrada muzejske gra\u0111e i vo\u0111enje muzejske dokumentacije, te druga pitanja od zna\u010denja za obavljanje muzejske djelatnosti u svrhu za\u0161tite i promicanja op\u0107e ljudske i nacionalne kulture, kulturne i prirodne ba\u0161tine. Tako\u0111er ovim zakonom osigurava se obavljanje muzejske djelatnosti kao javne slu\u017ebe u okviru sustava muzeja RH, ure\u0111uje muzejska djelatnost s ciljem za\u0161tite i o\u010duvanja hrvatske kulturne i prirodne ba\u0161tine i naravno njezina dostupnost javnosti koja se tako\u0111er \u010duva i \u0161titi u smislu kulturne ba\u0161tine za sada\u0161nje i budu\u0107e nara\u0161taje s ciljem pove\u0107anja njihovog znanja i kompetencije i utvr\u0111uju se na\u010dini financiranja same muzejske djelatnosti. Najkra\u0107e doista u kratkim crtama mislim da je va\u017eno ovdje dijelom i ukazati na to po \u010dem se novi prijedlog zakona razlikuje u odnosu na sada va\u017ee\u0107i Zakon o muzejima koji je na ovom tijelu prihva\u0107en 2015. godine. Dodatno se ure\u0111uje definicija muzeja koji mogu biti javni i osnivaju se kao ustanove, te privatni koji se mogu osnovati kao ustanove, ali isto tako kao zaklade, udruge ili trgova\u010dka dru\u0161tva za koja se propisuju pravila financijskog poslovanja i vo\u0111enja ra\u010dunovodstva radi ja\u010danja fiskalne odgovornosti. Novina je da se uvodi i pojam muzeja vjerske zajednice koji je stalna izlo\u017eba gra\u0111e vjerske zajednice dostupna javnosti i to s ciljem uklju\u010divanja bogate crkvene kulturne ba\u0161tine u sustav muzeja RH. Naime, izdvajanjem muzeja, vjerskih zajednica iskazana je jasna namjera i \u017eelja da se vjerske zajednice sa svojom iznimno vrijednom gra\u0111om uklju\u010de u mre\u017eu muzejskih ustanova, te da im se kroz novi pravni okvir omogu\u0107i \u0161to kvalitetnija prezentacija, briga i za\u0161tita gra\u0111e koju posjeduje. U prethodnoj javnoj raspravi ukazalo se da je jedna ovo od stvari koju je iznimno va\u017eno postaviti u sam zakon, jer je postojao \u010ditav niz te\u0161ko\u0107a zbog \u010dega to nije bilo u prethodnom razdoblju mogu\u0107e. Tako\u0111er detaljno se ure\u0111uju zada\u0107e javnih muzeja kao ba\u0161tinskih ustanova, a posebna obveza koja bi proiza\u0161la sa prihva\u0107anjem zakona je i inventarizacija i stru\u010dno vrednovanje muzejskih predmeta radi uspostavljanja za\u0161tite i to u skladu sa propisima o za\u0161titi i o\u010duvanju kulturnih dobara, te se uvodi rok za finalizaciju procesa inventarizacije cjelokupne muzejske gra\u0111e u RH i to do kraja 2020. godine. Naravno to sve u skladu sa informati\u010dkom i tehni\u010dkom razinom pismenosti suvremenog digitalnog doba s ciljem postizanja kona\u010dnog u\u010dinka, a to je utvr\u0111ivanje stvarnog broja muzejskih predmeta i muzejskih zbirki koje su pohranjene u muzejima RH, a 22 muzeja su kojima je osniva\u010d RH, dr\u017eava dakle a imamo 160, 158 to\u010dnije kazano muzeja kojima su osniva\u010di jedinice lokalne samouprave, podru\u010dne samouprave ili je pak rije\u010d o muzejima koji su u sastavu nekog drugog pravnog tijela. Propisuje se obveza osiguranja imovine javnog muzeja, tu se misli na prostor i opremu muzeja kod osiguravaju\u0107eg dru\u0161tva, s obzirom na rizike kojima su izlo\u017eeni i to u opsegu s kojim je suglasan osniva\u010d, kao i obveza osiguranja tehni\u010dke i fizi\u010dke za\u0161tite muzejske gra\u0111e. Po prvi puta se uvodi sredi\u0161nje tijelo sustava muzeja Republike Hrvatske, rije\u010d je o Muzejskom dokumentacijskom centru, ustanovi kojoj je osniva\u010d RH i kojoj se daje uloga organizatora i koordinatora rada muzeja unutar organiziranog sustava koji od Ministarstva kulture bi preuzeo u ovom slu\u010daju vo\u0111enje o\u010devidnika muzeja. MDC, njemu se daje subjektivitet i uloga organizatora i koordinatora rada muzeja i to unutar organiziranog sustava po kojem se muzeji u RH povezuju u svrhu primjene jedinstvenog stru\u010dnog pristupa obavljanja muzejske djelatnosti, organiziranog i koordiniranog unapre\u0111enja stru\u010dnoga rada te podizanja razine za\u0161tite i o\u010duvanja muzejske gra\u0111e. To je jedna od novina, tako\u0111er \u0107e se kroz MDC utvr\u0111ivati pitanje mati\u010dnosti za razli\u010dite vrste muzeja. Tako\u0111er, imamo i jednu novinu da se uvodi osniva\u010d obveza prema kojoj je du\u017ean prije tra\u017eenja upisa muzeja u sudski ili drugi registar pribaviti od Ministarstva kulture rje\u0161enje o postojanju uvjeta za osnivanje kako bi se sprije\u010dilo osnivanje muzeja koji ne udovoljavaju propisanim uvjetima jer imamo brojne primjere gdje se razli\u010dite stvari nazivaju muzejem, premda u biti muzej nisu, tako da imamo razli\u010ditih primjera od toga da se \u010dak i primjerice restoran nazove Muzejom ukusa, a nema nikakvih veze s muzejom. Dakle na ovaj na\u010din bi se to dodatno i temeljito utvrdilo. Mijenja se i naziv upravnog tijela muzeja, vra\u0107a se naziv upravno vije\u0107e, u prethodnoj raspravi se dalo ustanoviti iz razgovora sa brojnim dionicima da su razli\u010diti \u010dlanovi upravnog vije\u0107a i da ne obna\u0161aju ba\u0161 du\u017enost u skladu sa o\u010dekivanjima, tako da smo posegnuli za jednom varijantom da bi samo \u010dlanovima upravnog vije\u0107a mogli biti ljudi koji imaju visoko obrazovanje kako bi se ipak onemogu\u0107ilo da se u upravnim vije\u0107ima budu \u010dlanovi koji nisu mjerodavni za sudjelovanje u radu, kada se govori o muzeju i o samoj muzejskoj djelatnosti. Tako\u0111er, privatni muzeji bi imali svoja tijela propisana posebnim zakonom, ovisnom o pravnom obliku u kojem obavljaju djelatnost, bilo da je rije\u010d o Zakonu o ustanovama ili o Zakonu o zakladama i fundacijama ili Zakonu o trgova\u010dkom dru\u0161tvu. Zakonom se omogu\u0107uje ja\u010danje upravlja\u010dke uloge ravnatelja koja izlazi iz usko stru\u010dnih okvira \u0161to je propisano i samim uvjetima pri izboru ravnatelja, za zanimanje izvan-muzejske struke. Odre\u0111uje se pod kojim uvjetima i kojim brojem bi bilo stru\u010dno vije\u0107e, osna\u017euje se stru\u010dni nadzor nad radom muzeja, a propisuje se da su ravnatelj muzeja, odnosno voditelj muzeja unutar pravne osobe du\u017eni u roku od 90 dana od dana na stupanje na snagu ovog zakona donijeti Program inventarizacije i upis muzejske gra\u0111e i dokumentacije u Registar kulturnih dobara RH s utvr\u0111enim vremenskim rokom izvr\u0161enja do 31. prosinca 2020. godine, \u0161to sam prethodno spomenuo. Tako\u0111er, u odnosu na va\u017ee\u0107i Zakon o muzejima, bri\u0161e se dio kojim se zakonom utvr\u0111uje popis zvanja. Prijedlogom Zakona o muzejima temeljitije se odre\u0111uje pojam muzeja i muzejske djelatnosti, o \u010demu mogu dodatno ukoliko bude potrebe, bude postavljenih pitanja, kazati o kojim se to temeljitijim odre\u0111enju radi. Tako\u0111er rije\u010d je o provedbenim propisima koji proizlaze iz prijedloga novog zakona, a to su pravilnici koji bi se radili, naravno, ukoliko ovo tijelo prihvati zakon. Zaklju\u010dno u ovom uvodnom djelu bih jo\u0161 kazao da je nedvojbeno da bi se prijedlogom novog zakona unaprijedio rad postoje\u0107ih muzeja kao i sustava muzeja, da \u0107e se osuvremeniti upravljanje muzejima i prvenstveno za\u0161titom, istra\u017eivanjem i predstavljanjem kulturne ba\u0161tine o kojoj brinu muzeji u RH. Pokrenut \u0107e se nedvojbeno sveobuhvatni proces unapre\u0111enja muzejske djelatnosti kroz mre\u017eu muzeja, stvorit \u0107e se uvjeti za osiguranje prostora i opreme za kvalitetno i stru\u010dno obavljanje muzejske djelatnosti, omogu\u0107iti osnivanje novih muzeja koji \u0107e brinuti i komunicirati kulturnu ba\u0161tinu od nacionalnog i lokalnog zna\u010daja za RH. Zakon je pro\u0161ao sve predvi\u0111ene procedure, bio je u e-savjetovanju, rije\u010d je o prvom \u010ditanju, pozorno \u0107emo razmotriti sve primjedbe koje mo\u017eemo \u010duti prije nego li \u0161to zakon bude upu\u0107en u proceduru za drugo \u010ditanje. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77133",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo jednu repliku na ovo izlaganje, po\u0161tovana kolegica Alfirev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77134",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Evo, nisam iz te struke, me\u0111utim \u010ditala sam ovaj zakon koji je zapravo, evo novi u odnosu na stari koji je donesen prije nepune 3 godine. Ono \u0161to, mislim da \u0107u se javiti kasnije jo\u0161 ili kroz replike ili u pojedina\u010dnoj raspravi, htjela bih vas samo pitati dakle, tu me, \u010ditala sam, sam zakon je dosta kratak, a dosta ima kroz e-savjetovanja, bilo je dosta rasprava, a mnoge se odnose zapravo na, dakle ima nekoliko tu klju\u010dnih stvari, a jedna koju bih sad spomenula i voljela bih ako mi mo\u017eete i odgovoriti je, zapravo se odnosi na ove kratke rokove. Kratak rok vezan za inventarizaciju. Ljudi tu najvi\u0161e spominju na jedan na\u010din i podkapacitiranost u smislu ljudskog, dakle ljudi, dakle stru\u010dnih osoba to je ipak jedan stru\u010dni rad koji treba i kvalitetno odraditi, ne samo upisati, ve\u0107 treba zaista kvalitetno odraditi te tu se spominju zaista kao jedan realan problem, a htjela bih da mi tu na neki na\u010din mo\u017eda, da vidite, mo\u017ee biti povezano i sa \u010dinjenicom da ste i u odredbe, \u010dlanke koji se odnose na prekr\u0161aje, uveli i ne\u0161to, pa mi to molim vas pojasnite, mo\u017eda sam ja na krivom tragu, da li onaj dio koji se odnosi za fizi\u010dke osobe, da li se odnosi zaista na djelatnike koji se nalaze u samom muzeju i obavljaju odre\u0111enu djelatnost, recimo vo\u0111enja ili se odnosi na samo fizi\u010dke osobe, tipa osniva\u010da? A odre\u0111eni su prekr\u0161aji, a recimo mogu biti povezani i sa ovim obavljanjem te konkretne djelatnosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77135",
        "text": "Hvala vam. Izvolite dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77136",
        "text": "U ovoj fazi mislim da je dovoljno, kad je rije\u010d o prvom \u010ditanju, doista je bila vrlo konstruktivna javna rasprava i bile su primjedbe brojnih dionika, ali smo onda sa\u017eeli ih u samo nekoliko. Jedan od njih se odnosio upravo na inventarizaciju i tu imamo razli\u010dita iskustva, imate brojne muzeje koji ve\u0107 su inventarizirali svu gra\u0111u, me\u0111utim u razgovoru doista sa muzealcima, \u0161to je prethodilo pisanju novoga zakona, obavili smo brojne konzultacije i ustanovili smo da je doista klju\u010dni trenutak da se napravi inventarizacija do kraja \u0161to nam je va\u017eno i zbog brojnih drugih stvari koje nisu izrazito normativnog karaktera, nego se odnosi i na ovaj dio sudjelovanja muzeja u e-financiranju, strukturnim fondovima i tomu sli\u010dno. I tu postoji kod djela dionika bojazan da se ne\u0107e uspjeti sti\u0107i s tim u vezi. Ono \u0161to je sad ve\u0107 nedvojbeno je da postoji iznimno kvalitetni programi, informati\u010dki, koji omogu\u0107uju da se u razmjerno kratkom vremenu mo\u017ee napraviti popis sve gra\u0111e koja jest u muzejima i ukoliko bi se javilo neke pojedina\u010dne situacije gdje bi to mo\u017eda bilo kriti\u010dno, mi smo spremni u tome smislu napraviti brzu komunikaciju sa muzejima takvoga tipa i pru\u017eiti odre\u0111enu vrstu pomo\u0107i, ali ovdje ja isto tako moram upozoriti da je krajnje neprihvatljivo da mi 2020. godine kao krajnje godine, odnosno 2018. da mi uop\u0107e razgovaramo o tomu da u pojedinim muzejima koji su osnovani davno, davno prije, jo\u0161 sva gra\u0111a nije inventarizirana. Tako da, kako je rije\u010d stvarno o obavljanju temeljnog posla, a to je briga o samoj gra\u0111i, o muzejskom fundusu, dr\u017eimo da je to od iznimne va\u017enosti da se to kona\u010dno rije\u0161i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77137",
        "text": "Hvala. Budete, bit \u0107e jo\u0161 prilike. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Onda otvaram raspravu. Prvi je na redu Klub zastupnika MOST-a nezavisnih lista, po\u0161tovani kolega Marko Sladoljev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77138",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajnici. MOST nezavisnih lista pozdravlja intenciju zakona kojim se podi\u017ee razina kriterija za \u010dlanove upravnih vije\u0107a, za koje se sad tra\u017ei visoko obrazovanje, tako\u0111er smatramo vrlo bitno da upravno vije\u0107e, osim \u010dlanova iz redova istaknutih kulturnih, javnih, znanstvenih djelatnika, ima i pravne, ekonomske i financijske stru\u010dnjake. Vije\u0107e usvaja programska financijska izvje\u0161\u0107a te se sa time sprje\u010dava da isto donese previd financijskog izvje\u0161\u0107a koje nije u skladu sa propisima. Navedeno stru\u010dnjak mo\u017ee promi\u0161ljati izvje\u0161\u0107a iz svoje perspektive, isto se predla\u017ee ugraditi u budu\u0107e zakone koji \u0107e se baviti i kazali\u0161tima i knji\u017enicama. U \u010dlanku 2. navedeno je kako se ovim zakonom \u010duva i \u0161titi kulturna ba\u0161tina, za sada\u0161nje i budu\u0107e nara\u0161taje, sa ciljem pove\u0107anja njihovog znanja i kompetencija. Mi mislimo da je definicija kompetencija je skup znanja i vje\u0161tina i stavova, stoga predla\u017eemo konstrukciju znanja i kompetencija da je to nelogi\u010dna i predla\u017ee se brisati rije\u010d znanja i ostati samo kompetencija jer je puno \u0161iri pojam. Nastavno navedeno u \u010dlanku 26. stavak 11. i 12. za imenovanje ravnatelja javnog muzeja, mo\u017ee se odabrati osoba koja se odlikuje stru\u010dnim, radnim i organizacijskim sposobnostima, sposobnosti i jesu samo vje\u0161tine, predla\u017eemo zamijeniti rije\u010d sposobnostima rije\u010dju kompetencija. U \u010dlanku 3. stavak 2. koristi se izraz da se muzeji mogu koristiti u obavljanju djelatnosti obrazovanja. Obrazovni programi su planirani, formalni i ustrojstveni, za iste je potrebna dopusnica Ministarstva obrazovanja. Predla\u017eemo da se mijenja izraz obrazovanja u edukaciju. U \u010dlanku 23. stavak 2. navodi se kako upravno vije\u0107e bira osniva\u010d u \u010dlanku 24. navodi se kako upravno vije\u0107e donosi status uz prethodnu suglasnost osniva\u010da, odnosno osniva\u010da s ve\u0107inskim udjelom, dok se u \u010dlanku 26. stavak 3. i 5. opisuje izbor ravnatelja javnog muzeja kojem je osniva\u010d jedinica lokalne i podru\u010dne regionalne samouprave, a kojeg imenuje i razrje\u0161uje osniva\u010d, odnosno vi\u0161e osniva\u010da sporazumno na prijedlog upravnog vije\u0107a. Kod dono\u0161enja statuta je i izbor ravnatelja, jasno je kako istu izvr\u0161ava predstavni\u010dko tijelo osniva\u010da. No kod upravnog vije\u0107a postoje razli\u010dita mi\u0161ljenja i prakse. Predla\u017ee se da se u zakon ugradi umjesto osniva\u010d, predstavni\u010dko tijelo osniva\u010da. Navedena praksa postoji u Zakonu o kazali\u0161tima i kod izbora kazali\u0161nih vije\u0107a. Nadalje, ustavni sud je u svojoj odluci od 7. o\u017eujka 2017. Vlada je dala mi\u0161ljenje, prijedlog Statuta grada Dubrovnika jasno nazna\u010dilo kako se, kada misli na osniva\u010da, da se to odnosi na predstavni\u010dko tijelo osniva\u010da. Navedeno bi doprinijelo boljem i kvalitetnijem radu vije\u0107a, ali i dodatnoj profesionalizaciji \u0161to je u intenciji ovog zakona. Nadalje, \u010dlanak 36. predla\u017ee da se \u010dlanak 36. stavak 3. umjesto predsjednika i \u010dlanove Hrvatskog muzejskog vije\u0107a imenuje i razrje\u0161uje ministar nadle\u017ean za kulturu glasi: Predsjednika i \u010dlanove Hrvatskog muzejskog vije\u0107a imenuje i razrje\u0161uje Hrvatski sabor na prijedlog mati\u010dnog saborskog tijela koji provodi javni natje\u010daj, a glasovanje o izboru \u010dlanova je tajno i bira se ve\u0107inom glasova svih zastupnika. Zbog velike va\u017enosti muzejske djelatnosti kao i potrebe za neovisnim tijelom predla\u017ee se da Hrvatski sabor imenuje predsjednika i \u010dlanove Hrvatskog muzejskog vije\u0107a kao i zbog ve\u0107 nagla\u0161enog podizanja razine kriterija. Predlo\u017eeno je da se \u010dlanak 28. stavak 3. umjesto Stru\u010dno vije\u0107e muzeja \u010dine u pravilu svi stru\u010dni muzejski djelatnici muzeja osim ako Statutom muzeja, odnosno pravne osobe u \u010dijem su sastavu muzeji nije odre\u0111en druga\u010diji sastav stru\u010dnog vije\u0107a glasi: Stru\u010dno vije\u0107e muzeja \u010dine svi stru\u010dni muzejski djelatnici ako muzej ima do 20 zaposlenih stru\u010dnih muzejskih djelatnika. U muzejima s vi\u0161e od 20 stru\u010dnih muzejskih djelatnika muzeja, Stru\u010dno vije\u0107e mogu \u010diniti izabrani predstavnici stru\u010dnih muzejskih djelatnika muzeja. Predlo\u017eenim stavkom svi stru\u010dni muzejski djelatnici muzeja bi bili \u010dinili Stru\u010dno vije\u0107e kad bi muzej zapo\u0161ljavao do 20 stru\u010dnih muzejskih djelatnika. Predla\u017eemo da se \u010dlanak 32. stavak 1. umjesto muzej kojem je osniva\u010d Republika Hrvatska ili jedinica lokalne i podru\u010dne (regionalne) samouprave vodi financijsko poslovanje i ra\u010dunovodstvo u skladu sa propisima za prora\u010dunske korisnike glasi: Muzej kojem je osniva\u010d Republika Hrvatska ili jedinica lokalne i podru\u010dne (regionalne) samouprave vodi financijsko poslovanje i ra\u010dunovodstvo u skladu sa propisima za prora\u010dunske korisnike, a mo\u017ee biti i u skladu sa propisima za neprofitne organizacije ako je muzej osnovan kao neprofitna zaklada i udruga. Va\u017ee\u0107i Zakon o muzejima je iz listopada 2015. godine. Iz ovoga prijedloga zakona razmjerno je kako su svi pravilnici koji su trenutno na snazi ranijeg datuma. Zaklju\u010duje se po tome kako niti jedan pravilnik nije donesen u vezi sa sada va\u017ee\u0107im zakonom, iako ovaj zakon propisuje rok od dono\u0161enja pravilnika praksa pokazuje kako se bez i\u010dije odgovornosti nije postupilo po sada\u0161njim zakonima. Kod djelatnosti muzeja \u010dlanak 7. stavak 1. obavlja reviziju muzejske gra\u0111e u muzeju svakih 5 godina i dostavlja izvje\u0161\u0107e o tome Ministarstvu kulture i osniva\u010du, iskustvo govori da se to u nekim muzejima ne provodi barem ne u tom roku. Ako se na tome uporno inzistira za\u0161to nema sankcija? A ne provodi se zato jer neki muzeji imaju prevelike zbirke koje broje minimalno preko 10 000 predmeta, a ima ih i preko 30 000 i vi\u0161e. U reviziju se naj\u010de\u0161\u0107e uklju\u010duju tri djelatnika koji taj posao obavljaju do tri mjeseca. Barem za velike zbirke i to kvalitetno u smislu da provjeravaju stanje predmeta. \u010cesto manjak djelatnika i njihova anga\u017eiranost na muzejskim izlo\u017ebama i drugim projektima ili istra\u017eivanjima ne omogu\u0107ava ispunjenje predlo\u017eenog roka obavljanja revizije. Mo\u017eda bi se on mogao regulirati s obzirom na opseg zbirke. Kod istog \u010dlanka 7. stavak 15. obavlja i druge djelatnosti sukladno posebnom zakonu pojasniti koje su to druge djelatnosti, te sukladno kojem posebnom zakonu. I \u0161to je s prihodima od tih djelatnosti? Muzeji su javne i neprofitne ustanove, dakle prihodi se ula\u017eu u muzejsku djelatnost. Kod odlu\u010divanja biranja \u010dlanova Hrvatskog muzejskog vije\u0107a uvjetovati konkretnim postignu\u0107ima i doprinosima za struku kao \u0161to je jasno propisano za Upravno vije\u0107e i ravnatelja, koji su to kriteriji koje je potrebno imati. I na kraju glavna zamjerka ljudi iz struke, dakle iz muzeja je bilo kod izostavljanja muzejskih zvanja u zakonu prije svega izostavljeno da je osnovno i temeljno muzejsko zvanje kustos. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77139",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo jednu repliku. Po\u0161tovani kolega Vu\u010deti\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77140",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega dr\u017eim da je nepotrebno vr\u0161it ove nominalisti\u010dko-konceptualne intervencije u predstoje\u0107i i predlo\u017eeni tekst ovog zakona posebno zbog toga \u0161to niste odabrali adekvatne i prikladnije termine. Primjerice obrazovanje se ne mo\u017ee nikako zamijeniti edukacijom, jer obrazovanje pretpostavlja nekakav organizirani proces dok edukacija ona pretpostavlja razvijanje tjelesnih, umnih i ostalih sposobnosti i nipo\u0161to ne bi smjeli na taj na\u010din jedan pojam koji je prikladan zamijeniti pojmom koji je neprikladniji u kontekstu zakona o kojem raspravljamo. Tako\u0111er dr\u017eim da nije mogu\u0107e niti zamijeniti pojam znanja s pojmom kompetencijama, jer kompetencije tako\u0111er u sebi sadr\u017eavaju i razvijanje kognitivnih i metakognitivnih procesa i vje\u0161tina, odnosno u jednom filozofijskom smislu kompetencija je mogu\u0107nost da netko sudjeluje u razumijevaju\u0107em procesu dohva\u0107anja pretpostavljenih ciljeva. To je jedan teleolo\u0161ki postupak i zbog toga dr\u017eim da, odnosno smatram da ove pojmove koje ste vi naveli kao pojmove slabijeg zna\u010denja u kontekstu ovog zakona da bi trebalo zadr\u017eati jer su upravo prikladniji. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77141",
        "text": "Odgovor kolega Sladoljev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77142",
        "text": "Kolega Vu\u010deti\u0107, ovo \u010dak sa obrazovanjem i edukacijom se donekle mogu slo\u017eiti ali \u0161to se ti\u010de znanja i kompetencija ne mogu nikako zato \u0161to je vrlo jednostavan primjer da \u0107e ovi koji krene voziti, auto mo\u017ee imati fenomenalno znanje o mijenjanju brzina, a kompetencije nikakve i ja sa takvim \u010dovjekom ne bi sjeo u auto da mi on izreferira da se mijenja brzina iz prve u drugu tako da se pritisne kva\u010dilo, a da on nema kompetenciju to raditi. Mislim da kompetencija uklju\u010duje i znanje i vje\u0161tine i smatram da je taj termin dobar. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77143",
        "text": "Hvala. Idemo sada na drugu raspravu, Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e i po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77144",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege, dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Pred nama je danas jedna vrlo va\u017ena tema koja nadolazi jedno usko, stru\u010dno podru\u010dje i zadire u samu bit dru\u0161tvenih, ali i gospodarskih zbivanja. Naime, osim uske potrebe \u010duvanja kulturne ba\u0161tine radi odr\u017eavanja zdravog nacionalnog identiteta, pitanje prezentacije na\u0161e kulture i povijesti zadire danas u samu sr\u017e gospodarstva, a ponajvi\u0161e turizma koji je iz tercijarne djelatnosti postao glavna prora\u010dunska stavka u Hrvatskoj. Naime, turizam danas u Hrvatskoj \u010dini \u010dak 18% prihoda BDP-a i po tome smo apsolutno prvi u Europi. Zna\u010di nijedna dr\u017eava u Europi nema takav udio turizma u BDP-u kao Hrvatska. Pretpostavka je da \u0107e zbog razvoja komunikacije u sljede\u0107im godinama i desetlje\u0107ima broj turista samo rasti, a nikako ne\u0107e opadati. U tom smislu ovu temu muzeja prezentacije kulture mo\u017eemo povezati sa ne\u010dim \u0161to se zove kulturni turizam \u0161to postoji u ve\u0107ini dr\u017eava svijeta, ali na\u017ealost u Hrvatskoj se o tome vrlo malo govori, a najmanje bi postojala nekakva nacionalna strategija u tome smislu. Naime, kulturni turizam odr\u017eava tu djelatnost konkurentnom, a posebno je u tom smislu zanimljiva Europa koja ima vrlo bogato kulturno naslje\u0111e i zanimljiva je turistima sa drugih kontinenata. Ono iz toga razloga predstavlja oru\u0111e koje bi moglo poslu\u017eiti kao za oporavak cjelokupnog gospodarstva. Primjerice, Francuska i Austrija su unov\u010dile svoju kulturnu ba\u0161tinu na na\u010din da imaju ve\u0107e prihode od turizma nego cjelokupni Jadran. Zna\u010di zanimljivo je da Be\u010d samo zahvaljuju\u0107i muzejima, dvorcima i svojoj kulturi vi\u0161e zaradi od turizma nego cjelokupna na\u0161a obala. Kulturni turizam ima prednost jer mo\u017ee trajati cijelu godinu, a \u010desto privla\u010di turiste da se vi\u0161ekratno vra\u0107aju na isto mjesto. Posebna je va\u017enost kulturnog turizma da sama kultura ima koristi od povezivanja sa turizmom jer onda ona samim time ostvaruje ve\u0107a sredstva nego \u0161to ih je imala do tada. \u0160to se ti\u010de konkretno muzeja, Hrvatska ih ima 284 trenutno od \u010dega ih je oko 10% dr\u017eavnih, a prosjek posjeta je 85.000 posjetitelja s pla\u0107enom ulaznicom na 100.000 stanovnika. ta brojka je relativno niska u odnosu na zemlje u okru\u017eenju, pa tako recimo \u010ce\u0161ka ima 123.000 posjetitelja, Slovenija 172.000, a Austrija 202.000 ili tri puta vi\u0161e posjetitelja muzeja nego Hrvatska. Dakle o\u010dito imamo problem da na\u0161e muzeje ne posje\u0107uje ni pribli\u017eno toliko ljudi koliko ih posje\u0107uje u susjednim zemljama. Sljede\u0107i problem koji mo\u017eemo i\u0161\u010ditati iz statistike je taj da Hrvatska ima u muzejima ukupno zaposleno 25 osoba na 100.000 stanovnika dok ih Slova\u010dka ima 41., \u010ce\u0161ka 55, Slovenija 114 i Austrija 117, zna\u010di Austrija ima pet puta vi\u0161e zaposlenika u muzejima nego Hrvatska u odnosu na broj stanovnika. slijedom toga vide se i neki rezultati da u Hrvatskoj prosje\u010dno jedan muzej godi\u0161nje posjeti 17.000 ljudi, da u \u010ce\u0161koj jedan muzej posjeti 27.000 ljudi, u Austriji 32, a u Poljskoj \u010dak 38.000 ljudi. Zna\u010di sve ove brojke pokazuju sljede\u0107e u Hrvatskoj su muzeji slabo posje\u0107eni, imaju premalo zaposlenika i imaju premalo prihoda. Jo\u0161 jedan statisti\u010dki podatak koji je zanimljiv, ka\u017ee da u Hrvatskoj samo 77 muzeja od 284 ima vi\u0161e od 5000 posjetitelja godi\u0161nje, \u0161to zna\u010di da su muzeji mnogi u Hrvatskoj prazni. I dovoljno je recimo pogledati kako funkcioniraju muzeji u susjednim zemljama. Evo recimo mo\u017eete do\u0107i u \u010cakovec, govorim o njemu jer ja od tamo dolazim pa mi je najbolje poznati primjer, imamo izuzetno vrijedan dvorac i muzej u njemu koji je bio sjedi\u0161te obitelji Zrinskih za koju mo\u017eemo re\u0107i da je najva\u017enija obitelj u hrvatskoj povijesti. Me\u0111utim, nema dovoljno posjetitelja. Kada do\u0111ete s druge strane recimo u Ma\u0111arsku, recimo u grad Keszhely ili kada do\u0111ete u Mursku Sobotu tamo posjetitelji \u010dekaju u redovima, zna\u010di \u010dekaju u redovima da kupe karte. Ne biste vjerovali u jednom Keszhely-u je obiteljska ulaznica za muzej 200 kuna i ljudi \u010dekaju u redovima da posjete muzej, a recimo u \u010cakovcu ili nekom drugom hrvatskom gradu su ulaznice po 10, 20 kuna i u biti posjetitelja je vrlo malo. Neko \u0107e re\u0107i da je to problem ulaganja, da je problem novca, ali zanimljivost je da je najbolji europski muzej slu\u017ebeno progla\u0161en u Valjevu. Zna\u010di Valjevo u Srbiji ima najbolji muzej \u0161to zna\u010di da pitanje novca nije presudno, nego je vi\u0161e pitanje kreativnosti. Kod nas je djelomi\u010dno stanje takvo, zbog lo\u0161ih zakona, a djelomi\u010dno, zato \u0161to muzeji nisu povezani sa komercijalnim djelatnostima i \u0161to nisu povezani sa turizmom. Jer da jesu, onda bi kao u neki stranim dr\u017eavama se uz muzeje nudila prezentacija, recimo iz stranih zanata, nudila bi se prezentacija rukotvorina, nudile bi se recimo upoznavanje sa stvarnim \u017eivotinjama, recimo, ne znam, sa konjima itd. To su sve idemo re\u0107i dodatni sadr\u017eaji koji se nude u svjetskim muzejima, ali u Hrvatskoj jednostavno za to nema dovoljno znanja. S time, da normalno u svjetskim muzejima postoje i razli\u010dite manifestacije koje se odr\u017eavaju u njima, razli\u010dite kulturni doga\u0111aji itd. rade se razli\u010dite muzejske rute, brojne institucije se povezuju sa muzejima i ustvari muzej postaje na neki na\u010din generator razvoja lokalne sredine. Htio bi me\u0111utim, ovdje isto tako reci, da kada govorimo, molim? Kada govorimo o komercijalnoj djelatnosti, da komercijalna djelatnost ni pod koju cijenu ne smije biti va\u017enija od kulturnog i javnog interesa. I tu je sad vrlo va\u017eno ovo rje\u0161enje koje se nudi u zakonu, a to je naime, da bi muzeji prema definiciji me\u0111unarodnog vije\u0107a muzeja trebali biti neprofitne ustanove. Zna\u010di neprofitne ustanove. I sad gledajte \u0161to je ministarstvo uradilo. Ministarstvo je u e-savjetovanje poslalo zakon po kojima su muzeji neprofitne ustanove, e da bi sada u ovome prijedlogu zakona koji su donijeli u Sabor izostavili rije\u010d ne profit. I sada bi ja htio pitati predlagatelja zakona, zbog \u010dega je i na \u010diju inicijativu ta rije\u010d izostavljena i da li su svjesni, da \u0107e zbog izostavljanja te rije\u010di, svi muzeji u Hrvatskoj biti automatski diskvalificirani na natje\u010dajima za europske fondove. Zna\u010di u\u010dinjena je jedna ogromna \u0161teta i ja vas pozivam da se o\u010ditujete zbog \u010dega ste to uradili. Isto tako dogodile su se i neke druge pogre\u0161ke, gdje se recimo u \u010dl. 3, stavak 2 muzejom smatra svaka pravna osoba ili ustrojbena jedinica, koja u svom nazivu ima galerija ili zbirka. To zna\u010di da u muzeju u Hrvatskoj mo\u017ee biti samo ona ustanova koja ima u imenu ime muzej, galerija i zbirka. Sada je konkretno pitanje, da li je recimo, gliptoteka u Zagrebu muzej? Da li je spomen podru\u010dja Jasenovac muzej? Da li je umjetni\u010dki paviljon u Zagrebu muzej? Da li je dvorac Trako\u0161\u0107an muzej? Je ili nije? Prema definiciji koju je predstavio predlagatelj, o\u010dito nije. Zna\u010di to su nekakve nelogi\u010dnosti, koje bi trebalo ispraviti. S druge strane, predlagatelj ka\u017ee da on pojednostavljuje proceduru, ali gledajte \u0161to konkretno on radi, Zakon o muzejima, promijenjen je 21.10.2015. g. zna\u010di prije otprilike 2,5 g. U dotada\u0161njem Zakonom o muzejima, muzejom je upravljalo upravo vije\u010de od 3 \u010dlana. Da bi od 2015. muzejom po\u010delo upravljati muzejsko vije\u0107e od 5 \u010dlanova. I sada nakon 2,5 g. zakonodavac ponovno uvodi upravno vije\u0107e. Je li to pojednostavljivanje ili je to nepokretno birokratiziranje? Dakle, konkretno, ako se sada ponovno uvode upravno vije\u0107e, a do maloprije je bilo muzejsko, odnosno, isto tako upravno, koliko puta se mora mijenjati statut? Koliko puta se moraju mijenjati pravilnici muzeja? Koliko puta se moraju mijenjati dokumenti? I koji je uop\u0107e smisao takvih izmjena, da li samo zato, da se mogu provesti ponovno izbori, da se mogu postaviti svoji ljudi, da ne ka\u017eem neku te\u017eu rije\u010d ili ima neku drugu smisao, koju mi ovdje konkretno ne znamo. Tako\u0111er jo\u0161 jedno pitanje, koje je vrlo zanimljivo, je to, za\u0161to u Hrvatskoj postoji studij muzejologije, a u muzejima ne rade muzeolozi. Zna\u010di u muzejima se zapo\u0161ljavaju sve struke osim muzejologa. Dok recimo u knji\u017enicama se ne mo\u017ee zaposliti nitko osim knji\u017eni\u010dara. Zna\u010di imate studij knji\u017eni\u010darstva i u knji\u017enicama mora raditi knji\u017eni\u010dar. Imate studij muzejologije, a imate muzeje u kojima ne radi ni jedan jedini muzejolog. Zna\u010di, zbog \u010dega mi \u0161kolujemo kadrove, ako ti kadrovi ne mogu raditi u svojoj struci, o9dn, mo\u017ee raditi umjesto njih bilo tko drugi, svejedno da li je to povjesni\u010dar, arheolog, povjesni\u010dar umjetnosti, informati\u010dar ili neko drugo zanimanje, zna\u010di jednostavno, nije jasno da \u0107e iz ovoga zakona do\u0107i do pobolj\u0161anja stru\u010dnosti. Nadam se da svi znamo da je u biti u muzejima najva\u017enija prezentacija. Zna\u010di klju\u010dno je kako \u0107ete gra\u0111u prezentirati posjetiteljima, a nije toliko bitna sama znanstvena obrade iako je i ona bitna. Prema, tome, evo to su neka pitanja, koja imamo u vezi ovoga zakona i ja bi htio na kraju jo\u0161 jednom pozvati, da svi, a ne samo Ministarstvo kulture shvati zna\u010daj povezivanja kulturne ba\u0161tine sa kompletne prezentacije Hrvatske, a osobito u turizmu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77145",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu, imamo nekoliko replika, po\u0161tovana kolegica Vesna Bedekovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77146",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Bunjac ja \u0107u se osvrnuti na ovaj dio va\u0161eg izlaganja u kome ste govorili o mogu\u0107nosti kori\u0161tenja kulturnih dobara, odnosno kulturne ba\u0161tine u turisti\u010dke svrhe, naime, jasno nam je svima da je turizam u dana\u0161nje vrijeme doista postao jedna velika, globalna snaga kojom dominiraju razvijene zapadne zemlje, a sve vi\u0161e se manjih zemalja, pa poput i Hrvatske, svoju priliku za sudjelovanje u globalnoj ekonomiji vidi upravo u ovom segmentu, dakle, u samom turizmu. Prije svega, onda je tu potrebno voditi ra\u010duna o jednom novijem, druga\u010dijem do\u017eivljavanju i shva\u0107anju kulture kao prvenstveno gospodarske kategorije i sada ako uzmemo u obzir \u010dinjenicu da je u brojnim tranzicijskim i posttranzicijskim zemljama, a me\u0111u njima i u Hrvatskoj, dakle, u razvoju kulturnih ustanova tijekom povijesti naglasak bio isklju\u010divo na jednosmjernom financiranju, dakle, odozgo prema dolje. Itekako postoji razlog za uvo\u0111enje tr\u017ei\u0161nih pravila funkcioniranja kao osnova za promi\u0161ljanje tr\u017ei\u0161ne zarade, dakle, u kulturi i promi\u0161ljanje zapravo kulture kao dohodovnog sektora, a onda na tragu toga i kulturnog turizma kao sektora zarade. I upravo na tom tragu imamo \u010dinjenicu da upravo kulturni turizam u dana\u0161nje vrijeme predstavlja i \u010dini jedan od najbr\u017ee rastu\u0107ih sektora, odnosno jedan od najbr\u017ee rastu\u0107ih oblika i vidova selektivnih oblika turizma i upravo to onda zapravo, otvara prostor za potrebu dugoro\u010dnog planiranja ulaganja u kulturu koja onda mo\u017ee i treba donositi financijsku dobit. Ja bih tu rekla da je u stvari tu taj problem i problem zapravo i politi\u010dke strategije svake zemlje i u tom smislu pozdravljam otvaranje prostora za komercijalnu djelatnost, tu muzejsku djelatnost koja je predvi\u0111ena pojedinim odredbama u ovom Zakonu i pri tom najprije naravno, voditi ra\u010duna o socio-kulturnim posljedicama i posljedicama turizma na okoli\u0161 u smislu valorizacije turisti\u010dkih dobara. Ispri\u010davam se, znam da sam\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77147",
        "text": "Zahvaljujem kolegici. Evo, nisam vas prekidao da ne bi bilo diskriminacije. Izvolite, kolega Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77148",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eena zastupnice Bedekovi\u0107, vi ste potpuno u pravo da je kulturni turizam alat kojim se mogu pove\u0107ati prihodi, kako dr\u017eave, tako i jedinica lokalne samouprave i samih gra\u0111ana. Kao dokaz za to dovoljno je da izi\u0111emo ovdje na Markov trg. Zna\u010di, ovdje recimo, 24 sata na dan dolaze turisti, \u010dak i po kasnoj no\u0107i i mi vidimo da prakti\u010dki ove sve ulice koje prilaze Markovom trgu imaju sadr\u017eaj za turiste. Zna\u010di, oni prakti\u010dki od njih \u017eive. Na isti takav na\u010din mogle bi \u017eivjeti i brojne druge sredine, ali mi na\u017ealost vidimo da u RH eventualno 2-3 muzeja imaju takvu funkciju. Recimo, jedan ne\u0161to malo ve\u0107i broj turista dolazi u Vukovar, u Vukovarski muzej i u muzej u Krapini, dok brojni drugi muzeji koji bi recimo, u nekakvim svjetskim okvirima bili itekako posje\u0107eni i da ne ka\u017eem, razvikani, stoje poluprazni. I to doista nije dobro. Zna\u010di, mogu se raditi i brojni suveniri, mogu se raditi manifestacije, mogu se raditi prezentacije, ne znam, starih zanata, starih ku\u0107a, narodnih obi\u010daja. To je sve ono \u0161to ljude zanima, \u0161to oni \u017eele vidjeti. Zbog \u010dega ljudi posje\u0107uju ne znam, Pariz, Be\u010d, Rim, Budimpe\u0161tu? Da li posje\u0107uju zbog toga \u0161to tamo ima ne znam, isklju\u010divo neka hrana ili pi\u0107e ili posje\u0107uju zato \u0161to znaju da \u0107e tamo vidjeti vrhunsku kulturu i sa\u010duvanu tradiciju. Kod nas se na\u017ealost, u RH postupa tako da se stare ku\u0107e ru\u0161e, da se ru\u0161e \u010dak i dvorci i crkve i da u biti, se jako malo radi na o\u010duvanju te kulturne ba\u0161tine, a ona se sva mo\u017ee povezati upravo u muzejsku djelatnost. Mo\u017ee se sa\u017eeti u nju. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77149",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu. Slijede\u0107a replika. Po\u0161tovani kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77150",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Bunjac, imali ste vrlo sadr\u017eajnu i zanimljivu raspravu. Dotaknuli ste se mnogih to\u010daka koje \u0107emo i mi u ime Kluba zastupnika SDP-a dotaknuti. U stvari, prva stvar koju sam vam \u017eelio re\u0107i vezano za va\u0161 komentar o tome kako mnoge druge zemlje imaju mo\u017eda neo\u010dekivano ve\u0107u zaradu od turizma nego RH. Meni recimo, je shvatljivo kako jedna \u0160vedska, koja mo\u017eda nije prva na umu kod turisti\u010dkih destinacija kada o njima razmi\u0161ljamo. To je jedna velika zemlja sa bogatom povije\u0161\u0107u i zapravo velikim protokom p\u0107enito posjetitelje mo\u017ee imati ve\u0107u turisti\u010dku zaradu, ali puno mi je manje jasno kada govorimo o zemljama koje su manje privla\u010dne mo\u017eda turisti\u010dki, nego \u0161to je to Hrvatska, a imaju usporedivu ili ve\u0107u zaradu. Tu svakako imamo se nad \u010dime zamisliti i poku\u0161ati razmi\u0161ljati o problemu. I samo kratko, na kraju, va\u0161 komentar o muzeolozima i o tome koliko se zapo\u0161ljavaju. Mo\u017eda bi trebalo ipak izvu\u0107i podatke o tome. Ne znam da li ste gledali neke podatke o broju zaposlenih sa tim zanimanjem, odnosno sa tim zvanjem, ali generalno, mogu se slo\u017eiti jer o tome i govorimo. To je velika tema obrazovna reforma, o tome da postoje mnoge nelogi\u010dnosti. Primjerice lingvisti, to je kolegica Putica tako\u0111er po zanimanje, se mogu zapo\u0161ljavati samo na institutima i fakultetima. Nigdje drugdje se ne mo\u017eete zaposliti kao lingvist. Tako da tu postoji potreba ina\u010de za, ali o tome se govori i u izvje\u0161\u0107u Europske komisije i SDP o tome tupi ve\u0107 jako dugo i mnoge druge stranke u ovome Saboru, o tome da se op\u0107enito na\u0161 obrazovni sustav evaluira i da vidimo, da promijenimo stvari. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77151",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Glava\u0161evi\u0107u. Odgovor, kolega Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77152",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani zastupni\u010de Glava\u0161evi\u0107, zna\u010di mi jednostavo ne znamo prezentirati. Evo, mi imamo anti\u010dku Salonu. Zamislite da je anti\u010dka Salona npr. u Italiji, da je u Japanu ili da je u Francuskoj. Da li bi ona stajala iskori\u0161tena? \u0160to tamo HDZ-ova vlast predvi\u0111a sa Salonom? Ponovno je zatrpati. Zna\u010di, dovesti zemlju i zatrpati arheolo\u0161ko nalazi\u0161te jer ne znaju \u0161ta bi s tim napravili, to je pitanje jednostavno nerazumijevanja i vrlo lo\u0161ega gospodarenja. Pogledajte npr. imate u Sloveniji selo Kobarid, gdje se odr\u017eala velika bitka Prvog svjetskog rata 1917. godine, u to selo do\u0111e 70 000 Talijana svake godine. Oni prodaju svaku jabuku, svaki sir, svaku litru mlijeka, sve \u0161to god tamo proizvedu ti seljaci prodaju, pa \u010dak i da ne znaju ni\u0161ta o bitci, imaju od toga ogromnu korist. Oni imaju ina\u010de muzej na otvorenom, to je isto posebni fenomen, mene zanima kako bi bilo \u0161to je otvorenom u Hrvatskoj pre\u017eivjelo, to bi valjda bilo razbijeno u roku 6 mjeseci odneseno i pokradeno. A \u0161to se ti\u010de zanimanja, istina je da ne treba inzistirati na idemo re\u0107i, nekakvom sekta\u0161tvu niti na tome da na odre\u0111enom radnom mjestu smije raditi samo jedna profesija ali nije dobro da u muzejima nema ni jednog jedinog muzeologa, zna\u010di mi imamo muzeje u kojima nije zaposleni ni jedan jedini muzeolog. A ponavljam jo\u0161 jednom, muzeolog je klju\u010dan za postavljanje gra\u0111e u stalne postave. I bez njegovoga znanja, to jednostavno nije mogu\u0107e. Zbog \u010dega \u0161kolujemo te kadrove? Gdje \u0107e oni raditi ako ne\u0107e raditi tamo gdje im govori samo ime njihovog radnog mjesta, dakle muzejima. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77153",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru kolegi Bunjcu. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77154",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Bunjac, spomenuli ste brojne povijesne znamenitosti muzeja koji nisu posje\u0107eni u RH i s na\u0161eg podru\u010dja cijele RH. Ja samo mogu kazati da u mom podru\u010dju gdje ja dolazim, imamo muzej i alkarske dvore gdje je novoizgra\u0111eni muzej gdje dr\u017eava i vite\u0161ko dru\u0161tvo, grad Sinj, \u017eupanija, ulo\u017eila 90 milijuna kuna. To je mo\u017eda u ju\u017enom dijelu Hrvatske jedan od najljep\u0161ih objekata, centar kulture u ovome trenutku. Me\u0111utim, \u010dinjenica je da vrlo mali broj ljudi obilazi, a imamo jednu tradiciju Sinjske alke, vjerski turizam, \u010dudotvornu Gospu Sinjsku i \u010dinjenica da bi trebalo razmi\u0161ljati Ministarstvo kulture zajedno sa obrazovnim sustavom da u kurikularnu reformu u\u0111e vrlo bitan, zna\u010di da sva djeca u RH imaju mogu\u0107nost posjetiti takve muzeje kao \u0161to ste rekli ne samo, posebno je dobro da bude Vukovar zbog biti Vukovara, ali muzej nije dovoljno do\u0107i samo da do\u0111u politi\u010dke elite i brojni ljudi na\u0161e koje pozivamo da dolaze za vrijeme Sinjske alke i Velike Gospe. To je jedna vrijednost ogromna, to je vi\u0161e od 300 godina jedna tradicija koja je prepoznata u svijetu, me\u0111utim slabo se eksploatira i takve broje manifestacije koje imamo u mome podru\u010dju i smatram da zajedno sa, evo, ja bi ba\u0161 postavio pitanje koliko je djece obi\u0161lo alkarski muzej u Sinju, meni je to \u017eao \u0161ta to nije osmi\u0161ljeno na drugi na\u010din, a kamoli da nam do\u0111u turisti sa strane, zna\u010di mi ne vrednujemo sami i obrazovni sustav ne vrednuje na\u0161e vrednote povijesne koje imamo, a to su muzeji i u koje je dr\u017eava mnogo ulo\u017eila. Zato o\u010dekujem i od Ministarstva obrazovanja i kulture da svi zajedno porade na tome da i na\u0161a djeca dobiju prigodu da se upoznaju sa na\u0161om povijesti i na taj na\u010din se \u0161iti znanje o na\u0161oj povijesti i posje\u0107enost muzeja bude ve\u0107a. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77155",
        "text": "Zahvaljujem, kolega Bulj. Odgovor, kolega Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77156",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni zastupni\u010de Bulj, evo recimo vi ste spomenuli jedan vrlo vrijedan muzej, ja sad sam sebe pitam kako je mogu\u0107e da ja u tom muzeju nisam bio, a o\u010dito jednostavno ne postoji dovoljno kako rekoh, poticaja da se \u010dovjeka informira i usmjeri u neko podru\u010dje. To sam govorio tijekom svog izlaganja da u svijetu postoje tzv. muzejske rute, zna\u010di vi kao turist odmah dobijete kartu u svoje ruke gdje su vam nacrtani svi muzeji, pazite recimo u Francuskoj, kupite jednu ulaznicu za sve muzeje. Zna\u010di vi kad kupite jednu ulaznicu, automatski imate ulaz u 10 drugih muzeja \u010dime vas oni ustvari tjeraju da odete i iskoristite tu mogu\u0107nost da ta muzeje vidite. I onda normalno, onda ka\u017eete a dobro jedan sam pogledat, mogu pogledat na ovu istu ulaznicu jo\u0161 5 ili 9 muzeja, onda idemo dalje, a normalno svaki put kad vi dolazite u neko mjesto, vi kao potro\u0161a\u010d \u0107ete nekakav novac i ostaviti u tome mjestu i tako se u biti idemo re\u0107i, poti\u010du i turisti na potro\u0161nju. Kad sam spomenuo ove turiste koji dolaze evo ovdje recimo na Markov trg vani, a vidimo da ih je 90% iz zemalja Dalekog istoka, pretpostavljam da su to Kinezi i Japanci i Korejci, ja vas pitam koliko imate natpisana kineskom recimo ovdje kod kulturnih sadr\u017eaja? Nemate jedan jedini, imate jedan na Trgu bana Jela\u010di\u0107a gdje pi\u0161e \u201eDobrodo\u0161li\u201c i to vam je to. Ja nisam vidio \u010dak ni da postoje nekakvi natpisi na nekim drugim svjetskim jezicima ali vam ponavljam, ako vam dolaze ljudi i ako ti ljudi potencijalno mogu doprinijeti pove\u0107anju prihoda, za\u0161to tim ljudima ne izi\u0111emo u susret? Oni ovdje jednostavno prolaze kao na nekoj autobusnoj stanici, nisam siguran da se s njima radilo toliko koliko se moglo raditi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77157",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru po\u0161tovanom kolegi Bunjcu. Slijede\u0107a replika po\u0161tivani kolega Ivan Kirin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77158",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani predstavnici ministarstva, uva\u017eeni zastupni\u010de Bunjac. U svojoj raspravi ste puno govorili o ulozi, ba\u0161tini u turisti\u010dkoj ponudi, poticanje za\u0161tite, obnove i uklju\u010divanje vrijedne hrvatske ba\u0161tine u turisti\u010dku ponudu, turisti\u010dka i muzejska struka trebaju zajedno raditi na objedinjenju kulturno-turisti\u010dke ponude RH. Kulturna ba\u0161tina je dio na\u0161e povijesti, to je potvrda na\u0161eg postojanja na ovim prostorima od stolje\u0107a sedmoga i civilizacije od stare Gr\u010dke, Rima pa i kamenog doba. Muzeji su javne i neprofitne ustanove, da li postoji vjerojatnost jo\u0161 ve\u0107eg povezivanja sa turisti\u010dkom djelatnosti, osim uklju\u010denosti muzeja i njihove gra\u0111e u obrazovni sustav RH. 18% udjela turizma u BDP.-u ne\u0161to govori \u0161to treba razvijati dalje da bi ponuda bila prihvatljivija, ve\u0107a i sli\u010dnija ponudi u drugim zemljama. Apoksiomen u Velom Lo\u0161inju je pove\u0107ao turisti\u010dku posjetu, a time i profit. \u0160to vi mislite, \u0161to treba u\u010diniti ili \u0161to biste vi preporu\u010dili da se u\u010dini sa Titovim brodom Galeb koji je usidren u Rije\u010dkoj luci? \u0160to vi mislite da treba u\u010diniti sa spomenicima iz II. svjetskog rata, da li treba upotrijebiti ono \u0161to su u\u010dinili Ma\u0111ari ili ih ostaviti na istim pozicijama, kao i \u0161to su, pa su izlo\u017eeni zna se \u010dime i postoje oni koji iritiraju izvjesne gra\u0111ane? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77159",
        "text": "Zahvaljujem kolega Kirin. Odgovor kolega Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77160",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni zastupni\u010de. Zna\u010di povijest se ne mo\u017ee promijeniti, na\u017ealost. Niti se mogu promijeniti razmi\u0161ljanja ljudi. Mo\u017ee netko ne voljeti Tita koliko god ho\u0107e, ali \u010dinjenica da postoji jako puno ljudi koji ga vole. I onda to treba jednostavno znati iskoristiti, znati prezentirati, ako onomu komu ide na \u017eivce, ne znam Tito ili svejedno netko drugi, ne\u0107e tamo i\u0107i. Ali onaj kojeg samo to zanima i samo zbog toga ho\u0107e do\u0107i u Hrvatsku, njemu treba omogu\u0107iti da to vidi. Zna\u010di vi imate, ja ne znam, ja sam recimo bio u Francuskoj i imate u Francuskoj npr. njema\u010dke muzeje, njema\u010dka groblja, tamo dolaze ti Nijemci, to nikoga ne smeta. S druge strane imate, ne znam, kao \u0161to ste sami rekli, imate u Rusiji muzej Staljinizma, u Ma\u0111arskoj imate jedan park gdje su donijeli sve komunisti\u010dke spomenike da ih sve mo\u017ee se razgledati kako jesu, zna\u010di nijedan nije sru\u0161en itd. Srbija vam odli\u010dno zara\u0111uje na ku\u0107i cvije\u0107a. Neki su govorili tamo, pojavljivali se isto glasovi, idemo razbit Titov grob \u010deki\u0107ima, dignut dinamitom itd. oni su bili pametniji, oni su jednostavno to ostavili da radi kako radi i danas tamo imate gomilu turista, usprkos tome \u0161to imate zanovijetanja ne znam koje kakvih nacionalista i ne znam koga itd. Ja jednostavno mislim da od svoje povijesti ne mo\u017eete povijesti, ako ve\u0107 ne mo\u017eete pobje\u0107i, onda ju iskoristite na na\u010din da svi od toga imaju koristi. Prema tome, nisam za ru\u0161enje spomenika, nisam za zatvaranje muzeja, jednostavno sam za njihovu prenamjenu, za eventualnu reinterpretaciju jesam, ali definitivno mislim da povijest je takva kakva je i nismo mi zbog toga krivi. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77161",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bunjac na odgovoru. Sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Stevo Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77162",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de. Kolega Bunjac, povijest je takva kakva je i ne mo\u017eete ju promijeniti, ali govoriti o povijesti trebalo bi iz jednog u\u010denja i na jedan na\u010din, a to je istinit na\u010din povijest govoriti, a mi u Hrvatskoj, kao i u svemu, imamo jako velikih problema i u kulturi i u nekulturi. Tako bih ja ukazao na jedan problem, kod nas posebno evidentiran, a to su nelicencirani turisti\u010dki vodi\u010di koji se pojavljuju i na Jadranu i u cijeloj Hrvatskoj. I u hrvatskoj sabornici i govore on \u0161to nije istina, ali ja \u0107u o ratnome turizmu. Imamo Vukovar, imamo Dubrovnik pa sad zamislite nelicenciranoga turisti\u010dkog vodi\u010da iz Podgorice da govori o Sr\u0111u, o bitki na Sr\u0111u. Ili zamislite nekoga iz Vukovara, iz Borova ili nekog prijatelja koji im je prijatelj i lijepo misli o njima pa da govori o ratu u Vukovaru ili ako jo\u0161 la\u017ee o ratu u Vukovaru. Zamislite kako to utje\u010de na onoga turista koji do\u0111e i sad prima spoznaje sa Sr\u0111a iz Vukovara, ali od onih koji je bio sa druge strane ili od onih koji je bio na njihovoj strani, mi smo tome svjedoci u Hrvatskome saboru svakodnevno gdje mi istu stvar tuma\u010dimo na 5 razli\u010ditih na\u010dina, a vjerujem i vi. Ako \u017eelite dobro hrvatskom turizmu da nam o Vukovaru pri\u010da ratnih iz Vukovara koji zna kako je bilo u Vukovaru i na Sr\u0111u, ratnik hrvatski branitelj \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] o bitki na Sr\u0111u kako su obranili Sr\u0111, da znamo istinu, a tu istinu da zna cijeli svijet, a ne da on ode u Ameriku, u New York ili ne znam gdje i da ponese istinu da je Podgorica spasila Dubrovnik, a da je Borovo Selo spasilo Vukovar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77163",
        "text": "Zahvaljujem kolega Culej. Odgovor kolega Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77164",
        "text": "Hvala lijepa zastupni\u010de Culej. Pa turisti\u010dke vodi\u010de treba \u0161kolovati, sla\u017eem se da je smije\u0161no da imate primjere da neki turisti\u010dki vodi\u010d u biti ne zna \u0161to se dogodilo na mjestu gdje je doveo neke turiste, ali toga imate i u svijetu. Toga na\u017ealost, nije samo hrvatski fenomen. Me\u0111utim, kad ste spomenuli Vukovar, pogledajte koliko je recimo ta prezentacija o Vukovaru bitna. Ona dakle,9 ne samo da donosi odre\u0111enu korist ljudima koji tamo rade, normalno prije svega samim zaposlenicima itd., nego jednostavno donosi ogromnu politi\u010dku korist RH. Mi jednostavno s tom prezentacijom mo\u017eemo objasniti nekom \u010dovjeku koji je tek u Hrvatsku do\u0161ao, 1000 puta bolje \u0161to se dogodilo u Vukovaru, nego ne znam koja politi\u010dka stranka. Zna\u010di dovoljno je samo do\u0107i, ne znam, na groblje Vukovarsko, dovoljno je do\u0107i na Ov\u010daru i \u010dovjek koji ima imalo soli u glavi, u roku 5 minuta \u0107e shvatiti \u0161to se tamo dogodilo. I korist je ogromna za dr\u017eavu jer ona pokazuje \u0161to se dogodilo u Domovinskom ratu, pokazuje kakva je Hrvatska dr\u017eava, koji je na\u0161 identitet itd. zna\u010di vrlo je bitna ta, idemo re\u0107i vizuelna prezentacija gdje \u010dovjek mo\u017ee vidjeti materijalnu kulturu, gdje \u010dovjek mo\u017ee vidjeti ostav\u0161tinu, gdje na licu mjesta svojim vlastitim osjetilima, svima koji su mu na raspolaganju, mo\u017ee spoznavati istinu. I takvih bi mjesta trebalo biti vi\u0161e. Ja se zala\u017eem isto kao i vi za to da se Domovinski rat prezentira i na brojnim drugim mjestima gdje su se dogodili takvi tragi\u010dni doga\u0111aji, jer onda \u0107e se istina br\u017ee probijati u svijet i onda \u0107e sami gra\u0111ani br\u017ee postizati koncensus u nekim pitanjima oko kojima se ovoga ve\u0107 2 desetlje\u0107a ili ne znam koliko spore. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77165",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bunjac na odgovoru. Sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Marko Ve\u0161ligaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77166",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, kolegice i kolege zastupnici, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de. Evo, kolega Bunjac, pa u svojoj raspravi, spomenuli ste ovaj problem dakle, da je maknuto i Zakonom o muzejima da nisu vi\u0161e profitne, da nisu vi\u0161e dakle, neprofitne ustanove. Da dobro ste dekretirali zapravo, da \u0107e do\u0107i tu do problema, oko javljanja na EU fondove, zbog \u010dega je to bitno? Ja mislim da treba dijelom vjerojatno i komercijalizirati, naravno da muzeji mo\u017eda i mogu ne\u0161to zaraditi, ali vrlo je te\u0161ko o\u010dekivati da \u0107e ta komercijalizacija nadoknadit ono \u0161to mo\u017eete dobiti iz EU fondova. Ja govorim, normalno s aspekta manjih sredina i manjih muzeja, jer zapravo to je jedina \u0161ansa da se mo\u017eda jo\u0161 nadopune neke zbirke da se obnove ti muzeji itd. Tako da vjerujem da ova formulacija, ipak \u0107e se malo izmijeniti, da se ostavi ta mogu\u0107nost, naravno da se iz EU fondova povuku neka sredstva. Oko muzikologa, ba\u0161 se ne bi tu slo\u017eio do kraja s vama, jer opet imate problem kadrova, znam iz vlastitoga iskustva, vrlo te\u0161ko je na\u0107i i udovoljiti onim uvjetima, recimo za ravnatelja muzeja, dakle, to je 5 g. radnoga iskustva u kulturi, zapravo vode\u0107im mjestima u muzeju ili 10 g. radnoga iskustva u kulturu. Jako je te\u0161ko tu na\u0107i prave kadrovima, dobro da je u zakonu stavljeno, ono da nakon ponovljenog natje\u010daja se mo\u017ee javiti nakon godinu dana rada, jer u manjim sredinama je jako te\u0161ko na\u0107i takve ljude. Opet se sada tu ve\u017eemo na to, razlika je jedna velika, dakle, imate muzeje koji su u sklopu velikih sustava, ja \u0107u se referirati, na evo, primjer Krapinsko zagorsko \u017eupaniju, dakle, muzej Hrvatskog Zagora i oni su kompletno kroz Ministarstvo kulture ima rije\u0161eno financiranje. A imate masu manjih muzeja, u manjim jedincima lokalne samouprave koji jedino, opet ponavljam, kroz fondove, mogu osigurati svoje nekakav razvoj i na\u0107i, zapravo osobe ali tu je opet pitanje, naravno i decentralizacije i osiguravanje financijskih sredstava kako bi uop\u0107e oni mogli startati i zaposliti ljude u svojoj zemlji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77167",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Ve\u0161ligaju, odgovor, kolega Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77168",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni zastupni\u010de Ve\u0161ligaj, zanimljivo je primijetiti i ponoviti da je predlagatelj u onom prijedlogu zakonu koji je poslao e-savjetovanje, imao napisano neprofitna ustanova. Zna\u010di oni su tek tijekom e-savjetovanja na ne\u010diju intervenciju tu rije\u010d uklonili. Koliko sam ja uspio pro\u010ditati e-savjetovanje, a ima doista 100 i vi\u0161e stranica, pa mo\u017eda sam nekim \u010dudom i propustio, nisam vidio da se netko zbog toga \u017ealio, \u0161to zna\u010di da je to intervencija samoga ministarstva. Za\u0161to i u \u010diju korist ja ne razumijem, komercijalizacija mo\u017ee biti pomo\u0107no sredstvo, ali nikako ne glavno sredstvo. Zna\u010di, mo\u017ee se recimo prodavati suveniri, ali suveniri koji imaju veze sa muzejom, knjige koje imaju veze opet sa muzejom. Ne znam, mogao si izra\u0111ivati fotografije u povijesnim kostimima, mogu se nuditi etnografske rukotvorine i proizvode. Ali, ne mo\u017ee se u muzeju, ne znam, sada recimo osnovati disko club ili se mo\u017ee u muzeju kako se zove, otvoriti du\u0107an Konzuma, to definitivno se ne bi smjelo dogoditi. Tako da ta komercijalizacija mora biti sekundarna, a mora biti direktno povezana s onim sadr\u017eajima koji muzej nudi, a to su dakle, prije svega kultura, tradicija, ba\u0161tina i povijest arheologija. \u0160to se ti\u010de ovoga zapo\u0161ljavanja, ja nisam rekao da muzeolog bude ravnatelj, nego sam rekao, da svaki muzej trebao imati zaposlenoga barem jednoga muzeologa, ali da mi na\u017ealost u Hrvatskoj imamo velike \u010dak muzeje, koje nemaju ni jednog muzeologa zaposlenoga. To smatram jednostavno da nije logi\u010dno i da bi trebalo poraditi na tome da do\u0111e do zapo\u0161ljavanja stru\u010dnih osoba. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77169",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Bunjcu na odgovoru. Iskoristio bi priliku da pozdravim u\u010denice i u\u010denike Ekonomsko birotehni\u010dke \u0161kole iz Slavonskog Broda koji su nam se pridru\u017eili na galeriji. [[Pljesak]] Nastavljamo sa raspravom. U ime Kluba zastupnika HDZ-a po\u0161tovana kolegica Sanja Putica. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77171",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Dr\u017eavni tajni\u010de, pomo\u0107nice ministrice. Pred nama je prvo \u010ditanje Zakona o muzejima i vjerujemo naravno u pozitivne ishode ovoga zakona od koje \u0107u neke pobrojiti. Osim \u0161to \u0107e se dakle promijeniti naziv upravnog tijela muzeja, vra\u0107a se i naziv upravno vije\u0107e te se propisuju i uvjeti za \u010dlanove upravnih vije\u0107a koji mogu biti ubudu\u0107e samo visokoobrazovni te se definira rad stru\u010dnoga vije\u0107a. Ja\u010da se tako\u0111er i upravlja\u010dka uloga ravnatelja muzeja propisivanjem uvjeta pri izboru ravnatelja za zanimanja izvan muzejske struke. Prvi se put u zakon uvodi i sredi\u0161nje mati\u010dno tijelo za muzeje, organizacijski oblik sustava muzeja, Muzejski dokumentacijski centar ustanova kojoj je osniva\u010d RH i kojoj se daje uloga i organizatora i koordinatora rada muzeja unutar organizacijskoga sustava. Tako\u0111er se planira zavr\u0161iti i proces invertarizacije cjelokupne muzejske gra\u0111e u RH do kraja 2020. godine, u skladu s informati\u010dkom i tehni\u010dkom razinom pismenosti suvremenoga digitalnoga doba, a s ciljem postizanja kona\u010dnoga u\u010dinka. Utvr\u0111uje se tako\u0111er i stvarni broj muzejskih predmeta i muzejskih zbirki koje su u pohrani u muzejima RH, a koji do danas nije a\u017euriran, te njihova registracija kao kulturnoga dobra RH, a koji \u0107e odgovoriti na pitanja stvarne koli\u010dine i vrste nacionalnoga kulturnog dobra, kao i na pitanje vlasni\u0161tva muzejske gra\u0111e u svim muzejima u RH. Svjedoci smo danas rasprave u Hrvatskome saboru o ovome Zakonu o muzejima koja nekako na\u017ealost, i kad je pitanje kulture, kad je pitanje Zakona o muzejima, ima primjese defetizma, ne\u010dega negativnoga i kao da zapravo ne volimo u ne\u010demu biti dobri. Ako se mo\u017eemo u RH pohvaliti i\u010dim, onda je to sigurno na\u0161a kultura i ba\u0161tina i cijeli sustav muzeja i takve djelatnosti u RH, pa sam se na trenutak osjetila kao da sam u danskom ili slovenskom parlamentu jer je kod njih sve idealno, a kod nas ni\u0161ta ne valja. Da tomu nije tako govore i statisti\u010dki podaci broja posjetitelja u hrvatskim muzejima i doprinos hrvatskih muzeja ukupnoj kulturnoj djelatnosti, a posebice u turisti\u010dkim brojkama koje su nam iznimno va\u017ene pa i u strategiji turizma RH koju je donijela Vlada RH postoji jedna cijela mjera koja se odnosi na kulturni turizam. RH je dr\u017eava koja se zaista mo\u017ee pohvaliti bogatom ba\u0161tinom, kulturom kao zna\u010dajnim vidom nacionalnoga identiteta, a muzeji kao dio na\u0161e bogate kulturne gra\u0111e i ponude, iznimno su zna\u010dajni, stoga je va\u017eno ovim novim Zakonom dodatno definirati i propisati muzejsku djelatnost. Pred nama je, dakle, prvo \u010ditanje Zakona o muzejima koji je pro\u0161ao javnu raspravu, koji je pro\u0161ao savjetovanje, sve potrebne procedure Vlade i mnogi \u0107e re\u0107i da Zakon nije do\u017eivio neke bitne promjene u odnosu na Zakon koji je donesen 2015. godine. No rekla bih da je u onim odredbama koje sam malo\u010das navela \u017eelio unaprijediti rad muzeja, osuvremeniti poslovanje, \u0161to je iznimno va\u017eno, ali i da u novom prijedlogu su inkorporirane i prija\u0161nje odredbe koje su bile pozitivne, primjerice, kao \u0161to sam navela, naziv i uloga upravnoga vije\u0107a. Svakako treba znati, dok \u010ditamo ovaj Zakon, kako \u0107e njega pratiti i cijeli niz zakonskih podaakata, posebice pravilnici, kao npr. pravilnik o uvjetima i na\u010dinu stjecanja stru\u010dnih zvanja u muzejskoj struci, o stru\u010dnim i tehni\u010dkim standardima za odre\u0111ivanje vrste muzeja, o sadr\u017eaju i na\u010dinu vo\u0111enja, gra\u0111e itd., te je va\u017eno naglasiti kako se prvi put u Zakon uvodi i to sredi\u0161nje mati\u010dno tijelo za muzeje, muzejski dokumentacijski centar, ustanova kojoj je osniva\u010d RH i kojoj se daje uloga organizatora i koordinatora rada muzeja. Djelovanje takvog jednog sredi\u0161njeg dr\u017eavnoga tijela tako\u0111er treba uvesti u praksu rada muzeja u RH. Ovim se Zakonom \u017eeli definirati i komercijalna uloga muzeja o kojoj smo danas dosta ovdje slu\u0161ali, kao primarno prostora i ustanova od javnoga interesa. Dakle, ni\u010dim se u ovome Zakonu ne kosi komercijalna djelatnost muzeja i njegov javni interes i njegova javna otvorenost, ali ova je odredba tu kako bi potaknula samoodr\u017eivost takvih ustanova i prijavu ustanova na fondove EU, posebice ako znamo za takvu dobru praksu u dobro razvijenim dr\u017eavama EU. \u010cini mi se tako\u0111er va\u017eno istaknuti, a gledaju\u0107i u cjelini muzejsku djelatnost, kako je u RH svake godine sve vi\u0161e imamo izvrsno osmi\u0161ljenih i kreativno argumentiranih muzejskih prostora koji su po atraktivnosti svoje gra\u0111e dostupni i atraktivni svim generacijama posjetitelja i kako mo\u017eemo re\u0107i, da muzeji svojom gra\u0111om, stru\u010dnim radom muzealaca zaposlenika muzeja, zanimljivim sadr\u017eajima oboga\u0107uju na\u0161u turisti\u010dku ponudu i njezin su i te kako va\u017ean i financijski sudionik. Uz to, muzeji su u RH sve vi\u0161e otvoreni, \u0161to mogu kazati iz vlastitog iskustva, sve vi\u0161e otvoreni za najmla\u0111e, za edukacijske programe, radionice, pedago\u0161ko djelovanje, \u010dime naravno imaju i svoju obrazovnu svrhu privla\u010denja mladih ljudi kulturi. Prikazujemo dakle, u na\u0161im muzejima i inozemnu kulturnu gra\u0111u i ba\u0161tinu, ali muzeji su nam iznimno va\u017eni kako bi \u010duvali i nacionalni identitet. Napominjem kako \u0107e klub HDZ-a podr\u017eati ovaj Zakon u prvome \u010ditanju. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77172",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Sanji Putici. Imamo jednu repliku. Po\u0161tovani kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77173",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Cijenjena kolegice Putica, u potpunosti dijelim ovaj va\u0161 komentar o razini rasprave u Hrvatskom saboru o ovoj temi i da je na momente djelovala, kako ste rekli, defetisti\u010dki, negativno. U pravu ste. To se dogodi, nije ovo niti jedina tema niti jedini i prvi put da se to dogodilo u ovoj sabornici, a to se obi\u010dno dogodi kada se jave kolegice i kolege koji bismo mogli nazvati ultrakrepidarijancima, ne. Znate ono \u2026/Govornik govori latinski./\u2026 Ovdje ima ljudi koji, ovo je tema iz kulture, ali tu su se i iz va\u0161ega kluba zastupnika javile neke kolege koji kulturu ne bi prepoznali ni da ide za njima po ulici, udara ih Belostenj\u010devim Gazophylaciumom po stra\u017enjici i govori: hej, ja sam kultura. Kada se takvi ljudi uklju\u010de u raspravu, da, razina kvalitete ove rasprave padne i onda govore o svemu drugome umjesto o onome o \u010demu bismo trebali govoriti. Ja ne govorim da je to krivnja isklju\u010divo va\u0161eg kluba zastupnika. Imamo svi tereta u tome, ni jedan Klub zastupnika ovdje nije cijepljen od povremenih epizoda toga, ali mislim, budimo svjesni da imamo u ovome trenutku barem, privilegiju da raspravljamo mnogo civiliziranije nego \u0161to je to bilo prije stanke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77174",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Glava\u0161evi\u0107u. Odgovor po\u0161tovana kolegica Putica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77175",
        "text": "Evo vi ste izgovorili mo\u017eda ne\u0161to \u0161to misli i hrvatska javnost, no ne osje\u0107am se pozvana govoriti o razini kulturnog obrazovanja odre\u0111enih zastupnika u Saboru, oni su svih izabrani u ovaj Parlament i svi smo po tome jednaki. No, bilo mi je \u017eao slu\u0161ati rasprave u kojima se i prostor kulture za koji sam ve\u0107 naglasila, kako zapravo Hrvatska prednja\u010di u mnogo \u010demu u Europi, poku\u0161ao politizirat i na neki na\u010din polarizirati na strana\u010dku pripadnost. Ovo \u0161to ovdje imamo u prijedlog zakona i \u010dak i biranje \u010dlanova upravnog vije\u0107a muzeja, zapravo vidim kao jedan javni poziv Ministarstvu kulture, svim osobama koje se osje\u0107aju kompetentne i koje imaju za to primjereno obrazovanje da se jave na natje\u010daj za \u010dlanove upravnih vije\u0107a kako bi i na\u0161i muzeji, naravno, imali kompetentno vodstvo i unaprijedili svoj rad. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77176",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru po\u0161tovanoj kolegici Putici. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. U ime Kluba zastupnika SDP-a, po\u0161tovani kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77177",
        "text": "Zahvaljujem se gospodine podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni kolegice i kolege. U ovom prvom \u010ditanju ovoga prijedloga zakona, Klub zastupnika SDP-a, iako imamo jednu poprili\u010dnu koli\u010dinu primjedbi, podr\u017eat \u0107emo ovaj prijedlog zakona, zato \u0161to smatramo i vjerujemo da \u0107e se barem jedan dio na\u0161ih komentara, koji na kraju krajeva nisu samo komentari na\u0161ega kluba zastupnika, nego i nekih drugih, da \u0107e biti uva\u017eeni i da \u0107e do drugog \u010ditanja ovoga zakona zapravo, da \u0107emo dobiti jedan kvalitetniji prijedlog. Prva stvar na koju bih se \u017eelio referirat je ne\u0161to \u0161to je kolega Bunjac ve\u0107 bio spomenuo, a to je pitanje definicije muzeja. Naime, iako je u e-savjetovanju bila prihva\u0107ena definicija Me\u0111unarodnog odbora za muzeje, ICOM-a, koja muzeje definira kao neprofitne ustanove, u kona\u010dnom prijedlogu teksta te rije\u010di nema. Kao \u0161to je i kolega Bunjac istaknuo, mi se s time sla\u017eemo i to je kolega Ve\u0161ligaj je tako\u0111er bio spomenuo u jednoj od svojih replika, smatramo da je to poprili\u010dno problemati\u010dno, prije svega iz perspektive fondova. Kolegica Bedekovi\u0107 je tako\u0111er u svojoj raspravi dotaknula se teme neprofitnosti, odnosno tr\u017ei\u0161nosti i potrebe za tr\u017ei\u0161no\u0107u i muzeja, naravno, dok se sla\u017eemo na\u010delno sa time da nema razloga da kultura tako\u0111er ne bude profitna djelatnost pa tako i muzejske ustanove, smatramo ipak da moramo biti svjesni \u010dinjenica. A \u010dinjenica da u RH postoji ukupno 2 privatna muzeja od 157 upisanih u o\u010devidnik muzeja. Dakle to nam zapravo govori da barem trenutno, barem u ovome trenutku, iako mo\u017eda postoji volja da se to u budu\u0107nosti promijeni, nekakva profitnost tih muzeja ili njihovo nastojanje u tr\u017ei\u0161nim utakmicama nije na nekakvoj razini na kojoj mo\u017eda oni egzistiraju u drugim zemljama. I da iz te perspektive ipak treba voditi ra\u010duna o tome da bi ovim muzejima, ovim ostalima koji nisu privatni, trebalo olak\u0161ati prijavu na fondove. Dakle, mi bismo, s obzirom da je to jedna, da je ova definicija po ICOM-u me\u0111unarodna definicija, mi bismo ovdje zaista htjeli pozvati i ovaj komentar uputiti da se razmotri jo\u0161 jednom ta definicija. Tako\u0111er, smatramo da nije nebitno u \u010dlanku 3. kako je predlo\u017eeno na e-savjetovanju da se automatski, da se muzejima smatraju institucije koje imaju u svojemu nazivu galerija ili zbirka ili rije\u010d muzej. Postoje primjerice, kao \u0161to je bilo ranije izneseno, i muzeji koji imaju druge nazive, odnosno nemaju te rije\u010di u svojemu nazivu, a zapravo jesu po svemu muzeji. Dvor Trako\u0161\u0107an, Gliptoteka, spomen podru\u010dje Jasenovac, ku\u0107a \u0160enoa, Umjetni\u010dki paviljon. To su samo neki primjeri, dakle tu bi isto trebalo to razmotriti. Potom, \u010dlanak 7. stavak 11. koji ka\u017ee da muzej obavlja procjenu tr\u017ei\u0161ne vrijednosti. Naime, pitanje je kako to muzej mo\u017ee raditi? Nema, i to mislim da je isto bilo ranije spomenuto, profesionalci koji rade u muzejima u principu nisu obrazovani da procjenjuju tr\u017ei\u0161nu vrijednost. Kustos jednog muzeja mo\u017ee procjenjivati umjetni\u010dku vrijednost i sli\u010dno, ali tr\u017ei\u0161nu ne. U \u010dlanku 16. pi\u0161e da se muzej osniva kao zaklada, udruga ili trgova\u010dko dru\u0161tvo. Smatramo da udruge i zaklade \u010disto ako govorimo o razini profesionalnosti, da bi trebalo preispitati koliko je primjereno da ova odredba postoji na ovaj na\u010din, \u010disto zbog toga \u0161to amaterski muzeji nerijetko ne zadovoljavaju nekakve razine profesionalizma i kriterija koje bi trebale. I na kraju, na\u0161a zadnja opaska zapravo bi trebala vezana za \u010dlanak 26. u kojemu se u uvjetima za imenovanje ravnatelja muzeja, izme\u0111u ostaloga, stavlja da je uvjet od jedne godine iskustva potreban. Smatramo da je to premalo. Da bi ipak za ravnatelja muzeja uvjet trebao biti barem 3 godine iskustva. To bi bile nekakve na\u0161e opaske, ka\u017eem ovo je prvo \u010ditanje, mi se zaista nadamo da \u0107ete sve \u0161to ste \u010duli u ovim raspravama do sada, da \u0107ete na neki na\u010din uzeti u obzir i da \u0107e do drugog \u010ditanja, da \u0107emo dobiti jedan ipak kvalitetniji prijedlog. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77178",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Glava\u0161evi\u0107u. Imamo dvije replike, po\u0161tovana kolegica Vesna Bedekovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77179",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega, da, samo bi htjela jo\u0161 ponoviti jednom i naglasiti, drago mi je daste primijetili onaj dio moje replike u kojoj sam govorila o va\u017enosti komercijalizacije i davanja, otvaranja prostora komercijalnoj djelatnosti muzeja koja se po meni kroz ovo zakonsko rje\u0161enje barem kakvo je sad, doista ne kosi s dominantnom djelatno\u0161\u0107u muzeja a to je prije svega predstavljanje, promoviranje i za\u0161tita nacionalne kulturne ba\u0161tine \u0161to je svakako va\u017eno, jednako tako je bitno omogu\u0107iti u smislu profitne i neprofitne djelatnosti, omogu\u0107iti muzejima javljanje na prijavu projekata na fondove EU-a, a ono \u0161to primarno sam htjela time naglasiti, potrebu shva\u0107anja kulture kao gospodarske kategorije upravo u skladu sa iskustvima brojnih razvijenih zemalja koje promi\u0161ljaju itekako o tr\u017ei\u0161noj zaradi na kulturi i promi\u0161ljaju kulturu kao dohodovni sektor u smislu valorizacije kulturnih dobara u turisti\u010dke svrhe i u tom smislu u podru\u010dju kulturnog turizma kao \u0161to sam i rekla, jednog od brzorastu\u0107ih oblika selektivnog turizma zapravo na ra\u010dun svojih kulturnih dobara ostvaruju ekonomsku dobit. Mislim da o tome tako\u0111er moramo itekako promi\u0161ljati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77180",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Bedekovi\u0107. Odgovor kolega Glava\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77181",
        "text": "Hvala. Kolegice Bedekovi\u0107, dakle mislim da nitko ne osporava to da zemlja poput Hrvatske, poput mnogih drugih mediteranskih zemalja sa bogatom povije\u0161\u0107u pogotovo anti\u010dkom recimo koje su tu jedan veliki dio svoje kulturne ba\u0161tine, naravno stavili i u funkciju nekakvu komercijalnu, turisti\u010dku. Dakle, to je skroz ok, me\u0111utim mo\u017eda to nije ovo mo\u017eda situacija za to, ali trebalo bi mo\u017eda razgovarati o nekakvom temeljnom pogledu na kulturu. Za mene, ja smatram da kultura nije prije svega gospodarska djelatnost i da nekakva primarna svrha kulture ne bi smjela biti gospodarska djelatnost. Naravno u vremenu u kojemu \u017eivimo i sa ogromnom koli\u010dinom iskustva i u drugim zemljama mogu\u0107e je napraviti rje\u0161enje koje zadovoljava i ovu gospodarsku potrebu ali vodi ra\u010duna o tome da se o kulturi ne razmi\u0161lja prije svega kao o komercijalnoj djelatnosti. Kultura prije svega je zajedni\u010dko naslje\u0111e svih ljudi, svih gra\u0111ana ove zemlje a onda pogotovo u slu\u010dajevima recimo anti\u010dke ba\u0161tine u Hrvatskoj, Salona je ovdje spomenuta, ujedno i ba\u0161tina cijelog \u010dovje\u010danstva. Mi koliko god da mo\u017ee te rije\u010di gordo zvu\u010de ovdje ili ne toliko gordo s obzirom na publiku, ali mi imamo obavezu o tome razmi\u0161ljati na taj na\u010din. A samo kratko, \u0161to se ti\u010de ove rije\u010di neprofitno, ka\u017eem ako je u pitanju novotehni\u010dka stvar koja u e-savjetovanu je bila cijelo vrijeme tamo a onda je nestala i koja ako bude uklju\u010dena u definiciju \u0107e olak\u0161ati institucijama da apliciraju na fondove odnosno ako te rije\u010di nema, moglo bi biti diskvalificirani, onda mislim da nije smak svijeta da se ta rije\u010d tamo onda i ostavi pogotovo ako u e-savjetovanju nije bilo zapravo problema s tim. Evo \u010disto toliko.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77182",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Glava\u0161evi\u0107u na odgovoru. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani Marko Ve\u0161ligaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77183",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Pa evo da ne ostane zapravo visiti u zraku, nitko nema protiv toga ni\u0161ta da se i odre\u0111ene komercijalne djelatnosti odvijaju u sklopu muzeja, prvi sam za to zbog \u010dega ne me\u0111utim onda jo\u0161 jedanput \u0107u upozoriti na tu blokadu koja se mo\u017ee desiti ukoliko ne\u0107emo povla\u010diti nekakva sredstva iz EU fondova, znamo da je izuzetno puno projekata prijavljeno na projekte prekograni\u010dne suradnje itd. Ovo \u0161ta ste spomenuli oko samoga zapo\u0161ljavanja, da, na\u010delno se naravno sla\u017eem da bi trebalo biti mo\u017eda i vi\u0161e godina, me\u0111utim imamo jedan drugi tu problem \u0161to puno osoba koje rade u kulturi uop\u0107e im se ne prizna ono \u0161to su radili preko ugovora o djelu. Dakle, to uop\u0107e zakon ne honorira i onda imate jako veliki problem udovoljavanja kriterijima koji postoje na natje\u010dajima, dakle to bi isto morali uzeti u obzir s obzirom da su to ipak i specifi\u010dne djelatnosti jer te\u0161ko \u0107emo ina\u010de dobiti ljude, velim, u manjim sredinama koji \u0107e spremno i\u0107i raditi da udovolje kriterijima i da idu raditi u nekakve muzeje i da tamo nekakve stvari ispromoviraju a imamo izuzetno puno toga. Evo vjerojatno nitko ovdje od vas ne zna da je kod mene u gradu Pregradi bila prva proizvodnja lijekova ne na jednom podru\u010dju samo Hrvatske, nego i ovom djelu Europe. Dakle, imamo i ljekarni\u010dku zbirku u na\u0161em muzeju ali na\u017ealost nemamo niti jednu osobu zaposlenu, trenutno jesmo u fazi da ipak prona\u0111emo ravnatelja prvo pa onda to razvijamo, imamo jo\u0161 puno primjera. Recimo u Klanjcu imamo Muzej europskih himni, tako\u0111er nije u nikakvom ve\u0107em sustavu, tako\u0111er ga treba razviti. Ima sjajnih novih ideja i treba tu na\u0107i jednu pravu mjeru da se tako izrazim. A komercijalno to treba iskoristiti tamo gdje imamo ve\u0107 nekakav brand. \u201eStaro selo\u201c u Kumrovcu, jedini na\u0161 muzej na otvorenom posjeti oko 70 000 godi\u0161nje, ukoliko \u0107emo tamo ulo\u017eiti u promociju, mo\u017eemo jo\u0161 vi\u0161e ali na\u017ealost zbog nekakvih ideolo\u0161kih prijepora to nismo radili vi\u0161e ali takve stvari moramo staviti sa strane. Ja sam bio jedanput svjedok kad smo, evo, dozvolit \u0107ete mi potpredsjedni\u010de, ovo moram re\u0107i, dakle, predstavnicima kineskih turisti\u010dkih poduze\u0107a uop\u0107e nije bilo spomenuto \u201eStaro selo\u201c Kumrovec, a znam da je ipak ve\u0107ina njih \u017eeli vidjeti Kumrovec. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77184",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Ve\u0161ligaju. Odgovor kolega Glava\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77185",
        "text": "Hvala. Pa kolega Ve\u0161ligaj, generalno dvije stvari treba re\u0107i nakon va\u0161e replike na kojoj vam se zahvaljujem. Prva je vezana zapravo na to kako izgledaju zbirke, mislim da postoje stvarno sjajni primjeri u Hrvatskoj kako su i muzeji organizirani i da nude odre\u0111enu koli\u010dinu interpretacije, ne samo evo do\u0111i, pogledaj, pa sam donosi svoje zaklju\u010dke, mislim da je ipak bitna i interpretacija. Imao sam prilike nedavno, prilikom sudjelovanja na Kozaku, na zadnjem skupu sa Odborom za europske poslove vidjeti u Bugarskoj muzej njihove anti\u010dke povijesti. Mislim to je nevjerojatno jedno anti\u010dko bogatstvo koje je tamo izlo\u017eeno, samo naravno sa koli\u010dinom interpretacija, sa na\u010dinom na koji je povezano sa njihovom suvremenom povije\u0161\u0107u dakle nekakvo kontekstualiziranje svega toga. Mislim da to u Hrvatskoj po\u010desto fali, a samim time onda se doga\u0111aju i ovakvi primjeri kakve ste vi naveli sa ovom va\u0161om kineskom delegacijom. Ako nema nekog lokalnog tko \u0107e ih usmjeriti prema tome, onda to vrlo \u010desto zna izostati. A \u0161to se ti\u010de ove komercijalne djelatnosti, kako bih rekao, va\u017eno je, zaista je va\u017eno da imamo na umu i taj moment. Jer najve\u0107a vrijednost zapravo i prepoznavanje onoga \u0161to je na\u0161a kultura i na\u0161a kulturna ba\u0161tina mo\u017eemo dobiti kada ih podijelimo sa nekim tko toga nije svjestan ili tko o tome ne zna ni\u0161ta. Kada to znanje podijelimo, kada tu povijest podijelimo onda zapravo dolazi do najve\u0107e ove nekakve vrijednosti i za ovu zemlju i za ljude koji tu \u017eive.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77186",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Glava\u0161evi\u0107u na odgovoru. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu, po\u0161tovana kolegica Vesna Bedekovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77187",
        "text": "Hvala lijepo. S obzirom da sam dio ve\u0107 evo o ovoj problematici izrekla i kroz razli\u010dite replike pojedinim kolegama, ja \u0107u poku\u0161ati evo u svojoj pojedina\u010dnoj raspravi osvrnuti se na, evo tri po meni zanimljive to\u010dke ovog zakona. Dakle, govorit \u0107u posebno, dakle o muzejima i definiciji muzeja kao institucija. Govorit \u0107u o va\u017enosti uvo\u0111enja Muzejskog dokumentacijskog centra kao sredi\u0161njeg jednog dr\u017eavnog tijela i govorit \u0107u o pru\u017eanju mogu\u0107nosti i posebnoj pozornosti barem kroz evo ovakav prijedlog u prvom \u010ditanju na razvoj muzeja i muzejskih zbirki u manjim sredinama. Prije svega kad je rije\u010d o samoj definiciji, dakle muzeja ono \u0161to je iz ovog prijedloga razvidno je to da se muzej definira kao prije svega institucija u slu\u017ebi suvremenog dru\u0161tva i njegovog razvoja s ciljem djelovanja od javnog interesa. Mislim da je to jako bitno spomenuti kad definiramo rije\u010d muzej i pritom dakle definiciju kojom je muzejska djelatnost se ure\u0111uje sa naglaskom na javni i kulturni interes i to prvenstveno u smislu predstavljanja, promoviranja i za\u0161tite nacionalne kulturne ba\u0161tine i pritom s dodatnim naglaskom \u0161to po meni je bitno u vremenu 21. stolje\u0107a u kome \u017eivimo na osuvremenjivanje muzejske djelatnosti \u0161to smatram izuzetno bitnim uz istodobno osiguravanje i mogu\u0107nosti obavljanja komercijalne djelatnosti koje jo\u0161 \u0107u jednom naglasiti po meni se ne kosi sa primarnom i dominantnom djelatnosti muzeja, a to je promoviranje i za\u0161tita nacionalne kulturne ba\u0161tine. I jo\u0161 \u0107u jednom naglasiti apsolutno nisam za predominantnu ulogu komercijalne djelatnosti muzeja ve\u0107 sam prije svega za percepciju i definiranje muzeja kao, dakle institucije koja je osnovna dominantna i primarna zada\u0107a \u010duvanje, predstavljanje i promoviranje, a onda i za\u0161tita nacionalne kulturne ba\u0161tine. Me\u0111utim u kontekstu vremena u kome \u017eivimo ne mo\u017eemo ne uzeti u obzir iskustva drugih zemalja i ne mo\u017eemo zatvarati o\u010di pred \u010dinjenicom da se kultura, kulturna civilizacijska dobra u 21. stolje\u0107u u suvremenom svijetu izme\u0111u ostaloga ne do\u017eivljavaju i kao ekonomska kategorija. Mo\u017eemo se s tim slo\u017eiti ili ne, ne moramo se ali ne mo\u017eemo pred tim zatvarati o\u010di. Ono \u0161to smatram potrebnim jo\u0161 istaknuti, \u010dinjenica je da se muzeji dominantno financiraju iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Pritom se, dakle ovim zakonskim rje\u0161enjima otvara prostor za financiranje muzeja i iz drugih izvora \u0161to nije zanemarivo. Pritom mislim i na vlastitu djelatnost muzeja, a jednako tako i na pribavljanje financijskih sredstava iz fondova EU \u0161to je jako bitno. Tu kad je rije\u010d o pribavljanju sredstava za financiranje iz drugih izvora itekako smatram bitnu ulogu ravnatelja muzeja koji osim, dakle dosada\u0161nje uloge, dakle \u010duvara i za\u0161titnika muzeja kao institucije i zastupanja ima, dobiva po meni jednu novu ulogu i treba dobiti ulogu menagera koji u suvremenom, dakle smislu dana\u0161njem doista ima ulogu, dakle promoviranja muzeja kao institucije \u010duvanja kulturne ba\u0161tine, ali jednako tako i institucije koja pru\u017ea mogu\u0107nost valorizacije kulturnih dobara. Ono \u0161to smatram bitnim istaknuti da se kroz ovo zakonsko rje\u0161enje muzej do\u017eivljava i definira kao mjesto podizanja prije svega svijesti, a onda i senzibilizacije javnosti za odgovorno i odr\u017eivo kori\u0161tenje kulturne i prirodne ba\u0161tine prije svega kao kulturnog dobra, a onda i kroz evo davanje mogu\u0107nosti, povezivanja muzejske i turisti\u010dke djelatnosti otvaramo prostor, dakle za kulturni turizam kao \u0161to sam ve\u0107 rekla za djelatnost koja spada u jednu od najbr\u017ee rastu\u0107ih evo selektivnih oblika turizma, a samim tim nemojmo zaboraviti da nam ubrzo dolazi i europska prijestolnica kulture. Nismo o tome ni\u0161ta rekli. Dakle, Rijeka nam je nominirana i tu \u0107e biti prostora itekako za raspravu o ovim temama. Druga to\u010dka o kojoj sam htjela govoriti kratko ne\u0161to re\u0107i smatram jako bitnim, dakle uvo\u0111enje novine u ovaj zakon kroz uvo\u0111enje muzejskog dokumentacijskog centra kao jednog sredi\u0161njeg tijela koje \u0107e, ne samo organizirati i koordinirati provo\u0111enje mati\u010dne muzejske djelatnosti unutar sustava muzeja, nego \u0107e i prikupljati i obra\u0111ivati podatke o muzejima, muzejskoj gra\u0111i itd. Dakle, voditi ra\u010duna, ra\u010duna, dakle prikupljati podatke i obra\u0111ivati statistiku i ono \u0161to je jednako tako bitno, provoditi polaganje stru\u010dnih ispita za djelatnike muzejske struke i ono \u0161to je po meni jo\u0161 jako bitno, voditi o\u010devidnik javnih i privatnih muzeja u RH sa kompletnom dokumentacijom. Mislim da je, pozdravljam dakle uvo\u0111enje ovog sredi\u0161njeg tijela i definiranje u ovaj zakon i ono \u0161to smatram osobito bitnim, ja vidim ovaj zakon kao jedan dokument koji otvara prostor za i posebnu pozornost posve\u0107uje razvoju muzeja i muzejskih zbirki u manjim sredinama \u0161to osobito pozdravljam. Mi znademo da uz 22 dr\u017eavna muzeja imamo 158 muzeja \u010diji su osniva\u010di jedinice lokalne samouprave koje imaju \u010ditavo bogatstvo razli\u010ditih zavi\u010dajnih zbirki koje su itekako od bitnog zna\u010denja za na\u0161e manje sredine i u tom smislu u \u010dlanku 17. se predvi\u0111a da osniva\u010d muzeja mo\u017ee biti ili jedinica lokalne samouprave kao \u0161to je i do sad bilo, ali i pravna osoba u sustavu, u ve\u0107inskom dakle vlasni\u0161tvu jedinica lokalne samouprave, \u0161to mislim da je jako dobro zato \u0161to vi imate niz primjera u malim sredinama gdje otvaranjem, odnosno uspostavom muzeja vi dobivate jednog novog prora\u010dunskog korisnika, ako otvarate muzej kao samostalnog korisnika. A s druge strane ako ga uspostavljate kao muzej u sastavu pravne osobe \u010diji je vlasnik jedinica lokalne samouprave, tu je po meni se otvara prostor za prili\u010dno jednu dobru organizaciju muzejske djelatnosti, a bez da otvarate novu instituciju koja onda kasnije padne na prora\u010dun jedinica lokalne samouprave i naravno dobro je rje\u0161enje da se onda stru\u010dni nadzor nad takvim institucijama provodi u okviru dr\u017eavne uprave. Ono \u0161to je sljede\u0107i korak koji \u0107e biti izuzetno va\u017ean pa ve\u0107 sad upozoravam, naravno nakon dono\u0161enja ovog zakona, kad on pro\u0111e i na\u0161e drugo \u010ditanje i kona\u010dno rje\u0161enje, biti \u0107e va\u017eno donijeti odre\u0111ene pravilnike, posebno smatram bitnim Pravilnik o minimalnim uvjetima za osnivanje muzeja kada je rije\u010d o jedinicama lokalne samouprave. Bitno \u0107e biti voditi ra\u010duna o minimalnim uvjetima kroz koje \u0107emo onda omogu\u0107iti, dakle i olak\u0161ati zapravo jedinicama lokalne samouprave da ih muzeje, muzejske zbirke osnuju po vlastitoj \u017eelji ili naho\u0111enju, bilo kao samostalne institucije ili kao ustanove u sastavu kao \u0161to sam rekla. Mo\u017eda ne bi bilo lo\u0161e povesti malo ra\u010duna o uvjetima za voditelja, dakle ako uz muzeje osnuje kao ustanove u sastavu, isti uvjeti koliko sam vidjela su i za ravnatelja i za voditelja, mo\u017eda ne bi bilo lo\u0161e porazmisliti malo o uvjetima za voditelja, netko je ovdje govorio i sla\u017eem se s time, \u010dini mi se kolega Ve\u0161ligaj, o problemima malih sredina, jedinica lokalne samouprave koji naprosto ne mogu na\u0107i ljude koji \u0107e imati uvjete da bi mogli vr\u0161iti du\u017enost voditelja, a kamoli ravnatelja muzeja, tako da \u010dini mi se da \u0107e se tu biti potrebno povesti dodatno ra\u010duna o toj problematici i naravno omogu\u0107iti i olak\u0161ati jedinicama lokalne samouprave da prije svega osnuju muzeje ili ovaj drugi kao ustanove u sustavu. Dakle, da se muzejska djelatnost uspostavi, da se nad njom omogu\u0107i obavljanje adekvatnog stru\u010dnog nadzora, ono \u0161to je najbitnije da se omogu\u0107i njihova odr\u017eivost, dakle u tim malim sredinama upravo na jednoj strani kroz financiranje od strane osniva\u010da, a onda i kroz omogu\u0107avanje valorizacije kulturnih dobara kroz omogu\u0107avanje ove komercijalne djelatnosti. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77188",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Vesni Bedekovi\u0107. Imamo dvije replike, po\u0161tovani kolega Ivica Mi\u0161i\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77189",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de Sabora. Kolegice Bedekovi\u0107, u va\u0161em izlaganju sam otprilike slu\u0161ao da treba za\u0161tititi kulturnu ba\u0161tinu muzeja i ostalo \u0161to se u potpunosti s vama sla\u017eem. Me\u0111utim, htio bih jednu stvar re\u0107i, jer sam igrom slu\u010daja bio sam na Golom otoku, \u0161to smatram da je i on jedan dio muzejske vrijednosti Hrvatske dr\u017eave i ta voditeljica koja je vodila tu jednu grupu dok sam bio prisutan, je pri\u010dala, obja\u0161njavala \u0161ta je to Goli otok pa je rekla negdje '68. godine je otvoren Goli otok za kriminalce Hrvatske i staljiniste. Pazite, to govori voditeljica koja radi na Filozofskom fakultetu u Rijeci. Ja sam rekao gospo\u0111o oprostite, ali nije tako. To su bili pa\u010denici koji nisu bili u suglasnosti sa Titinim re\u017eimom. Na\u017ealost, taj otok je i danas devastiran, pitam se sada i pitam javnost, za\u0161to taj otok nije pravo pretvoren u muzej da hrvatski narod ima od toga koristi i da se govori istina? Mi ovdje pri\u010damo o demagogiji, ja \u017eelim da svi muzeji, naravno da budu komercijalno iskori\u0161teni, da samouprave, ove lokalne nemaju toliki, ne mogu toliki ni izdvojiti za muzeje. Mi stalno ne\u0161to pri\u010damo, a ustvari ni\u0161ta ne radimo. Pitam otvoreno javno, za\u0161to se taj muzej nije napravio onakav kakav je bio i da se pri\u010da istina, govorimo o Golom otoku. Koliko je to ljudskih sudbina, na tisu\u0107e, tisu\u0107e, protjerano, ubijeno i umrlo tamo gdje se \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Prema tome, moramo i\u0107i od istine, ne govoriti da se govori, da hrvatski narod \u010duje ono \u0161to mi govorimo, a ustvari ne rje\u0161avamo ni\u0161ta, mi moramo na\u0161e muzeje i imamo prakti\u010dno jednu lijepu dr\u017eavu koja je 90% muzejska, mo\u017eemo je tako nazvati jer nam turisti obilaze, gledaju \u010ditave gradove, naravno, netko je rekao, Bunjac, nemamo i natpise prave na svim jezicima jer ljudi dolaze, trebalo bi pro\u010ditati ne\u0161to i vidjeti. Moje izlaganje u ovom djelu, moramo govoriti o istini, moramo napraviti, imamo \u0161ta pokazati, ali trebamo se potruditi, imati svakakve interese i komercijalno iskori\u0161tenje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77190",
        "text": "Zahvaljujem kolega Mi\u0161i\u0107. Odgovor kolegica Bedekovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77191",
        "text": "pa po\u010det \u0107u od kraja, naravno pitanje je otvaranje muzeja vezano za lokalitet na Golom otoku je po meni pitanje dakle nacionalne kulturne politike i interesa dr\u017eave, dakle da takvo mjesto pretvorimo u spomenik i sla\u017eem se tu s vama. Jednako tako je tu pitanje i pristupa lokalne zajednice, pa onda u suradnji sa nacionalnom razinom zajedni\u010dkim snagama to mjesto pretvoriti, prije svega u mjesto pijeteta, a onda u kulturno-povijesni spomenik, to je prvo. A drugo, ono \u0161to ste prvo govorili o prezentaciji Golog otoka posjetiteljima, dakle, nije to jedini primjer, ima jo\u0161 niz sli\u010dnih primjera, dakle, to je zna\u010di pitanje koje otvara onda problematiku stru\u010dnog osoblja koje radi u pojedinim muzejima, njihove izobrazbe, njihove razine znanja, njihove ideolo\u0161ke orijentacije, ako \u0107emo tako, a jednako tako otvara i prostor za promi\u0161ljanje problematike certificiranih turisti\u010dkih vodi\u010da na pojedinim lokalitetima i dakle, sla\u017eem se s vama da je o tome itekako potrebno voditi ra\u010duna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77192",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Bedekovi\u0107 na odgovoru. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Marko Vu\u010deti\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77193",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Pozdravljam predstavnike Ministarstva. Vama kolegice Bedekovi\u0107 zahvaljujem \u0161to ste izrekli jednu bitnu istinu, a to je da kultura ne smije biti ono ne\u0161to \u0161to mi stavljamo i izdvajamo iz \u017eivota i odla\u017eemo u muzeje, da \u017eivotu ne bi pripadali, pa tako da ne bi pripadali ni \u017eivotu ekonomije. Kultura je nastala u odre\u0111enim povijesnim okolnostima, ona je svjedok povijesnih okolnosti i ona je estetizacija onoga \u0161to se nekad odvijalo i zbog toga ima i svoju vrijednost. Govor kulture i kulturnog dobra je takav da \u0107e uspjeti nad\u017eivjeti sve pogre\u0161ne ili krive naracije. Netko mo\u017ee, upravo nam je i zbog toga potrebna kultura, jer netko mo\u017ee govoriti neistine o svom vremenu, netko mo\u017ee govoriti neistine iz svoje vlastite povijesti, ali na kraj govor kulture kao onaj univerzalni govor, kao govor onog \u0161to je bilo vrijedno na kraju nad\u017eivljuje sve te na\u0161e la\u017ene govore. Zbog toga ne smijemo uni\u0161tavati kulturu. Jedino bi\u0107e koje mo\u017ee uni\u0161titi kulturu je umjetnik i to onda kad shvati da onu ideju koju je htio pretvoriti u materiju, da materija tu ideju nije primila na adekvatan na\u010din i zbog toga uni\u0161tava svoje djelo. To se u teoriji naziva estetika ru\u017enog. Kad autor, jedino on to mo\u017ee u\u010diniti, zato \u0161to je shvatio da ta ideja ne\u0107e biti prisutna na na\u010din na koji bi trebala u svim budu\u0107im nara\u0161tajima. Zbog toga podr\u017eavam ovu va\u0161u ideju da napokon shvatimo da, ponavljam, umjetnost nije ne\u0161to \u0161to mi odla\u017eemo, umjetnost nije ne\u0161to i kultura ono \u0161to je tro\u0161ak ovog naroda, dr\u017eave, svijeta nego ne\u0161to \u0161to pripada svijetu i pripada svijetu ekonomije i zbog toga moramo izna\u0107i na\u010dina da svladamo ove prepreke oko uspostavljanja muzejske djelatnosti kao one djelatnosti kojoj pripada i kulturi i svijetu i realnosti i ekonomiji. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77194",
        "text": "Zahvaljujem kolega Vu\u010deti\u0107. Odgovor, kolegica Bedekovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77195",
        "text": "Kolega, drago mi je da ste primijetili. Osnovna uloga, izme\u0111u ostalog, kulture kao civilizacijskog dobra je preno\u0161enje na generacije. Ako mi kulturu samu po sebi, dakle, kulturna dobra stavimo u muzeje, ja \u0107u to sad simboli\u010dki re\u0107i, i pretvorimo ih u pra\u0161njave zbirke koje \u0107e stajati tamo i ne pokazujemo dakle, osobito mladima i ne prenosimo na mlade generacije, nismo napravili ni\u0161ta. Dakle, u tom smislu, dakle, kulturu treba shvatiti kao jednu dinami\u010dnu kategoriju koja i nastaje i mijenja se pod utjecajem dakle, dolaska mladih generacija i u tom smislu ja cijelo vrijeme govorim o valorizaciji kulture, iskori\u0161tavanju kulture pa i naravno, prije svega, u turisti\u010dke svrhe, ali onda dakle, valorizaciji kulture u smislu preno\u0161enja na mlade generacije. Kad govorimo o valorizaciji kulture u turisti\u010dke svrhe, ono \u0161to suvremeni razvijeni svijet radi, dakle, \u010ditave ture, vi imate \u010ditav, ja bih to nazvala instituciju europskih kulturnih itinerara gdje vi kroz povezane razli\u010dite turisti\u010dke aran\u017emane omogu\u0107ujete svijetu upoznavanje s pojedinim elementima kulture razli\u010ditih civilizacija. Recimo, hodo\u010dasni\u010dki puteve Santiago del Compostela, ne znam, ruralni habitat, arhitektura bez granice, ruralni habitat primjerice u Pirinejima, europski putevi svile i tekstila, europski putevi \u017eidovskog naslije\u0111a, sefardski putevi, putevi Baroka, vikin\u0161ki, normanski putevi, putevi vojne arhitekture, putevi romani\u010dkog naslije\u0111a, recimo putevi povijesnih legendarnih osoba, ne znam, Mozartov put, put Don Quihota, dakle, sve su to aran\u017emani turisti\u010dki koji omogu\u0107avaju, dakle, svijetu upoznavanje s kulturnim naslije\u0111em razli\u010ditih civilizacija. Hrvatska kultura itekako ima i mora i treba svijetu pokazati sve \u0161to ima i hrvatski narod po meni, ima toliko ogromnu i \u0161iroku kulturnu ba\u0161tinu da naprosto, ne samo da trebamo, nego imamo obvezu dati zajedni\u010dki doprinos svjetskoj kulturnoj ba\u0161tini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77196",
        "text": "Hvala lijepo kolegice Bedekovi\u0107 na odgovoru. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu. Po\u0161tovana kolegica Marija Alfirev. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77197",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Dakle, javila sam se bila maloprije i na repliku dr\u017eavnom tajniku, pa sam rekla da \u0107u neke stvari detaljnije govoriti, a i spomenuti \u0107u jo\u0161 jedanput ono \u0161to sam replici spomenula, pa dr\u017eavni tajnik nije imao vremena odgovoriti. Dakle, ova moja pojedina\u010dna rasprava ide zapravo vi\u0161e u formi nekoliko pitanja, nekoliko teza koje mi se name\u0107u, koje su se nametnule i kroz razgovore s muzejskim djelatnicima, a isto tako temeljem \u010ditanja samog Zakona i \u010ditanja same rasprave kroz javno savjetovanje. Na taj na\u010din, evo, rekla bih da ovaj Zakon je donio neke novine, a vjerujem da onaj tko je dakle, predla\u017ee i tko je pisao izmjene samog Zakona i uveo ove novine ide vjerojatno s dobrom namjerom, pretpostavljam da olak\u0161a i da budu neke stvari jasnije, da budu organiziranije, da se, da muzeji tu posluju ili djelatnost svoju imaju u\u010dinkovitiju i da u krajnjoj liniji ono postigne se s jedne strane i bolje pribavljanje dodatnih sredstava za sam rad, kako kroz EU fondove, kako kroz samu pobolj\u0161anje temeljenje djelatnosti i privla\u010denje ve\u0107eg broja posjetitelja. Ali isto tako da se i ta djelatnost, vidim i da postane, zapravo, da se bude organizirana, tako da i kroz to gledam, da se zapravo, muzejsko dokumentacijski centar, uveli kao sredi\u0161nje tijelo. S tim \u0161to svi spominju da se ono po prvi put uvodi, da. Me\u0111utim, treba spomenuti da je muzejsko dokumentacijski centar osnovan jo\u0161 1955.g i on svoju djelatnost obavlja rekla bih jako dobro i kvalitetno i ve\u0107 je na usluzi ako ja to dobro ka\u017eem, usluzi muzejima, dakle, svim muzejima, kako privatnim tako javnim. Isto tako, bih rekla da ve\u0107 on provodi ve\u0107 davno stru\u010dno ispite, jel, to je ne\u0161to \u0161to mu je u njegovoj djelatnosti ve\u0107 i prije. Ono \u0161to bih mo\u017eda htjela naglasiti i pitati, koliko je ministarstvo kada je ve\u0107 dodijelila tu ulogu, vodi ra\u010duna, o tome da je i organizacijski sve poslo\u017eeno i ho\u0107e li i na koji na\u010din i u kojem vremenu \u0107e to napraviti, da se omogu\u0107i toj zna\u010dajnoj ustanovi da obavlja tu svoju obavljenu djelatnost. A nova, dodijeljena djelatnost, je svakako vo\u0111enje o\u010devidnika, koje ako on ima i tu implikaciju da postaje javna, dakle, jel time dobiva i MDC i javne ovlasti samim o\u010devidnika. A koliko vidim kroz savjetovanje, upravo su upozorili na \u010dinjenicu da oni nemaju pravnu slu\u017ebu i da je zapravo i manjak pravnika, jedan od mo\u017eda mogu\u0107e kamenje s poticanja. Druga stvar, koju sam spomenula i na koju sam neki muzeji, tako\u0111er ukazali, pa nismo vidjeli tu odgovor, a to je ono \u0161to se ti\u010de samog, dakle, onih odredbi, prekr\u0161ajnih odredbi, pa tu bi jedno poja\u0161njenje, u tom smislu, dal se zaista radi o tome da \u0107e se prekr\u0161ajno ka\u017enjavati i djelatnici koji rade unutar muzeja a obavljaju, ne znam, ove djelatnosti, zna\u010di tih obavljanja tih navedenih poslova. Tu mogu konkretno i pro\u010ditati o \u010demu se radi. Kada govorimo, zna\u010di tu iz stavka 1, to\u010dka 2. i 3. zna\u010di ne upisuju redovito muzejske predmete u inventurnu knjigu ili ne vodi drugu dokumentaciji o muzejskog gra\u0111i ili muzejskoj djelatnosti ili stru\u010dno ne vrednuje muzejske predmete radi uspostavljanja za\u0161tita u skladu s propisima, o za\u0161titu o\u010duvanju, kulturnih dobara, suprotno odredbama \u010dl.8. stavka 1. ovog zakona ili povjeri muzejsku gra\u0111u, muzejsku dokumentaciju na \u010duvanje il radi izlaganja itd. To govori u smislu \u0161to briga dakle, organizacija samog rada, cijelog muzeja i djelatnika je na ravnatelju. To ulazi u njegov djelokrug posla, obavljanja njegovog posla. Pa se pitam da li ovaj \u010dlanak ide za tim da prekr\u0161ajno ka\u017enjava zapravo ili pere odgovornosti s ravnatelja, a zapravo onda uvodi taj jedan novi po meni na\u010din sankcioniranje, prekr\u0161ajnog sankcioniranja samih djelatnika \u0161to mi se \u010dini prili\u010dno \u010dudno, ako se radi o tome. To je, sljede\u0107e \u0161to sam htjela spomenuti, pa evo, zna\u010di, dosta se govorilo o toj ulozi muzeja i ja zapravo vjerujem da mi imamo jako jako puno potencijala i da je na\u0161a kulturna ba\u0161tina, ne vjerujem nego znam i vjerujem da su prepoznali mnogi. Mi tu moramo u\u010diniti jako puno da se to jo\u0161 vi\u0161e i vidi. Zbog \u010dega to govorim? Zato \u0161to je sve vi\u0161e se pojavljuju interpretacijski centri. To je ne\u0161to \u0161to ne ulazi u definiciju muzeja. Me\u0111utim, to je na\u0161a realnost. Upravo su interpretacijski centri, oni koji su sad i kroz projekte financirani i kroz EU fondove i to je jako dobro. Upravo ti interpretacijski centri su oni koji danas, bih rekla, vode primat u prezentiranju kulturne ba\u0161tine, mada \u010desto tu i nema uvijek ni originala niti onog \u0161to je, dakle, mogu biti replike ili ne\u0161to, jer ne podlije\u017eu nekim strogim ovim na\u0161im, ovim zakonom, upravo u ovom zakonu o kojem sada govorimo. Ali, su izuzetno atraktivni, izuzetno su dostupni, izuzetno su prihvatljivi svim posjetiteljima. Kako i na koji na\u010din zapravo i ministarstvo u tom smislu gleda. Jer recimo, imamo ku\u0107u bajke koja ne ulazi u muzej a izuzetno je atraktivna i izuzetno zanimljiva svima u svakom pogledu turisti\u010dki a i ima ove valorizacijske elemente. Sljede\u0107e, dakle, jo\u0161 jedna stvar, ovo vam je jedno konkretno pitanje, pitanje digitalizacije. Evo, iz mog grada, imam konkretan primjer \u010dovjeka koji se bavi digitalizacijom starih fotografija Vodica. To je jedna izuzetno dobra inicijativa, koja u ovom trenutku nije, ne mo\u017ee se, nije valorizirana, zbog \u010dega? Jer i kako sad Ministarstvo gleda upravo na to? Misli li i jel postoji mogu\u0107nost da se valorizira i digitaliziranje fotografija ili drugih predmeta na na\u010din da ono postane kulturna ba\u0161tina jer u ovom trenutku dakle radi se o ne\u010dem \u0161to je replika, radi se o ne\u010dem \u0161to nije original. A ipak postoje muzeji, postoje zbirke koje prikupljaju te digitalne tu gra\u0111u, ali je jo\u0161 uvijek ne mo\u017ee tretirati kao kulturno dobro. Evo to je ne\u0161to od konkretnih pitanja koja bi koje govore o samoj problematici, a i mo\u017eda i o potrebi daljnjeg promi\u0161ljanja. Strukovne udruge su tako\u0111er naglasile potrebu da se mo\u017eda kada govorimo o \u010dlanku koji govori o Hrvatskom muzejskom vije\u0107u kao savjetodavnom tijelu da tu budu izri\u010dito nagla\u0161eno da \u010dlanovi trebaju biti iz strukovnih udruga jer u ovom \u010dlanku to i zakonu trenutno nije decidirano nagla\u0161eno. Isto tako u onom \u010dlanku u kojem govorimo samo o muzejima i djelatnosti, bilo je negdje i Muzejsko dokumentacijski centar je tako\u0111er to predlo\u017eio pa i u ovom trenutku ja predla\u017eem da se uvede ne samo da su muzeji dostupni svim gra\u0111anima nego da se mo\u017ee izri\u010dito da budu prilago\u0111eni osobama s invaliditetom, da se vodi ra\u010duna i o komunikaciji koja je prilago\u0111ena razli\u010ditim te\u0161ko\u0107ama osoba s invaliditetom, recimo da se uvede lako razumljiv jezik itd. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77198",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegici Mariji Alfirev na ovoj raspravi. Prije nastavka pozdravljam na\u0161eg gosta \u010dlana Europskog revizorskog suda gospodina Oskara Heri\u0107a koji nam se pridru\u017eio na galeriji. Imamo jednu repliku, po\u0161tovani kolega Mario Habek. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77199",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice Alfirev. Pa evo \u010disto kratko da se osvrnem na va\u0161u raspravu i da mo\u017eda samo napomenem i ka\u017eem nekoliko re\u010denica o temi o kojoj ste govorili. Naravno da su muzeji itekako atraktivni u RH, znamo dobro da muzeje posje\u0107uje velik broj turista, da postoje i No\u0107 muzeja itd. i da su to dani kada su pogotovo u sezoni ali i van sezone kada su muzeji i ostala kulturna ba\u0161tina jako posje\u0107eni. No ono \u0161to smatram i \u0161to sa terena mo\u017eemo \u010duti i od ravnatelja i od ljudi koji su zaposleni u muzejima da se premalo ula\u017ee u obnovu tih svih muzeja i kulturne ba\u0161tine i smatram da bi trebalo vi\u0161e novca i ministarstvo se vi\u0161e uklju\u010diti u provedbu same te obnove i ulaganja u iste. Evo mi u Vara\u017edinskoj \u017eupaniji imamo jako puno kulturne ba\u0161tine, imamo nekoliko muzeja, imamo Dvorac Trako\u0161\u0107an koji dugi niz godina muku mu\u010de sami sa sobom da poku\u0161aju na neki na\u010din i obnoviti i odr\u017eati stanje u svim tim institucijama. Kada ste govorili o udrugama, da dobro je da se i bilo bi dobro i neophodno da se i udruge jo\u0161 vi\u0161e uklju\u010de u rad samih muzeja i ne samo u rad muzeja nego i savjetima kako bi ljudima koji sjede u ministarstvu na onako direktan na\u010din s obzirom da ljudi koji dolaze sa terena najbolje znaju na koji na\u010din funkcioniraju i u kakvom stanju su sve te institucije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77200",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Habeku. Odgovor kolegica Alfirev. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77201",
        "text": "Da, to\u010dno je upravo se ja se nadam da \u0107e ovaj zakon i\u0107i u tom smjeru da \u0107e pomo\u0107i samo komercijalizacijom da se postigne taj ve\u0107i nivo mogu\u0107nosti ulaganja u same muzeje. No, kako smo i prije \u010duli, pogotovo kada je u manjim sredinama sama lokalna sredina ne mo\u017ee voditi ra\u010duna, dakle znamo da je kulturno dobro, kultura je zapravo nacionalno blago, a ne samo lokalno blago i o tome treba i dr\u017eava voditi ra\u010duna i puno vi\u0161e ulagati. I upravo sada kada smo u ovoj prilici obnavljanja kroz eu fondove mislim da trebamo u\u010diniti sve pa tako da i ovaj zakon ako je potrebno i rije\u010di kada se govori o rije\u010dima koje ne\u0107e spre\u010davati nego \u0107e doprinositi, npr. kada govorimo o rije\u010di neprofitni, dakle ako je potrebno iako eu fondovi tra\u017ee takve izri\u010daje da se oni ubace kako bi se upravo ovakvi muzeji mogli obnavljati kako bi oni mogli kroz eu fondove imati ono svoje puno ostvarenje. A evo upravo i dr\u017eavni tajnik dolazi iz grada iz kojeg ja dolazim, a znamo da je kroz njega i upravo kroz eu fondove obnovljeno je jako puno gotovo sve tvr\u0111ave jesu obnovljene i tih mogu\u0107nosti svakako ima. Zato ne vidim razloga da tu dr\u017eava i ne bude aktivnija i kroz same pripreme svih onih dokumentacija i sveg onog \u0161to je potrebno kako bi olak\u0161ala samom muzeju prijavljivanje upravo na natje\u010daje, a i kako bi kroz svoje i prora\u010dun osigurala ona potrebna sredstva koja su potrebna da bi se ili participiralo u tim natje\u010dajima ili sama ulo\u017eila \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77202",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Alfirev na odgovoru. U ime predlagatelja zavr\u0161nu rije\u010d po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik Ivica Polji\u010dak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77203",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eene zastupnice i zastupnici Hrvatskog sabora. \u017delim vam se u prvom redu zahvaliti na dana\u0161njoj konstruktivnoj raspravi koja je vo\u0111ena o novom Prijedlogu zakona o muzejima. Tako\u0111er smo iz evidentirali i i sve va\u0161e primjedbe, sva pitanja koja se odnose na materiju samoga prijedloga zakona, tako da \u0107emo u ovoj fazi, nadam se nakon \u0161to \u0107emo i pretpostavljam iz rasprave dobiti i podr\u0161ku na kojoj vas jo\u0161 jednom molimo, kada bude glasovanje, sada na zakon u prvom \u010ditanju \u0107emo odgovoriti i koliko god budemo mogli, razmatraju\u0107i zajedno s vama i sa samim predstavnicima struke, nakon ove konstruktivne rasprave i da \u0107emo uva\u017eiti u novom prijedlogu koji bi trebao biti pripremljen za drugo \u010ditanje. Evo, ja vam se jo\u0161 jednom \u017eelim zahvaliti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77204",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom dr\u017eavnom tajniku. Ovime smo iscrpili sve rasprave, zaklju\u010dujem raspravu. Zahvaljujem jo\u0161 jednom dr\u017eavnom tajniku gospodin Ivici Polji\u010dku i pomo\u0107nici ministrice, gospo\u0111i Marici Mikec iz Ministarstva kulture, glasovati \u0107emo o ovoj to\u010dki kada se za to steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77205",
        "text": "Prijedlog Zakona o muzejima, prvo \u010ditanje, P.Z. broj 213, predlagatelj je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak: \u201e1. Prihva\u0107a se Prijedlog Zakona o muzejima i 2. Sve primjene i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja kona\u010dnog teksta zakona\u201c Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova, 112 za i 7 suzdr\u017eanih donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77206",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, pred nama su 3 to\u010dke dnevnog reda, akti HNB: - Polugodi\u0161nje informacija o financijskom stanju, stupnju ostvarenja stabilnosti cijena i provedbi monetarne politike za prvo polugodi\u0161te 2016. - Polugodi\u0161nje informacija o financijskom stanju, stupnju ostvarenja stabilnosti cijena i provedbi monetarne politike za drugo polugodi\u0161te 2016. - Polugodi\u0161nje informacija o financijskom stanju, stupnju ostvarenja stabilnosti cijena i provedbi monetarne politike za prvo polugodi\u0161te 2017. Budu\u0107i da nam \u010dlanak 247. Poslovnika daje mogu\u0107nost da objedinimo sve tri to\u010dke dnevnog reda, objedinimo raspravu, predla\u017eem da ih objedinimo, jel ima netko ne\u0161to mo\u017eda protiv? Nema, zahvaljujem. Dakle, na temelju \u010dl. 247. Poslovnika provesti \u0107emo kao objedinjenu raspravu. Podnositelj akata je HNB temeljem \u010dl. 62. Zakona o HNB, raspravu je proveo nadle\u017eni Odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun, Vlada je dostavila svoje mi\u0161ljenje. Pozivam guvernera HNB, gospodina Borisa Vuj\u010di\u0107a da nam obrazlo\u017ei podnesene informacije, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77207",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, uva\u017eene zastupnice i zastupnici, po\u0161tovane dame i gospodo. Izrazito mi je zadovoljstvo i \u010dast ponovno vas pozdraviti i predstaviti vam polugodi\u0161nja izvje\u0161\u0107a za koja su navedena. U prvoj polovini 2016. g. nastavlja se oporavak hrvatskog gospodarstva. Podaci Dr\u017eavnog zavoda za statistiku, ukazivali su na prosje\u010dni, godi\u0161nji gospodarski rast u prvih 6 mj. od 2,7% dok je revizija podataka pokazala jo\u0161 sna\u017enije pove\u0107anje od prosje\u010dnih 3,1%. Taj je rast bio rezultat pove\u0107anja svih sastavnica doma\u0107e potra\u017enje te izvoza roba i usluga. Iako je njegova me\u0111ugodi\u0161nja stopa rasta vidno usporila, pa je rast uvoza bio br\u017ei od izvoza. Prvih 6 mjeseci 2016. obilje\u017eilo je pobolj\u0161anje kretanje na tr\u017ei\u0161tu rada. Tako je ukupna zaposlenost bila za 1,8% vi\u0161i u odnosu na isto razbolje prethodne godine uz najve\u0107i doprinos trgovine i uslu\u017enih djelatnosti. Nastavljen je i pad nezaposlenosti, pri \u010demu treba imati na umu da je taj pad rezultat novog zapo\u0161ljavanje ali i brisanje iz evidencije zbog drugih razloga. Cijene su u prvom polugodi\u0161tu 2016. i dalje bile po dominantnim negativnim utjecaja pada cijena energenata, poglavito svjetskih cijena nafte i drugih sirovina, te njihova prelijevanje na doma\u0107e cijene i sni\u017eenje administrativne cijene prirodnog plina. Tako je godi\u0161nja stopa inflacije iznosila -1,6% s druge strane temeljna inflacija koja ne uklju\u010duje cijene poljoprivrednog proizvoda i administrativno odre\u0111ene cijene, iznosila je u lipnju -0,9%. Vezano uz kretanje op\u0107e razina cijena, va\u017eno je naglasiti da se rasprostranjenost pada cijena u prvom polugodi\u0161tu 2016. postupno smanjivala, a pove\u0107avala se udio proizvoda \u010dije cijene rastu. Taj je udio iznosio 57% \u0161to zna\u010di da su cijene ve\u0107ine proizvoda rasla, dok se pad cijena dominanto odnosio na manji broj proizvoda i to prije svega na uvozne proizvoda. To zapravo zna\u010di, da se za Hrvatsku nastavilo pobolj\u0161anje me\u0111unarodnih uvjeta razmjene tre\u0107u uzastopnu godinu. To djeluje pozitivno na potro\u0161a\u010dke mogu\u0107nosti ku\u0107anstava i profitabilnost poduze\u0107a, jer prakti\u010dki zna\u010di da doma\u0107e gospodarstvo prihodima od izvoza mo\u017ee kupiti sve vi\u0161e uvoznih proizvoda. Tro\u0161kovi financiranja nastavili su se smanjivati zahvaljuju\u0107i visokoj likvidnosti, podr\u017eane eksplicitno monetarne politikom HNB. Uz smanjenje kamatnih stopa, nastavljeno je i ubla\u017eavanje standarda odobravanje kredita doma\u0107ih banaka, \u0161to je utjecalo na oporavak kreditne potra\u017enje poduze\u0107a i stanovni\u0161tva. Treba naglasiti da je u takvim uvjetima kreditiranja doma\u0107ih sektora bilo zametno povoljnije nego prethodnih nekoliko godina. Plasmani kreditnih institucija, poduze\u0107ima porasli su u prvoj polovini 2016. za 3,1%, nakon 2 g. uzastopnog pada, a plasmani stanovni\u0161tva su nakon 7 g. kontrakcije porasli za 0,7%. Uz to posebno nagla\u0161avam da je do\u0161lo do izra\u017eenog rasta kreditiranja u kunama. HNB je zadr\u017eala eksplicitan karakter monetarne politike, to se prije svega o\u010dituje u obilnom vi\u0161ku kunske likvidnosti, a to su nov\u010dana sredstva kojima banke mogu slobodno raspolagati, koji se pove\u0107ao s prosje\u010dnih 6,7 milijardi kuna u 2015. na 9,2 milijarde kuna. S obzirom na povoljne uvjete likvidnosti, kamatne stope na me\u0111ubankarskom nov\u010danom tr\u017ei\u0161tu, zadr\u017eale su se na povijesno niskim razinama. Uz podr\u0161ku visoke likvidnosti monetarnog sustava HNB nastavila je i s odre\u0111ivanjem stabilnosti te\u010daja kune prema euru. Prosje\u010dan te\u010daj kune prema euru, bio je u prvoj polovini 2016. za 0,9% ni\u017ei odnosno, ja\u010di od prosjeka ostvarenog u istom razdoblju prethodne godine. Pritisci na ja\u010danja te\u010daja kune, bili su povezani sa dobrim turisti\u010dkim rezultatima, rastom priljeva sredstava iz fondova EU i o\u010dekivanjima povezanim s najavljenim izdanjem dr\u017eavne obveznice na inozemnom tr\u017ei\u0161tu. HNB je krajem svibnja interveniran na deviznom tr\u017ei\u0161tu, otkupom 83,5 milijuna eura, nakon \u010dega je zaustavljeno ja\u010danje kuna. Bruto me\u0111unarodne pri\u010duve, iznosile su 12,9 milijardi eura i bili su za 0,8 milijardi eura, odnosno, 5,6% ni\u017ee nego na kraju 2015. Pad bruto pri\u010duva u najve\u0107oj mjeri bio je posljedica odluke donesene u sije\u010dnju o ukidanju izdvajanja devizne obvezne pri\u010duve na ra\u010dun kod HNB-a u iznosu od pola milijarde eura \u010dime se bankama od po\u010deka godine omogu\u0107ilo fleksibilnije upravljanje deviznom likvidno\u0161\u0107u. Neto raspolo\u017eive pri\u010duve su se blago pove\u0107ale za 1% te su na kraju lipnja 2016. iznosile 11,3 milijarde eura. Nekoliko re\u010denica o poslovanju banaka. Krajem prvog polugodi\u0161ta 2016. imovina banaka iznosila je 382 milijarde kuna \u0161to je u odnosu na kraj 2015. smanjenje od 3%. Banke su u prvom polugodi\u0161tu ostvarile 3,5 milijarde dobiti iz poslovanja prije poreza. U odnosu na prvo polugodi\u0161te 2015. dobit je sna\u017eno porasla za 2,1 milijardu kuna i to u ve\u0107ini banaka na \u0161to su klju\u010dno utjecali manji tro\u0161kovi ispravaka vrijednosti i rezerviranja te jednokratni dobici pojedinih banaka od prodaje dionica Visa Europe. Trend pobolj\u0161anja kvalitete kredita nastavio se \u010dak i uz isklju\u010deni utjecaj prodaje potra\u017eivanja. Udio djelomi\u010dno nadoknadivih i potpuno nadoknadivih kredita smanjuje se sa 16,7% koliko je iznosio na kraju 2015. na 15% na kraju prvog polugodi\u0161ta 2016. U sektoru poduze\u0107a taj udio smanjuje se sa 34,7% na 30% na \u0161to su sna\u017eno utjecale prodaje potra\u017eivanja. Me\u0111utim ako se isklju\u010di u\u010dinak prodaja podaci uklju\u010duju i na pobolj\u0161anu naplatu kredita a osobito od klijenata u predste\u010dajnim nagodbama te uz provo\u0111enje ovrha. Uz naplatu zamjetan je bio i utjecaj reklasifikacije potra\u017eivanja u bolju rizi\u010dnu skupinu, skupinu A. Nastavilo se i pobolj\u0161anje adekvatnosti kapitala banaka na 21,7% \u0161to je potaknuto padom izlo\u017eenosti rizicima uz istodoban rast regulatornog kapitala. Povoljna kretanja gospodarske aktivnosti u Hrvatskoj koja su obilje\u017eila prvih 6 mjeseci 2016., nastavila su se i tijekom druge polovine godine. Godi\u0161nja stopa rasta realnog BDP-a blago se ubrzala u odnosu na ostvarenje u prvom djelu godine pri \u010demu je rast gospodarske aktivnosti i dalje bio \u0161iroko rasprostranjen i uz robe i usluga ubrzao se zbog povoljnih kretanja u turizmu, pa je doprinos neto inozemne potra\u017enje bio pozitivan. Pove\u0107ala se i stopa rasta osobne potro\u0161nje \u0161to odra\u017eava nastavak povoljnih kretanja na tr\u017ei\u0161tu rada i zamjetan porast potro\u0161a\u010dkog optimizma a ostvaren je i br\u017ei rast dr\u017eavne potro\u0161nje. U drugoj polovini 2016. jedino se usporio rast investicija u fiksni kapital. Tr\u017ei\u0161te rada tako\u0111er se nastavilo oporavljati, broj zaposlenih osoba nastavio se sna\u017eno pove\u0107avati pa je u odnosu na isto razdoblje prethodne godine, zabilje\u017een rast od 1,9% \u010demu su najvi\u0161e pridonijele uslu\u017ene djelatnosti privatnog sektora. Prema podacima iz ankete u radnoj snazi, stopa nezaposlenosti spustila se na prosje\u010dnih 12,2% \u0161to je znatno manje nego u istom razdoblju prethodne godine. Prosje\u010dne bruto pla\u0107e porasle su tijekom druge polovine 2016. za 1,6% na godi\u0161njoj razini, dok je njihov realni rast odnosno rast kupovne mo\u0107i bio jo\u0161 izra\u017eeniji. \u0160to se ti\u010de inflacije, krajem 2016. otvaranje blagog rasta op\u0107e razine cijena na godi\u0161njoj razini nakon dosta dugog razdoblja blago negativne inflacije. Tome je najvi\u0161e pridonijelo ja\u010danje uvoznih inflatornih pritisaka odnosno rast cijena nafte i drugih sirovina na svjetskom tr\u017ei\u0161tu a manjim djelom i rast inflacije u euro podru\u010dju te ja\u010danje doma\u010de potra\u017enje. Godi\u0161nja stopa inflacije u Hrvatskoj pove\u0107ala se tako s -1,6% u lipnju na 0,2% u prosincu 2016. godine \u010demu je najvi\u0161e pridonijelo smanjenje negativnog doprinosa cijene energije. Njega je odredilo poskupljenje naftnih derivata te u\u010dinak baznog razdoblja tj. znatan pad tih cijena tih cijena u drugom polugodi\u0161tu 2015. U ekonomskim odnosima sa inozemstvom, tako\u0111er su se nastavila povoljna kretanja, sveukupno je godi\u0161nja vrijednost vi\u0161ka na teku\u0107em i kapitalnom ra\u010dunu na kraju 2016. prema\u0161ila 3,5% BDP-a. Neto odljev kapitala iz Hrvatske iako slabiji nego u istom razdoblju prethodne godine odra\u017eava razdu\u017eivanje doma\u0107ih sektora posebice banaka \u0161to je pridonijelo daljnjem pobolj\u0161anju relativnih pokazatelja inozemne zadu\u017eenosti i neto stanja me\u0111unarodnih ulaganja. Visoka likvidnost na doma\u0107em me\u0111unarodnom financijskom tr\u017ei\u0161tu pogodovalo je padu aktivnih i pasivnih kamatnih stopa poslovnih banaka u Hrvatskoj. To je zajedno sa povoljnijim o\u010dekivanjima poduze\u0107a i stanovni\u0161tva dovelo do rasta kreditne potra\u017enje i porasta plasmana. Plasmani kreditnih institucija poduze\u0107ima porasli su za 3% nakon 2 godine pada a plasmani stanovni\u0161tva su nakon 7 godina kontrakcije porasli krajem godine za pola posto. Uz to posebno nagla\u0161avam ponovno da je prvenstveno izvor financiranja bila kuna posebno za sektor stanovni\u0161tva. Karakter monetarne politike ostao je vrlo ekspanzivan. To se prije svega o\u010dituje u sna\u017enom rastu daljnjem vi\u0161ka likvidnosti koji se tijekom drugog polugodi\u0161ta 2016. zadr\u017eao na visokoj razini od 6 milijardi kuna. Pritom je posebno sna\u017ean porast vi\u0161ka likvidnosti ostvaren na samom kraju godine kada je HNB deviznim operacijama kreirala zna\u010dajnu likvidnost spre\u010davaju\u0107i aprecijacijske pritiske na doma\u0107u valutu. U takvim se uvjetima prosje\u010dna ponderirana prekono\u0107na kamatna stopa na me\u0111ubankovnom nov\u010danom tr\u017ei\u0161tu spustila na 0,08% u prosincu nakon \u0161to je u prvom polovici 2016. iznosima 0,24%. Visoka kunska likvidnost dodatno je osna\u017eena i dvjema strukturnim repo operacijama \u010dime je HNB poja\u010dala trend smanjivanja doma\u0107ih kamatnih stopa, ja\u010danja kunskog kreditiranja banaka te pridonijela spu\u0161tanju krivulje prinosa na dugoro\u010dno zadu\u017eivanje dr\u017eave. U srpnju i studenom HNB je bankama ukupno plasirala 281,9 milijuna kuna na rok od 4 godine uz kamatnu stopu od 1,4% Ako se tome pribroji 711,5 milijuna kuna plasiranih u prvoj polovini godine uz kamatnu stopu od 1,8%, ukupan iznos dugoro\u010dno kunske likvidnosti kreirane tim operacijama dosegao je 993,4 milijuna kuna. Nastavljene i provo\u0111enje redovitih tjednih obratnih REPO operacija, a fiksna repo stopa sni\u017eena je sa pola posto na 0,3%. Prosje\u010dno stanje sredstava plasiranih putem redovitih tjednih operacija iznosilo je 191 milijun kuna. Uz podr\u0161ku visokoj likvidnosti monetarnog sustava, HNB je naravno nastavio i s odr\u017eavanjem stabilnosti te\u010daja kune prema euru kako bi ubla\u017eio aprecijacijske pritiske, HNB je intervenirao na deviznom tr\u017ei\u0161tu te ukupno od banaka otkupio gotovo jednu milijardu eura. Bruto me\u0111unarodne pri\u010duve na kraju 2016. iznosile su 13,5 milijardi eura \u0161to je 1,4% ni\u017ee nego na kraju 2015. \u010dinitelji koji su utjecali na pad ukupnih me\u0111unarodnih pri\u010duva bili su ukidanje obveznog izdvajanja deviznog djela obvezne pri\u010duve na po\u010detku godine i smanjenje stanja na deviznom ra\u010dunu Ministarstva financija kod HNB-a. Uz to i ni\u017ea razina REPO poslova i prodaja deviza Europskoj komisiji. S druge strane neto raspolo\u017eive pri\u010duve ostvarile su sna\u017ean rast od milijardu eura kao rezultat prvenstveno maloprije spomenutog sna\u017enog otkupa devize kako bi se smanjili ili usporili apricijacijski pritisci. \u0160to se ti\u010de ulaganja pri\u010duva, HNB rukovode\u0107i se principima sigurnosti i likvidnosti, ula\u017ee sredstva kod financijskih institucija i dr\u017eava investicijskog kreditnog rejtinga. Na kraju 2016. oko 58% sredstava ukupnih me\u0111unarodnih pri\u010duva Hrvatske narodne banke bilo je ulo\u017eeno u dr\u017eave, banke i institucije \u010diji se kreditni rejting nalazi unutar dva najvi\u0161a ranga. Potom kod banke za me\u0111unarodna poravnanja i \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] fonda te u efektivne strane novac u trezoru HNB-a. Unato\u010d negativnim stopama europskog djela krivulje, do 5 godina dospije\u0107a za cjelokupni europski dio neto pri\u010duva, ostvarena je u 2016. stopa povrata od 0,59%. Ukupna stopa povrata za cjelokupni \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] portfelj, iznosila je 1,26%, a dolarski investicijski portfelj od 1,75%, dok je europski investicijski portfelj ostvario povrat od 1,10%. Krajem 2016. imovina banaka iznosila je 387 milijardi kuna, \u0161to je malo smanjenje u odnosu na godinu prije. Na smanjenje imovine sna\u017eno su utjecale konverzije kredita u \u0161vicarskim francima u europske kredite, te\u010dajna kretanja, prodaj nenaplativih potra\u017eivanja i izlazak dviju banaka iz sustava. Nakon gubitaka u 2015. prouzro\u010denih tro\u0161kovima konverzije kredita, u 2016. se profitabilnost banaka oporavila. Prosje\u010dni prinos na aktivu i prosje\u010dni prinos na kapital dosegnuli su najvi\u0161e vrijednosti zabilje\u017eene od 2008. iznosili su 1,6, odnosno 9,6%. Banke su tako u 2016. ostvarile 6,4 milijarde kuna dobiti prije oporezivanja pri \u010demu su klju\u010dan doprinos dali manji tro\u0161kovi ispravaka vrijednosti revezerviranja, kao i jednokratni prihodi poput prihoda od prodaje vlasni\u010dkih udjela i nenaplativih potra\u017eivanja. Prodaje plasmana su se tijekom 2016. osjetno intenzivirale. Banke su ukupno prodale gotovo 6 milijardi kuna, ve\u0107inom nenaplativih plasmana, \u0161to je dvostruko vi\u0161e nego godinu prije i \u010detverostruko vi\u0161e nego 2014. Na prodaje plasmana djelovao je niz \u010dimbenika, s jedne strane poslovne strategije banaka majki doma\u0107ih banaka, uz to ve\u0107a prisutnost kompanija specijaliziranih za otkup takvih plasmana na doma\u0107em tr\u017ei\u0161tu i naposljetku vjerojatno glavni razlog, progresivna pravila Hrvatske narodne banke kojima se bankama, po\u010dev\u0161i od 2013. godine nala\u017ee izdvajanje dodatnih ispravaka vrijednosti za nenaplative plasmane. Kako rezervacije plasmana rastu, tako poticaj bankama da ih prodaju isto tako raste. Kupoprodaje plasmana, velikom se ve\u0107inom, 75% odnosi na dug pravnih osoba. Odvijaju se uz zna\u010dajan diskont u odnosu na nominalnu vrijednost u prosjeku od oko 70% u 2016. godini. Takvi veliki diskonti pri prodajama olak\u0161avaju nagode du\u017enika s novim vjerovnicima koji imaju znatan prostor za restrukturiranje duge. Taj prostor je me\u0111u ostalim stvoren i spomenutom stro\u017eom regulativom za pokri\u0107e nenaplativih plasmana ispravcima vrijednosti. Zbog te su regulative banke tijekom posljednjih nekoliko godina zna\u010dajno pove\u0107avale rezervacije za svoja nenaplativa potra\u017eivanja, \u0161to je smanjilo njihovu neto knjigovodstvenu vrijednost. \u010ci\u0161\u0107enje nenaplativih plasmana iz bilanci banaka mo\u017ee povratiti financijsku odr\u017eivost nekim du\u017enicima i ujedno stvoriti povoljne osnove za br\u017ei kreditni rast u srednjoro\u010dnom razdoblju. HNB je jo\u0161 2014. poduzeo korake s ciljem za\u0161tite potro\u0161a\u010da kod prodaje plasmana. Konkretno, donesena je odluka kojom se regulatorno zabranjuje dovo\u0111enje du\u017enika u nepovoljniji polo\u017eaj prilikom kupoprodaje njihovih dugovanja, odnosno propisano je da banka prodavatelj i stjecatelj potra\u017eivanja, odnosno novi vjerovnik, solidarno odgovaraju za eventualnu \u0161tetu nastalu potro\u0161a\u010du, ukoliko on do\u0111e u pravno ili stvarno nepovoljniji polo\u017eaj. Ta je odredba poslije unesena u tekst Zakona o kreditnim institucijama. Kratko \u0107u na kraju komentirati i fiskalnu politiku koju je u drugom polugodi\u0161tu 2016. obilje\u017eio nastavak sna\u017enog smanjenja manjka s obzirom na to da je rast prihoda bio vidno izra\u017eeniji od rasta rashoda. Sna\u017ean rast poreznih prihoda ostvaren je znatnim djelom zbog oporavka gospodarske aktivnosti, kao i zbog pove\u0107anja kapitalnih prihoda, \u0161to se mo\u017ee povezati sa boljim kori\u0161tenjem fondova EU. Na rashodnoj strani prora\u010duna, ve\u0107ina sastavnica u drugom polugodi\u0161tu porasla, dok su rashodi za socijalne naknade i kamate smanjenje. Nastavak povoljnih gospodarskih fiskalnih kretanja tijekom drugog polugodi\u0161ta 2016. odrazio se i na smanjenje tro\u0161kova zadu\u017eivanja, kao i na smanjenje omjera duga op\u0107e dr\u017eave i bruto doma\u0107eg proizvoda. Povoljna kretanja u gospodarstvu koja su zabilje\u017eena 2016. nastavljena su i tijekom prve polovine 2017. Gospodarska aktivnost je nastavila rasti, te se realni BDP pove\u0107ao za gotovo 3% u odnosu na isto razdoblje prethodne godine. Godi\u0161njem rastu realnog BDP-a najvi\u0161e je pridonosio opet rast izvoza robe i usluga. Zna\u010di nakon ulaska u EU do danas rast robnoga izvoza je bio 40%. On je ve\u0107i 40% nego prije nego \u0161to smo u\u0161li u EU, a broj poduze\u0107a u Hrvatskoj koja izvoze u odnosu na po\u010detak 2013. je tri puta ve\u0107i, zna\u010di tri puta vi\u0161e poduze\u0107a u Hrvatskoj danas izvozi nego \u0161to je to bio slu\u010daj pred pet godina. To je, dakle bio taj glavni zama\u0161njak oporavka. Tr\u017ei\u0161te rada tako\u0111er se nastavilo oporavljati sukladno rastu BDP-a pa se zaposlenost pove\u0107ala za 1,8% i to u potpunosti zahvaljuju\u0107i privatnom sektoru. Istodobno se nezaposlenost nastavila ubrzano smanjivati, te se anketna stopa nezaposlenosti spustila na prosje\u010dnih 12,5% sa 14,1% u prvom polugodi\u0161tu 2016. Pritom je padu nezaposlenosti djelomice pridonijelo opadanje aktivnog dijela stanovni\u0161tva zbog poja\u010danih emigracijskih tokova. Osim toga, ostvaren je sna\u017ean i \u0161iroko rasprostranjen rast prosje\u010dne bruto pla\u0107e, a rast prosje\u010dne neto pla\u0107e bio je jo\u0161 izra\u017eeniji zbog zakonskih izmjena kod oporezivanja dohotka od rada. Kad je rije\u010d o inflaciji ona je osjetno porasla u prvom polugodi\u0161tu 2017. ponajvi\u0161e zbog ja\u010danja opet uvoznih inflatornih pritisaka. Godi\u0161nja se stopa inflacije potro\u0161a\u010dkih cijena pove\u0107ala sa 0,2 na 0,7%. Najvi\u0161e se pove\u0107ao doprinos cijena prera\u0111enih prehrambenih proizvoda osobito mlijeka i maslaca. Rast inflacije ubla\u017eilo je smanjenje cijene elektri\u010dne energije i to zbog sni\u017eavanja stope PDV-a na elektri\u010dnu energiju sa 25 na 13% u sije\u010dnju. S oporavkom doma\u0107eg gospodarstva i uz povoljne uvjete u me\u0111unarodnom okru\u017eenju nastavljeni su i pozitivni trendovi u odnosima sa inozemstvom. Saldo na teku\u0107em i kapitalnom ra\u010dunu blago se pobolj\u0161ao u odnosu na isto razdoblje prethodne godine i to najvi\u0161e zahvaljuju\u0107i turizmu, zatim poja\u010danom kori\u0161tenju fondova EU, te ni\u017eim kamatnim tro\u0161kovima budu\u0107i da kamate svuda padaju. Ono \u0161to smo tako\u0111er vidjeli je nastavak razdu\u017eivanja, pa nastavak razdu\u017eivanja opet dodatno smanjuje kamatne tro\u0161kove posebno u uvjetima povoljnih uvjeta financiranja i u Hrvatskoj i na me\u0111unarodnom tr\u017ei\u0161tu. Hrvatska narodna banka je opet zadr\u017eala vrlo ekspanzivan karakter monetarne politike \u0161to se prvenstveno o\u010dituje u obimnom vi\u0161ku kunske likvidnosti, a to su nov\u010dana sredstva kojima banke mogu slobodno raspolagati. On se udvostru\u010dio na 15,7 milijardi kuna da 7,6 milijardi kuna koliko je iznosio u 2016. godini. HNB je likvidnost kreirao ponajprije deviznim intervencijama koje su i pridonijele rastu me\u0111unarodnih pri\u010duva. Opet prvenstveno brane\u0107i sna\u017ene aprecijacijske pritiske na kunu zbog suficita na teku\u0107em ra\u010dunu platne bilance i kapitalnom ra\u010dunu platne bilance. Plasman kreditnih institucija poduze\u0107ima porasli su u prvoj polovini 2017. za 2,9% \u0161to je jednako rastu u cijeloj 2016. godini. Kreditiranje stanovni\u0161tva tako\u0111er je nastavilo ja\u010dati, pa se sa 0,5% ubrzalo na 2,1%. Banke su i u 2017. nastavile \u010distiti svoje bilance prodajom lo\u0161ih, odnosno nenaplativih plasmana. Uz odr\u017eavanje tog vi\u0161ka likvidnosti monetarnog sustava HNB nastavila je odr\u017eavati i stabilnost te\u010daja kune. Ka\u017eem nastavljaju se aprecijacijski pritisci tako da smo otkupili 425 milijuna eura od banaka kako bi smanjili aprecijacijske pritiske. Bruto me\u0111unarodne pri\u010duve na kraju lipnja 2017. iznosile su 14 milijardi eura \u0161to je za pola milijardi eura ili 3,8% vi\u0161e u odnosu na kraj 2016. Glavni \u010dinitelji, otkup devize od banaka, vi\u0161a razina ugovorenih repo poslova, te zarada ostvarena od upravljanja pri\u010duvama. Neto me\u0111unarodne pri\u010duve u koje nisu uklju\u010dena sredstva Europske komisije i Ministarstva financija na ra\u010dunima kod Hrvatske narodne banke, posebna prava \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kod Me\u0111unarodnog monetarnog fonda kao ni ulaganja u repo poslove uve\u0107ana su za 400 milijuna eura ili 3,2% te su na kraju lipnja iznosile 12 i pol milijardi eura. Sad bih se osvrnuo i na poslovanje banaka osobito za 2017. u svijetlu materijalizacije rizika Agrokora do kojeg je do\u0161lo u 2017. godini. U prvoj polovini 2017. imovina banaka smanjila se za 2,3%. Glavni razlog smanjenja imovine je ja\u010danje te\u010daja kune. Kako je bilanca banaka velikim dijelom iskazana u eurima i u aktivi i u pasivi, tako svako ja\u010danje kuna smanjuje iskaz te bilance u kunama \u0161to je uzrokovalo vi\u0161e od 60% promjene odnosno smanjenja. Isklju\u010div\u0161i u\u010dinak te\u010daja imovina banaka realno je pala za samo 0,9%. To se u cijelosti obja\u0161njava materijalizacijom kreditnog rizika prodajom neprihoduju\u0107ih kredita. Dobit banaka iz poslovanja prije poreza iznosila je 1,2 milijarde kuna \u0161to je tri puta manje nego u istom razdoblju 2016. Profitabilnost prosje\u010dne imovine i profitabilnost prosje\u010dnog kapitala smanjili su se na 0,6% i 3,6%. To je isklju\u010divo rezultat materijalizacije kreditnog rizika, tj. rasta tro\u0161kova ispravaka vrijednosti i rezerviranja jer je operativni rezultat banaka prije ispravaka vrijednosti ipak blago pobolj\u0161an. Kako je generator tog rizika velikom ve\u0107inom bio Agrokor, te kako je spomenutim ispravcima vrijednosti pokriven prete\u017eni dio postoje\u0107ih rizika, to je jednokratni doga\u0111aj koji ne\u0107e imati posljedice na budu\u0107e poslovanje bankarskog sustava. Trend pobolj\u0161anja kvalitete kredite se, iako zna\u010dajno usporen, nastavio. Udjel djelomi\u010dno nadoknadivih i potpuno nenadoknadivih kredita tijekom prve polovine 2017. smanjio se sa 13,8 na 13,2%. Pobolj\u0161anje kvalitete ostvareno je kod obaju najzna\u010dajnijih sektora i nefinancijskih poduze\u0107a i stanovni\u0161tva. To je pojedina\u010dno rezultat prodaje potra\u017eivanja s problemima u naplati, iako bi se kod stanovni\u0161tva pobolj\u0161anje bilje\u017eilo i da se isklju\u010di utjecaj prodaje potra\u017eivanja. Tijekom prve polovine 2017. prodano je gotovo 5 milijardi kuna nominalne vrijednosti kredita skupine B i C, od \u010dega se gotovo 70% iznosa odnosilo na jednu banku. Nastavilo se i pobolj\u0161anje adekvatnosti kapitala banaka. Stopa ukupnog kapitala pove\u0107ala se s 22,9% na kraju 2016. na dotad najvi\u0161ih 23,2 na kraju lipnja. Iznos regulatornog kapitala nije se promijenio, pa je blago smanjenje izlo\u017eenosti rizicima rezultiralo pove\u0107anjem stope. Naposljetku, \u017eelim se osvrnuti na krizu u koncernu Agrokor koja je uvelike obilje\u017eila pro\u0161le godine njezine makroekonomske u\u010dinke. Prvo moram naglasiti da mo\u017eda nisu svi svjesni o gospodarskom potresu za kakav, u odnosu na veli\u010dinu gospodarstva je te\u0161ko na\u0107i usporedbu u svijetu. Samo iznos gubitaka iskazanih poslije dolaska posebne uprave iznosi oko 7% BDP-a. Usporedimo li to, recimo, s Njema\u010dkom, to je isto kao da u toj zemlji neko poduze\u0107e ima skrivene gubitke u visini 300 milijardi eura. Takve se stvari rijetko doga\u0111aju osim kod nas. Npr. Parmalat je u odnosu na talijansko gospodarstvo bio tek 1/7 Agrokora. Zato bih ponovo htio naglasiti potrebu uvo\u0111enja kaznenog djela protiv financijske stabilnost. Pokazuje se ponovo i ponovo kakve mogu biti posljedice neodgovornog postupanja pojedinaca za op\u0107e dobro, \u0161to je potrebno na odgovaraju\u0107i na\u010din sankcionirati. Ipak, zahvaljuju\u0107i tome \u0161to je prete\u017eni dio financiranja Agrokora dolazio iz inozemstva, na\u0161e inicijalne procjene pretpostavljale su ograni\u010deno djelovanje na ostatak gospodarstva. I to prije svega kroz kanale smanjenja investicija i smanjenja pouzdanja potro\u0161a\u010da, \u0161to bi onda rezultiralo manjom potro\u0161njom i pove\u0107anoj sklonosti \u0161tednji. Sukladno na\u0161im o\u010dekivanjima, podaci sugeriraju kako se kriza u koncernu Agrokor nije zna\u010dajnije odrazila na gospodarsku aktivnost. Rast je bio \u0161iroko rasprostranjen i sve sastavnice doma\u0107e potra\u017enje nastavile su rasti. I projekcije HNB-a za ovu godinu pretpostavljaju da \u0107e uredno restrukturiranje koncerna Agrokor nastaviti, te da ne\u0107e biti zna\u010dajnih \u0161okova za gospodarstvo. Va\u017eno je napomenuti kako financijski sustav nije zna\u010dajno izlo\u017een riziku Agrokora, te kako mo\u017ee bez zna\u010dajnih posljedica prebroditi svaki scenarij vezan uz koncern, uklju\u010divo i one koje ne o\u010dekujemo, ali smo za njega spremni, a to je puni otpis svih potra\u017eivanja. Takva je situacija posljedica intenzivnih regulatornih aktivnosti HNB-a u pogledu odr\u017eavanja izlo\u017eenosti banaka prema koncernu Agrokor unutar prudencijalnih okvira. S druge strane, otpornost financijskog sustava ne mijenja to da je jo\u0161 uvijek puno neizvjesnosti i rizika vezano za proces restrukturiranja. Agrokor uskoro treba posti\u0107i nagodbu s vjerovnicima oko zamrznutog duga, a pravo operativnog restrukturiranja Agrokora tek zapo\u010dinje i za o\u010dekivati je da \u0107e potrajati neko vrijeme. Opcija neurednog restrukturiranja predstavila bi zna\u010dajan rizik za gospodarski rast sa svim posljedicama koje iz toga mogu proiza\u0107i. Zaklju\u010dujem ovo izlaganje tvrdnjom da je financijska stabilnost ponovo o\u010duvana, ovaj puta u uvjetima bankrota najve\u0107eg privatnog poduze\u0107a s izuzetno velikim dugom u odnosu na BDP, a ispitivanje otpornosti bankovnog sustava koje je provela HNB, pokazuje da je kapitaliziranost dovoljna da bankovni sustav podnese sna\u017ean \u0161ok uklju\u010divo i kombinaciju sna\u017enog usporavanja gospodarskog rasta s porastom tro\u0161ka financiranja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77208",
        "text": "Gospodine guverneru, zahvaljujem, iscrpili ste vrijeme. Hvala lijepo. Replika, po\u0161tovani kolega Gordan Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77209",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine Vuj\u010di\u0107u, u va\u0161em izlaganju polusatnom, mnogo toga ste se dotaknuli, a ono \u0161to je najaktualnije i najva\u017enije po meni, u ovom trenutku da nam prokomentirate, ka\u017eete svoje vi\u0111enje i razmi\u0161ljanje zbog \u010dega RH zaostaje, odnosno zbog \u010dega usporava gospodarski rast koji je krajem 2017. godine pao na 2% i kada se uspore\u0111uje sa zemljama EU, tu smo posljednji, kada se uspore\u0111uje sa na\u0161im susjedima koji upravo suprotno, imaju tendenciju gospodarskog rasta koji ubrzava, Slovenija je u tom periodu imala 6%-ni gospodarski rast, na razini godine otprilike 5%, zanima me va\u0161e mi\u0161ljenje, koji su razlozi toga i da li je po onome \u0161to ja mislim da je razlog, a \u0161ta upozorava Europska komisija, da je klju\u010dno neprovo\u0111enje tih famoznih, kako ih uvijek zazivamo, strukturnih reformi, odnosno nerada Plenkovi\u0107eve Vlade u zadnjih godinu i 2, 3 mjeseca. Zna\u010di, to nije bezazleno pitanje, to nije pitanje koje nas treba zadovoljiti rastemo 2% pa nema veze, dok drugi rastu 3, 4 ili 5%, bitno je na\u0107i uzroke i bitno je \u010duti mi\u0161ljenje va\u0161e, odnosno HNB-a o tom pitanju jer ste vi jedan od klju\u010dnih sudionika koji bi mogao pomo\u0107i pa i Vladi nekim savjetima i odre\u0111enim mjerama kako bi se gospodarski rast ubrzao. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77210",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Marasu na replici. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77211",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani Guverneru. Dakle, ja sam znati\u017eeljan, pa me zanima, naimevi primate pla\u0107u me\u0111u najvi\u0161ima u RH. Va\u0161a pla\u0107a na godi\u0161njoj razini iznosi oko 600.000 kuna neto barem po onomu \u0161to je objavljeno u va\u0161oj imovinskoj kartici, me\u0111utim s druge strane na toj istoj imovinskoj kartici vi nemate nikakvu imovinu, zna\u010di nemate \u0161tednju, nemate stana, nemate auto, nemate nikakvu pokretninu, nemate sat, nemate sliku, ni\u0161ta nemate. Kako je to mogu\u0107e da smo mi svi saborski zastupnici od vas bogatiji, a imamo pla\u0107u 3,4,5 puta manju? I s druge strane kako je onda opet mogu\u0107e da va\u0161 zamjenik ima imovinu 37 milijuna kuna? Zna\u010di \u010dovjek koji ima manju pla\u0107u od vas je bogat ko da je radio 200 godina u HNB-u. Pa mi to jednostavno nije jasno ako mi mo\u017eete objasniti te neke nedoumice jer doista ne shva\u0107am kako mi svi ne\u0161to posjedujemo, svi negdje \u017eivimo, svi ne\u0161to vozimo, svi imamo nekakve kune, jedino vi nemate ni\u0161ta, a svi drugi djelatnici opet HNB-a imaju? Da li je to mo\u017eda posljedica toga \u0161to se u Hrvatskoj novac stavlja na neke ra\u010dune koji nisu poznati javnosti ili na koji na\u010din se raspola\u017ee ili sam ja mo\u017eda jednostavno u zabludi pa ne znam, vi mo\u017eda to sve potro\u0161ite? Evo ako mi mo\u017eete to objasniti. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77212",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77213",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eeni guverneru Vuj\u010di\u0107u, uva\u017eeni predstavnici HNB-a. Vi ste posredni krivci za\u0161to je standard hrvatskih gra\u0111ana ni\u017ei nego \u0161to bi trebao biti. Za\u0161to? Zato jer ste dopustili kamatarenje hrvatskih banaka koje je bilo nezakonito i jo\u0161 uvijek je nezakonito. Prvo \u0161to ste radili jeste da ste na stranicama HNB-a na web-u na kojem se daju informacije potro\u0161a\u010dima o za\u0161titi potro\u0161a\u010da sve negdje do kraja 2014. godine dr\u017eali informaciju kako je promjena kamatne stope administrativnom odlukom banke normalna stvar. Tek kada je donesena pravomo\u0107na presuda u slu\u010daju Franak kada je utvr\u0111eno da to nije normalna stvar da je to nezakonito vi ste maknuli tu obavijest sa zida HNB-a. Dakle vi ste posredni krivci za\u0161to su banke sustavno ugovarale promjenu kamatne stope odlukom banke, \u0161to je nepo\u0161teno, ni\u0161tetno utvr\u0111eno sudskim postupkom, suprotno Zakonu o obveznim odnosima i Zakonu o za\u0161titi potro\u0161a\u010da. Kasnije niste preuzeli proaktivnu ulogu i niste predlo\u017eili Vladi RH metodologiju za iznala\u017eenje mar\u017ei u situacijama kada mar\u017ee nisu ugovorene. Pa banke su nakon izmjena Zakona o potro\u0161a\u010dkom kreditiranju po\u010detkom 2014. opet samovoljno fingirano zakonski djelovale i definirale kamatne parametre bez uskla\u0111ivanja s du\u017enicima i bez ugovaranja s du\u017enicima. Ono \u0161to sada o\u010dekujem od vas jest da podr\u017eite ideju da se kona\u010dno zakonom utvrdi metodologija za iznala\u017eenje kamatnih mar\u017ei u kreditima u kojima mar\u017ee nisu ugovorene. Dakle da li \u0107ete podr\u017eati tu ideju? Ne tra\u017eim vas da ka\u017eete podr\u017eat \u0107emo na\u010din nego ideju da se to kona\u010dno rije\u0161i. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77214",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Glasnovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77215",
        "text": "Po\u0161tovani guverneru Narodne banke. \u010culi smo danas information overload tih podataka, nismo svi ekonomisti, a \u0161ta zanima \u010dovjeka na ulici prosje\u010dnog \u010dovjeka na ulici? Njega zanima npr. taj ciklus zadu\u017eivanja koliko je to odr\u017eivo. Mi svake godine zadu\u017eujemo se, imamo rupu u prora\u010dunu 16 milijardi kuna, koliko se to dugo mo\u017ee raditi ako se ne popunjava mirovinski fond i sve dolazi iz istog ko\u0161a. To ne mo\u017ee dugo trajati jel ve\u0107ina ljudi ne radi u Hrvatskoj dr\u017eavi, imamo najmla\u0111u populaciju umirovljenika, to sam prije rekao. Drugo, \u0161ta je sa novcem koji je izveden izvan Hrvatske, imamo li te podatke? Vi ste odgovorni za to. Govorimo o Agrokoru, sva roba to sam prije rekao, sva roba ima carinski certifikat, a banane su toliko kila izvoze se van, gdje je lova \u0161to je sklopio neke ugovore gospodin sa svojim drugim ortacima ugovore? Gdje je novac, na kojim to bankovnim ra\u010dunima vani? To je gospodin Bunjac spomenuo porijeklo imovine. Dr\u017eim u ruci ovdje od Ustavnog suda RH i taj zakon bi puno rije\u0161io porijeklo imovine. Evo jedan je ustavni sudac ovdje pod istragom i ne mo\u017eete dokazat od kud mu je porijeklo imovine. Za\u0161to taj zakon nije donesen? To bi puno stvari rije\u0161ilo, dolazila bi lova u dr\u017eavnu blagajnu. Ljudi imaju nekakav osje\u0107aj ovdje da smo dobili, a bio je prije socijalizam na ovim prostorima, samo je bio socijalizam za bogate. Gdje je zavr\u0161io taj novac? Tko su ti ljudi koje se vra\u0107a sada natrag kao direkt strana investicija? Jesmo u\u0161li u trag tom novcu koji je izveden izvan Hrvatske? Imamo taj podatak da je od 2008., negdje '14. 34 milijarde dolara iscurilo iz ove dr\u017eave. O \u010demu mi govorimo ovdje? Jesmo mi spremni za te izazove na tome tr\u017ei\u0161tu koje dolazi ovdje koji \u0107e biti mo\u017eda ovdje inflacija, hiperinflacija? \u0160ta se doga\u0111a, jesmo mi sigurni ovdje ili je to samo dimna zavjesa?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77216",
        "text": "hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivica Mi\u0161i\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77217",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani guverneru Vuj\u010di\u0107u. Govorili ste oporavku gospodarstva u 2016. godini \u0161to se mogu s vama slo\u017eiti, me\u0111utim pitam se za\u0161to to gospodarstvo nije radilo od poslije rata do danas? Za\u0161to su toliki proma\u0161aji napravljeni, za\u0161to je toliko ovr\u0161enih ljudi 350 tisu\u0107a, za\u0161to ste dozvolili bankama da plja\u010dkaju gra\u0111ane, pa \u010dak da im uzmu svu imovinu i \u010dak i mirovinu koju su imali zadnju lipu su im skinuli? Za\u0161to to vi dozvolite? Druga stvar, banke plja\u010dkaju gospodarstvenike, pa vas pitam kada idete u banku kada pustite virman oni to zakonski uzimaju vam novac i to se sla\u017eem. Idete uzeti bon 2 od banke, ona vam u jedan minut, sekunda, 20 sekunda isprinta i uzme 150 kuna, 140, 150 kuna. Pitam vas sada tko im to daje pravo ako radnik u Hrvatskoj radi za 30 kuna oni uzmu za sekunda 150 kuna na ra\u010dunu samo da vam poka\u017eu da vi ste likvidni ili niste? Za\u0161to se ne postavi pitanje i tim bankama naravno da privrednik dolazi u problem i gospodarstvenik, obrtnik, to je \u010dista plja\u010dka. Vi se na \u010delu Narodne banke koji morate voditi ra\u010duna o gra\u0111anima hrvatske dr\u017eave da ne ka\u017eem i curenja novaca i svega ostaloga \u0161to se de\u0161avalo u ovih 28 godina. To je pitanje nad pitanjima. Banke su 2016. 6,4 milijarde rekli ste dobili, sad su 1,2, oni su uvijek u plusu, a gra\u0111ani uvijek u minusu. Naravno da ne mo\u017eemo biti zadovoljni vo\u0111enjem takvog poslovanja i jednostavno bankama dozvoliti da rade u Hrvatskoj \u0161ta ho\u0107e. I Agrokor je u pitanju, za\u0161to se nije kontrolirao zadnjih 15 godina? To govorim svima, ne samo vama, dozvolili ste legalnu plja\u010dku ove dr\u017eave, vi skupa sa svima ostalima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77218",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika po\u0161tovanog zastupnika Ivana Kirina, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77219",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani guverneru banke. Sa svojim suradnicima nakon va\u0161eg iscrpnog izvje\u0161\u0107a postavlja mi se i ja \u0107u vam postaviti jednostavno, simplificirano pitanje, \u0161to vi mislite o tvrdom te\u010daju kune i \u0161to mislite o kontroliranoj inflaciji i kakav bi ona upliv imala na hrvatsko gospodarstvo, posebno na izvoz? Jer mnogi financijski stru\u010dnjaci misle da taj tvrdi te\u010daj kune nije stimulativan, posebno za izvoz. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77220",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a je replika po\u0161tovanog zastupnika Tomislava \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77221",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni guverneru. Evo kolega Kirin je bio na tragu onoga \u0161to sam vas ja mislio pitati i zamoliti da prokomentirate. Naime, vidimo iz izvje\u0161\u0107a, izvje\u0161\u0107e je 2016. posebno interesantno prvih 6 mjeseci 2017. godi\u0161njem rastu realnog BDP-a najvi\u0161e je pridonio rast izvoza robe i usluga pri \u010demu se po\u010detkom godine nastavila pozitivna kretanja iz 2016. istina je da se u drugom tromjese\u010dju godi\u0161nja stopa rasta izvoza i usluga znatno smanjila i rastu BDP-a znatno je pridonijela potra\u017enja, to zna\u010di potro\u0161nja gra\u0111ana. Ono \u0161to sad mene zanima i kolega Kirin je to naglasio, svi izvoznici mahom se \u017eale na precijenjeni te\u010daj kune i da im je to zapravo velika otegnuta okolnost prilikom izvoza. Druga stvar, ako pogledamo malo strukturu kamata, zapravo strukturu kredita koja je navedena na stranici 45. onda vidimo jedan zanimljiv podatak da npr. za smje\u0161taj i pripremu hrane koja spada vjerojatno u turisti\u010dke djelatnosti, kad govorimo o kreditiranju 10 milijardi, a samo za prekora\u010denje po transakcijskim ra\u010dunima su banke ostvarile ili izdale kredite u vrijednosti od 7 milijardi. Ukupno prema stanovni\u0161tvu 112 milijardi kuna, a gledajte prema nefinancijskim dru\u0161tvima, prema cjelokupnoj proizvodnji kredita u iznosu od 84 milijarde. Imamo paradoks da u va\u0161em izvje\u0161\u0107u pi\u0161e da novca ima, ali taj novac ne ide prema poduzetni\u0161tvu, ne\u0161to se doga\u0111a, ne\u0161to nije u redu u dr\u017eavi, ja ne ka\u017eem da ste vi za to odgovorni, ali kako to komentirate i za\u0161to ne kritizirate ja\u010de Vladu? Kolega je spomenuo reforme, zbog \u010dega su kamatne stope tako visoke u RH, 'jel isklju\u010divo zbog toga jer se reforme ne provode? Ja znam da u izvje\u0161\u0107u pi\u0161e da su kamate na rekordno niskoj vrijednosti, me\u0111utim o\u010digledno ne\u0161to ne \u0161tima ako poduzetni\u0161tvo se ne kreditira dovoljno ili banke ne izlaze dovoljno poduzetni\u0161tvo na ruku da se postignu bolji poslovni rezultati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77222",
        "text": "I zadnja replika po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0160ukera. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77223",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine guverneru, svaka \u010dast na izvje\u0161\u0107u. Me\u0111utim, iskreno govore\u0107i ja ne vidim smisao ova tri izvje\u0161\u0107a o kojima mi danas raspravljamo. To pokazatelje koji se ovdje iskazuju, to su sve stari podaci. Bilo bi logi\u010dno da mi danas raspravljamo o izvje\u0161\u0107u za drugo polugodi\u0161te 2017. godine. Za\u0161to? Pa zato kad se radi o Zakonu o HNB-u, kad bi se donosila ova odredba unutra da HNB polugodi\u0161nje ponosi izvje\u0161\u0107e, bila je nakana da s obzirom na stru\u010dnost, na podatke koje HNB ima, da naprosto u jednom vrlo kratko vremenu po isteku nekog perioda izvijesti guverner HNB o odre\u0111enim kretanjima u Hrvatskoj i mo\u017eda jedan prijedlog i sugestija. Mislim da bi ova izvje\u0161\u0107a trebala biti malo, da tako ka\u017eem, narodnija. Ne zbog toga da ka\u017eem da nisu dobra, nego naprosto da ono \u0161to vi iznosite i da bude lak\u0161e raspravljati saborskim zastupnicima da se dotaknemo nekih tema koje su hrvatskim gra\u0111anima daleko bitnije, jer stru\u010dna javnost na va\u0161im web stranicama i publikacijama dobije ono sve \u0161to treba dobiti. To je jedan prijedlog. Drugi prijedlog je da mislim da bi pod hitno morali i\u0107i u izmjenu Zakona o HNB i zbog ovoga izvje\u0161\u0107a, a isto tako i zbog nekih odredbi unutra jer naprosto Hrvatska je ve\u0107, jo\u0161 malo pa 5 godina \u010dlanica EU i logi\u010dna stvar da na\u010din i posao HNB se promijenio. A tre\u0107a stvar, mi smo izgubili silnu energiju oko izmjene na\u0161ih Poslovnika. Ja bih bio sretan danas da smo se mi kao klubovi mogli dogovoriti, da smo, ne danas, nego prije nekoliko dana i da smo poslali zamolbu guverneru da nam danas podnese jedno izvje\u0161\u0107e na kraju 2017. a ovo je tako i tako pa sve pri\u010da, onda mislim da bi nam bilo daleko svima lak\u0161e, ovako na\u017ealost pri\u010damo o ne\u010demu, ne \u0161to je lanjski, nego preko preko preklanjski snijeg i ne\u0107emo dobiti osnovne informacije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77224",
        "text": "Hvala, hvala lijepa. \u017deli li izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu i prva \u0107e biti Klub zastupnika \u017divog zida u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77225",
        "text": "po\u0161tovanje svima, po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Sabora, kolegice i kolege, po\u0161tovani guverneru sa suradnicima. HNB-ova \u0161tetna politika jedan je od glavnih razloga gospodarskog sloma dr\u017eave. Doista, dug je popis \u0161tetnih odluka koje je donosio HNB, po\u010dev\u0161i od legendarne prodaje zlatnih rezervi 2001. godine koje su prodavane po cijeni od 270 dolara po unci, a dana vrijede recimo, 1330 dolara itd. Mi danas raspravljamo o izvje\u0161\u0107ima za 2016. i prvu polovicu 2017. godine, u kojima vidimo da se u biti, politika HNB-a u ni\u010demu ne mijenja. Oni i dalje provode istu politiku, donose statisti\u010dke podatke i \u0161to je zanimljivo, \u010dak i evidentiraju jedan dio problema, ali istovremeno ni\u0161ta ne \u010dine da te probleme rije\u0161e, a jo\u0161 manje \u010dine oni kojima se navodno obra\u0107aju jer vidimo da ovdje iz dakle, ve\u0107ine parlamentarne ima mo\u017eda 10% zastupnika. Evo, recimo jedno zanimljivo pitanje. Nedavno na Odboru za financije, kad se raspravljalo o uvo\u0111enju eura, guverner Vuj\u010di\u0107 je ustvrdio da hrvatsko gospodarstvo ima dug od 700 milijardi kuna. 700 milijardi kuna! Od \u010dega je ne znam, 511 milijardi u stranoj valuti, a ostalo je kunama. I sad bih ja volio da nam Guverner HNB-a ka\u017ee prvo, otkuda taj dug. Pazite, to je dug bez dugova gra\u0111ana itd. i s druge strane, tko \u0107e taj dug vratiti i da li se RH nalazi na pragu gr\u010dkoga scenarija, dakle potpunoga uni\u0161tenja gospodarstva i ovoga, predaje stranim interesima. Zanimljivo je slu\u0161ati npr. kako post festum guverner, guverneru je jasno \u0161to se dogodilo npr. s Agrokorom, pa on ka\u017ee upravu treba staviti u zatvor, treba uvesti kazneno djelo fiskalne odgovornosti itd., odnosno neodgovornosti. A \u0161to je radio taj isti guverner, recimo proteklo desetlje\u0107e dok je taj cijeli proces kulminirao? \u0160to je poduzeo? Jeste li \u0161ta poduzeli, ne znam, protiv ... [[Govornik se ne razumije.]] , protiv bonova, protiv mjenice, jeste li bilo \u0161ta poduzeli protiv korupcije, porijekla imovine, izvla\u010denja novca, pranja novca, jesu li se gospodine Vu\u010di\u0107u, novci Agrokora prali u susjednim dr\u017eavama i \u010dak preko poslovnih banaka? Jesu ili nisu? Sad vi naknadno, kad je gospodin Todori\u0107 u Londonu, ka\u017ee uhvatite Todori\u0107a. Nakon \u0161to je ve\u0107 sve uni\u0161teno. Dakle, koji smisao je uop\u0107e HNB-a, koji je smisao toga biti guverner te ustanove? Zna\u010di, smisao je o\u010dito primati pla\u0107u od 50 tisu\u0107a kuna i kolokvijalno re\u010deno lajati na mjesec. Eto. To je dakle, posao trenutne uprave HNB-a. HNB recimo, lementira o strukturnim reformama. Ka\u017ee da je potrebno napraviti porezno rastere\u0107enje. Da je potrebno rije\u0161iti probleme pravosu\u0111a, da je potrebno rije\u0161iti probleme obrazovanja, zdravstva, mirovinskog sustava, dr\u017eavne imovine, EU fondova. Ponavljam isto pitanje, \u0161to ste poduzeli da se to rije\u0161i? Na koji na\u010din je HNB recimo, dao neke sugestije u vezi mirovinskog sustava? Koje je va\u0161e mi\u0161ljenje o drugom mirovinskom stupu, mo\u017eemo li saznati? Je li taj drugi mirovinski stup koristan ili nekoristan? Da li on pove\u0107ava javni dug ili smanjuje? Vi ka\u017eete raste. \u0160to raste? Javni dug. Da li u studenom 2017. godine javni dug prvi puta porastao preko 300 milijardi kuna i je li za to odgovoran II mirovinski stup? Pri\u010da se o potrebi investicija. \u0160to su te investicije koje vi predla\u017eete? Mo\u017eete li objasniti realnosti? Te investicije nisu ni\u0161ta drugo nego rasprodaja hrvatske imovine. Rasprodaja ispod cijene. Evo jo\u0161 jedno pitanje za vas. Mo\u017ee li hrvatski BDP rasti i dr\u017eava se razvijati ako mi nemamo vlastite tvrtke? Je li to mogu\u0107e? Ja mislim da nije mogu\u0107e. Pa prema tome, te investicije koje vi zagovarate samo produbljuju krizu i pove\u0107avaju nezaposlenost odnosno besperspektivnost RH. Primjera imate koliko ho\u0107ete. Po\u010dev\u0161i od INA-e, po\u010dev\u0161i od HT-a, sve do le\u0161inarskih fondova u Agrokoru. Sav taj novac koji je navodno investiran u RH nije doprinio ni\u010demu drugomu nego uru\u0161avanju cjelokupnog hrvatskog gospodarstva. Na\u0161 stav, stav \u017divog zida je da RH treba ulagati sama u sebe, da mi moramo ulagati svoj vlastiti kapital, da moramo mi investirati u svoju zemlju, svoj rad, svoju infrastrukturu, a ovo \u0161to vi predla\u017eete dakle, ideja da se rasproda sve \u0161to imamo, da nam banke i strane korporacije uzmu ne samo tvrtke nego domove, vodu, zemlju. Evo, moramo prodavati poljoprivredno zemlji\u0161te za dvije godine itd. i da mi Hrvati postanemo apatridi, prakti\u010dki ljudi bez domovine. To je va\u0161 plan. Va\u0161a pogre\u0161na monetarna politika uzrokovala je, izme\u0111u ostaloga strahovitu nelikvidnost. Gra\u0111ani i tvrtke su kroni\u010dno bez gotovoga novca koji je pretvoren uglavnom u dug. Kako komentirate \u010dinjenicu da je u posljednjih 15 godina RH ostvarila negativan vanjsko-trgovinski saldo u visini 4 dr\u017eavna prora\u010duna? 4 dr\u017eavna prora\u010duna! Da li je 2016. i 2017. smanjen uvoz ili je pove\u0107an? Uvoz je pove\u0107an. I \u0161to to pokazuje? To pokazuje da u stvari, nema pravoga rasta nego i dalje imamo nepovoljne trendove. Da je do\u0161lo do nekakvog rasta, kako vi ka\u017eete, bio bi pove\u0107an izvoz, a ne uvoz. A mi imamo pove\u0107anje uvoza. Vama jedino \u0161to je bitno da odr\u017eavate te\u010daj hrvatske kune, kako vi ka\u017eete, stabilnim. Mi bi mogli re\u0107i, zamrznutim, a cijena koju pri tom moramo pla\u0107ati je upravo ogromna. Jer vi te\u010daj odr\u017eavate stabilnim mehanizmom deviznih rezervi i nevjerojatno je da smo mi po visini deviznih rezervi, zna\u010di zemlja koja je u totalnoj, u ekonomskom rasulu jedna od vode\u0107ih zemalja po visini deviznih rezervi koje u ovom trenutku iznose 16 milijardi kuna. I sad gledajte situaciju, jedan primjer mogu\u0107. Hrvatska duguje za autoceste 5 milijardi kuna i svake godine moramo pla\u0107ati 160 milijuna eura kamatu bez da uop\u0107e otpla\u0107ujemo glavnicu, a istovremeno guverner Vuj\u010di\u0107 dr\u017ei u HNB-u 16 milijardi eura koji su sami sebi svrha. Pa koju svrhu ima taj novac ako Hrvatska dr\u017eava ne mo\u017ee s njime raspolagati? Ja sam ve\u0107 spomenuo i to guverner vrlo dobro zna, da svugdje u svijetu Narodne banke imaju vrlo niske eskontne stope upravo zato da bi pomogle gospodarstvu, da bi pomogle svojim ekonomijama a Hrvatska dr\u017ei eskontnu stopu na razini 3 do 7% \u0161to je u biti krajnje \u0161tetno. Postavlja se pitanje za koga radi onda Hrvatska narodna banka? Da li radi za Hrvatsku ne? Da li radi za narod? Ne. Ona radi za krupni kapital i to je njezina osnovna uloga. Zna\u010di vi guverneru Vuj\u010di\u0107 promijenite ime banke, banka krupnog kapitala. Stranoga jo\u0161 dodajte evo i to \u0107e biti novo ime za va\u0161u banku, jer ona u biti jedino u toj funkciji i je. Naime, u postoje\u0107em modelu Hrvatska ne mo\u017ee postati zemlja rada koja svoj boljitak temelji na proizvodnji. Temeljni gospodarski oporavak nije mogu\u0107 u uvjetima postoje\u0107e cijene kapitala i zbog toga su potrebni vrlo veliki iskoraci u tom smjeru. Evo jo\u0161 jedan primjer. Od 1994. godine kad je uveden ovaj stabilni te\u010daj kune \u0161teta. Hrvatsko gospodarstvo raste po stopi 0,8% godi\u0161nje, a financijski sektor, banke imaju godi\u0161nji rast od 6%, 6% zamislite. U vremenima najte\u017ee krize kad su ljudi bili blokirani, kad su milijuni i milijuni ovrha kad su dobivali gra\u0111ani, kad su tvrtke odlazile u ste\u010daj, kad su se stotine tisu\u0107a mladih iselili banke su ostvarivale profit i pro\u0161le potpuno neokrznuto u cijelom tom doga\u0111anju bez pokazivanja najmanje solidarnosti sa dru\u0161tvom u kojemu su te iste profite ostvarile. To je ne\u0161to upravo nevjerojatno, to je ne\u0161to zlo\u010dina\u010dko. Pogledajte kakve su se pala\u010de gradile po Hrvatskoj u vrijeme te krize, kakve bonuse su si ispla\u0107ivale te uprave, a vi niste u stanju uvesti bankama \u010dak ni op\u0107i porez kakvi postoji u EU, a kamoli poseban. Mi kad smo iz \u017divog zida predlo\u017eili da se samo 0,6%, pazite kako mali izraz 0,6%. To banke ne bi niti osjetile uzme i da se taj novac da za hrvatsku djecu, za demografske mjere. \u0160to ste tada rekli? Onda ste nas ismijavali vi i va\u0161a parlamentarna ve\u0107ina. Jer za\u0161to? Jer vama su va\u017eni bonusi, vama su va\u017enije uprave ne znam u Njema\u010dkoj, u SAD-u ili u Istambulu jer imamo i ovu Kent banku koja je ve\u0107 turska, ne hrvatska djeca, to vam je bitnije. I zato ste na\u0161 zakon s prezirom odbacili, to je vrlo \u017ealosno. S va\u0161im te\u010dajem i s va\u0161om politikom uni\u0161tili ste u potpunosti prera\u0111iva\u010dku industriju, a hrvatsko gospodarstvo je u ogromnom stupnju postalo uvozno zavisno. \u0160to se ti\u010de te\u010daja bolje da niti ne spominjem slu\u010daj \u0161vicarskoga franka, on je ve\u0107 poprimio epske razmjere i svima je poznato. Hrvatska zahvaljuju\u0107i va\u0161oj monetarnoj politici je izgubila svaku konkurentnost i mogu\u0107nost za izvoznu razvojnu gospodarsku politiku. Jedino labavljenjem te\u010daja, dovo\u0111enjem kune u realni te\u010daj i za\u0161titom doma\u0107e proizvodnje na\u0161e gospodarstvo ima mogu\u0107nost za oporavak i za razvoj. Me\u0111utim, vi \u010dak da i ho\u0107ete ne mo\u017eete u biti, tu se \u010dak mo\u017eda djelomi\u010dno sa vama suosje\u0107am. Ne mo\u017eete promijeniti, jer imamo Zakon o HNB-u kakav imamo. Pogledajte \u010dlanak 74. Zakona o Hrvatskoj narodnoj banci. On ka\u017ee da se te\u010daj doma\u0107e valute, da te\u010daj doma\u0107e valute mora uva\u017eavati zajedni\u010dki interes \u010dlanica EU, zna\u010di ne hrvatski interes, ne nacionalni interes, nego zajedni\u010dki tzv. interes. I drugim rije\u010dima HNB je zakonom zadu\u017een da u provedbi mjera te\u010dajne politike se rukovodi interesima Europske unije, a \u0161to dakle zna\u010di u stvarnosti da \u0107e se hrvatski uvoz pojeftiniti, a izvoz poskupiti. I to mo\u017eemo u kontinuitetu vidjeti da se de\u0161ava ve\u0107 protekle 24 godine. \u010cak i sada kada guverner spominje nekakav rast jasno je da je taj rast fiktivan, da je on nastao zahvaljuju\u0107i padu cijena nafte, pogodnom okru\u017eenju, a ne zahvaljuju\u0107i reformi i ne zahvaljuju\u0107i nekakvim uspjesima Vlade. Da li je rast u tome \u0161to je rast duga blokiranih porastao? Je li iznos koji blokirani duguju se pove\u0107ao ili se smanjio? On se naravno pove\u0107ao. Mo\u017eete li komentirati \u010dinjenicu u svjetlu va\u0161eg navodnog rasta, da je 2017. godine ro\u0111eno najmanje beba u posljednjih 100 godina. Je li to rast? Nije rast. Da li je rast to \u0161to ste aktualnu vrijednost mirovina pove\u0107ali za 59 lipa? Od \u010dega dakle gra\u0111ani da \u017eive, od toga rasta? Koliko su istovremeno rasle cijene, koliko su istovremeno rasle usluge? Zna\u010di taj rast koji vi spominjete nije dovoljan \u010dak niti da pokrije pove\u0107anje tro\u0161kova \u017eivota. Kako mo\u017eemo pri\u010dati o rastu ako imate u posljednjem kvartalu 2017. rast od 2,2% a istovremeno pla\u0107amo kamatu 3% Zna\u010di mi \u010dak nemamo rast koji bi mogao pokriti kamatu duga koji imamo, a kamoli da bi mogao otpla\u0107ivati glavnicu. O \u010demu onda dalje uop\u0107e imamo pri\u010dati? S obzirom da mi isti\u010de vrijeme, \u017eelim za kraj re\u0107i da je djelovanje trenutne monetarne politike izrazito pro recesijsko te da je glavna prepreka oporavku i razvoju hrvatskog gospodarstva. Najdestruktivnije u\u010dinke monetarne politike \u017divi zid sagledava u odsustvu primarne emisije novca HNB-a te u politici formiranja i kori\u0161tenja deviznih rezervi. Centralna banka mora su\u0161tinski promijeniti i kamatnu i te\u010dajnu politiku zemlje radi pobolj\u0161avanja doma\u0107e likvidnosti i konkurentnosti proizvodnje. Dio deviznih rezervi u svakom slu\u010daju treba investiciono usmjeriti u realni sektor. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77226",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo neke replike, prva je po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77227",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega Bunjac, ja sam u razgovoru sa poduzetnicima koji proizvode i koji su izvozno orijentirani saznao da njima apsolutno ne odgovara monetarna politika HNB-a. Oni smatraju da je HNB trebala voditi jednu proaktivnu politiku prema te\u010daju kune u odnosu na euro na na\u010din da je trebala dopustiti lagano fluktuiranje te\u010daja kune u odnosu na te\u010daj eura na na\u010din da te\u010daj kune postupno, lagano pada u odnosu na te\u010daj eura, 1 do 1,5% godi\u0161nje. U skladu s time rasle bi i pla\u0107e i u skladu s time raslo bi i gospodarstvo, izvoz bi se na taj na\u010din poticao i svi skupa bili bismo u puno boljoj situaciji nego \u0161to smo sada. Na\u017ealost to je propu\u0161teno i to je sada pri\u010da koja je nemogu\u0107e vratiti kota\u010d unazad, dakle tu smo gdje smo. S druge strane, ova konzervativna politika HNB kakvu ona provodi, ne mo\u017eemo re\u0107i da je neuspje\u0161na. Oni uspje\u0161no provode tu politiku koju su odredili da \u0107e provoditi. Dakle oni odr\u017eavaju monetarni sustav stabilnim na na\u010din kako su oni odlu\u010dili da \u0107e ga odr\u017eavati stabilnim. Me\u0111utim, to nije za gospodarstvo o\u010digledno bilo dobro. Druga stvar, koja je jo\u0161 daleko pogubnija za hrvatske gra\u0111ane jest to da je HNB ta koja je posredno kriva za kamatarenje hrvatskih gra\u0111ana pa zbog toga danas imamo jednu zanimljivu \u010dinjenicu. Banke u Njema\u010dkoj i u drugim zemljama EU zara\u0111uju daleko manje na kamatama koje plasiraju potro\u0161a\u010dima, nego u Hrvatskoj. Tako u Hrvatskoj banke zara\u0111uju od 100-200% vi\u0161e na kamatama za stambene kredite i od 200-300% na kamatama za ostale nenamjenske kredite. To je politika HNB-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77228",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bunjca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77229",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani zastupni\u010de Aleksi\u0107, naravno da bi politika ciljane inflacije bila najpogodnija za jedno gospodarstvo, recimo to tako u tranziciji, kakvo je hrvatsko. Takvu jednu politiku vodi \u010ce\u0161ka narodna banka, ne znam da li vam je poznato, ali \u010ce\u0161ka je recimo jedna od najrazvijenijih ekonomija EU sa izrazito malo nezaposleno\u0161\u0107u, sa dvostrukom ve\u0107im izvozom od uvoza i koja nas je uspjela dosti\u0107i pa \u010dak i presti\u0107i, iako je mo\u017eda prije 10, 15 godina u odnosu na Hrvatsku bila zaostala zemlja. Da se ukinula valutna klauzula nikada ne bi do\u0161lo do ovoga problema sa \u0161vicarskim frankom o kojem vi jako puno znate, nikada ne bi do\u0161lo do ovakvog broja blokiranih, do ovakvog broja ovr\u0161enih i to je ne\u0161to \u0161to zna i guverner Vu\u010di\u0107, ali to njega ne zanima. Jer njega zanimaju interesi onih ljudi koje on posje\u0107uje u Kitzb\u00fchelu i na svim onim silnim konferencijama na koje svake godine ide, a prema slu\u017ebenom izvje\u0161\u0107u HNB-a 200 dana u godini boravi izvan Hrvatske i to apsolutno nije dobro. Prema tome, HNB bi doista morao staviti kunu u funkciju na na\u010din da ta kuna postane sredstvo aktivne politike, da se gra\u0111anima postupno njihove kreditne obaveze smanjuju, da im se tako\u0111er postupno smanje kamate na kredite, ali \u0161to je jako bitno da banke transferiraju ve\u0107inu novca prema gospodarstvu, a ovakvom monetarnom politikom banke ve\u0107inu novca transferiraju prema dr\u017eavi i stanovni\u0161tvu \u0161to je tako\u0111er jedan od razloga da ustvari na\u0161 ekonomski model ne funkcionira. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77230",
        "text": "Sljede\u0107e replike, po\u0161tovani zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77231",
        "text": "Gospodine podpredsjedni\u010de, uva\u017eeni kolega Bunjac. Vi ste izrekli zaista \u017eestoke kritike na rad dosada\u0161nje HNB i ovdje ste doslovno rekli da to nije narodna banka, nego \u0161titi neke druge, tu\u017ee interese krupnog, kako ste rekli kapitala. Je li mo\u017eda vama poznato koji ljudi \u010dine rukovodstvo HNB, a koji ljudi ih savjetuju? Ako mo\u017eda ne mo\u017eete brzo oti\u0107 na google, ja \u0107u vam pomo\u0107i odgovoriti da HNB kao prvo \u010dini 8 ljudi rukovodstvo, a ti istih 8 ljudi sjedi u Savjetu koji sami sebe savjetuju. Zna\u010di isti ljudi u Savjetu savjetuju sebe kao rukovodstvo. \u0160to vi mislite kao doktor znanosti, je li to uobi\u010dajeno, je li to normalno, je li to transparentno i \u0161to bi tu trebalo napraviti da se to promijeni? S druge strane, zna\u010di to je prvo pitanje. Drugo, je li vam poznato da u HNB ima oko 100 funkcija, rukovode\u0107ih mjesta od \u0161efova, zamjenika, direktora, direktora direkcija itd. oko stotinu, je li vam poznato da nikada nije raspisan niti interni, a kamoli javni natje\u010daj, ve\u0107 su svi oni imenovani od strane jednog \u010dovjeka. E pa sada recite vi meni ako Hrvatska ide prema EU, Europskoj sredi\u0161njoj banci, a te\u017eimo transparentnosti u koji sustav biste vi smjestili ovu instituciju po ova dva elementa koja sam vam spomenuo? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77232",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bunjca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77233",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni zastupni\u010de Lovrinovi\u0107. Pa vi ste potpuno upravu i to nije prvi put re\u010deno u Saboru da je rad Hrvatske nazovi banke potpuno netransparentan i da ustvari nije pod nadzorom dr\u017eave. Da je tome tako Hrvatska dr\u017eava bi imala pravo nadzora nad HNB-om, ali mi znamo da nema to pravo, da jedinu reviziju HNB-a mogu raditi strane institucije, da taj HNB navodno predstavlja nekakvu neovisnu vlast u RH koju nitko ne smije ni ispitivati i provjeravati, a najmanje govoriti \u0161to \u0107e raditi i to je u biti vrlo \u017ealosno. Za\u0161to ne bismo te devizne rezerve koje imamo iskoristili za pokrivanje tih silnih dugova koje imamo i pokretanje gospodarstva? Zna\u010di to nije dozvoljeno, pa tko to zabranjuje narodu da raspola\u017ee svojim vlastitim novcem, tko ima tu dozvolu? S druge strane HNB stvara strahovitu nelikvidnost. Pogledajte, pitajte ljude, pitajte tvrtke koliko imaju gotovoga novca. Gotov novac prakti\u010dki ne postoji danas. Od sto kuna u Hrvatskoj koje su navodno u opticaju sedam kuna je u gotovom novcu 93 kune su dug, dug ili dug po kreditu ili dug po kartici ili po minusu na teku\u0107em ili nekakvim drugim zadu\u017eenjima indirektnima. I ja vas pitam mo\u017ee li se sa sedam kuna platiti 93? Pa malo dijete zna da to nije mogu\u0107e, dijete u 3. razredu osnovne \u0161kole. Da biste platili 93 kune morate imati barem 93 ili 94 pa nadalje, ali ne mo\u017eete sa 7 platiti 93, a takvo je upravo stanje u Hrvatskoj. To je ono \u0161to mi u \u017divom zidu cijelo vrijeme govorimo da su dugovi ustvari neotplativi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77234",
        "text": "Hvala lijepa. Sada \u0107emo krenuti na drugi klub zastupnika, a to je onaj SDP-a u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Boris Lalovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77235",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani guverneru sa suradnicima. Evo danas se pred nama nalaze objedinjena Polugodi\u0161nja informacija o financijskom stanju i stupnju ostvarenja stabilnosti i cijena provedbi monetarne politike za cijelu 2016. godinu i za prvo polugodi\u0161te 2017. godine. Ovdje je ve\u0107 u odre\u0111enim replikama bilo govora da su ove polugodi\u0161nje informacije da se raspravlja s odre\u0111enim vremenskim pomakom i da njoj nedostaje odre\u0111eni aktualnosti te budu\u0107i da su objavljeni odre\u0111eni podaci za 2017. godinu nastojat \u0107u jo\u0161 ova izvje\u0161\u0107a s tim nekim informacijama nadopuniti da vidimo odre\u0111ena gospodarska kretanja. Kao \u0161to smo svi vidjeli prije nekoliko tjedana objavljen je zadnji kvartal stanje gospodarske aktivnosti i ukazuje na usporavanje rasta BDP-a u zadnjem kvartalu 2017. godine \u0161to ozna\u010dava ne samo usporavanje gospodarstva kao takvoga nego ono \u0161to se poklapa u izvje\u0161\u0107ima Europske komisije da se uglavnom to rade taj gospodarski rast koji je bio u 2015. i 2016. godini, da je njegov rast krhk odnosno da su potencijali toga rasta vrlo niski i da ukoliko se ne provode odre\u0111ene strukturne reforme da \u0107e njegovi dosezi biti kratkoro\u010dni. Takva su zapravo bila i prevelika o\u010dekivanja, ovdje sam isto govorio kada se govorilo o tzv. poreznoj reformi odnosno bolje re\u0107i odre\u0111enom smanjivanju odre\u0111enih poreznih stopa \u0161to je vidimo nakon godinu dana od tih odre\u0111enih promjena da su prevelika o\u010dekivanja odre\u0111ene porezne reforme da su se ispuhala. Za\u0161to je to bitno? Tako re\u0107i zato \u0161to nemamo prevelika o\u010dekivanja da se samo poreznim sustavom da sada smanjimo odre\u0111ene poreze i da \u0107emo mi rije\u0161iti odre\u0111ene na\u0161e strukturne probleme. Na\u0161i strukturni problemi osim onoga kao \u0161to ovdje govorimo da imamo prevelike poreze prvenstveno se nalaze u onim deficitarnim sektorima kao \u0161to je mirovinski sustav, kao \u0161to je zdravstveni sustav i kada znamo da nam nedostaje 19 milijardi kuna u mirovinskom sustavu i da nam znamo da nam svake godine nedostaje oko 3, 4 milijarde kuna u zdravstvenom sustavu na\u017ealost na osnovu toga je formiran i ovaj porezni sustav koji generira odre\u0111enu vrlo visoku razinu poreznoga optere\u0107enja. Tako da ona prevelika o\u010dekivanja od javnosti da \u0107e porezni sustav gurati gospodarstvo ono je dalo odre\u0111ene svoje efekte, me\u0111utim i u samom izvje\u0161\u0107u Europske komisije vidimo da ti efekti su bili kratkoro\u010dni, da su bili jednogodi\u0161nji. Zna\u010di rast BDP-a krajem 2017. godine usporio je na 2%, tako da je cijelo gospodarstvo u 2017. ostvarilo gospodarski rast od 2,8% \u0161to vidimo kada gledamo na 2016. godinu da je to manje tada iznosilo 3,2%. Zna\u010di da samo vidimo kako rastu, ne ne\u0107emo se uspore\u0111ivati sa razvijenim zapadnim zemljama, puno su ispred nas, ali ajmo se s onim zemljama koje su 2004. u\u0161le u EU i kada izdajemo obveznice i kada nas uspore\u0111uju gdje investirati, znate. Nas ne uspore\u0111uju Hrvatsku sa Njema\u010dkom, Italijom gdje investirati, nego nas uspore\u0111uju sa \u010ce\u0161kom, Slova\u010dkom, Poljskom, Ma\u0111arskom, Bugarskom, Rumunjskom zna\u010di investitori koji dolaze investirati onda gledaju odre\u0111ene zemlje i poku\u0161avaju nas usporediti kakve su na\u0161e gospodarske aktivnosti i gdje oni investiraju. Sami znamo da je taj dio investicija bio vrlo sna\u017ean. I gledajte, Hrvatska raste 2%, Slovenija raste u istom razdoblju 6,2%, Rumunjska raste 7%, \u010ce\u0161ka raste 5,2%, Estonije 5,3%, Ma\u0111arska 4,9, Latvija, 4,7, Poljska 4,3, Litva 3,8, Slova\u010dka 3,5. Zna\u010di ovo samo pokazuje da je struktura rasta, struktura gospodarstva izme\u0111u Hrvatske i ovih zemalja koji su zapravo puno druga\u010dija i zbog toga da su o\u010dekivanja na\u0161a, da \u0107e taj gospodarski rast, koji jednom ka\u017eem, kratkotrajno bio temeljem odre\u0111enim poreznim promjenama, na odre\u0111enim djelovanjima, kada se zapravo rje\u0161avalo pitanje \u0161vicarca, pa je ljudima ostalo ne\u0161to vi\u0161e novaca, da su jednostavno kratkog daha. I da jedno \u0161to moramo znati, dugoro\u010dni rast i to ono problemi, ne samo \u0161to imamo u gospodarstvu, nego \u0161to usporava glavni generator rasta sna\u017eno usporava a to je rast realne trgovine na mala, koji je usporio na 3,4% a znamo a je bio 5,5%. Znamo da je struktura na\u0161eg BDP-a 60% potro\u0161nje, zna\u010di, 60% potro\u0161nja hrvatskih gra\u0111ana, a znamo s druge strane da imamo 330000 blokiranih hrvatskih gra\u0111ana. Zna\u010di pogledajte, koji potencijal u rje\u0161avanju problema blokiranih gra\u0111ana. Vidjeli smo da je nedavno vlada, odnosno, danas da je iza\u0161la sa odre\u0111enim prijedlogom rje\u0161avanje problema blokiranih gra\u0111ana, to smo mi poku\u0161ali tako\u0111er 2015. g. bili su odre\u0111eni i kratki u\u010dinci, sada tako\u0111er Vlada to poku\u0161ava rje\u0161avati, me\u0111utim, gdje je problem. Problem je u tome, a to ovdje zapravo i sam guverner je ukazivao na taj dio, da su poslovne banke, u zadnje 3 g. normalno rje\u0161avaju\u0107i, \u010diste\u0107i svoje bilance, da bi mogle ostvariti novu kreditnu aktivnost, da bi mogle ostvariti nove potencijale gospodarskog rasta, prodale su ta potra\u017eivanja. Zna\u010di osnovne banke su u zadnje 3 g. prodale preko 2 milijarde eura poslovnih potra\u017eivanja, preko negdje 17 milijardi kuna, tzv. na tome tr\u017ei\u0161tu. I sada se postavlja pitanje jesmo li mi s time rije\u0161ili probleme? Nismo. Zna\u010di mi smo samo o\u010distili banke u njihovim bilancama koje sada bolje izgledaju, neto vrijednost potra\u017eivanja, odnosno, tih potra\u017eivanja koji su oni uskla\u0111ivali i vrijednosno ispravili, ona je sada realnija, puno vi\u0161e nego \u0161to je imalo, kada su bila unutra ta potra\u017eivanja. OK, jedan dio tih potra\u017eivanja, kao \u0161to je guverner rekao, nalazi se i prema korporativnom sektoru, koji tako\u0111er ima vrlo visoku razinu, toga privatnog duga i kre\u0107u u taj proces restrukturiranja. Me\u0111utim, problem je s kime \u0107e sada Vlada pregovarati? S kime \u0107e Vlada pregovarati kada bude donosila mjere za pomo\u0107 blokiranih gra\u0111ana, a sje\u0107amo se pro\u0161le godine, ministra Mari\u0107a, kada sam mu javno davao podr\u0161ku, kada je govorio da \u0107e porezno rastere\u0107enje, odnosno, davanje odre\u0111enih poreznih olak\u0161ica, gra\u0111anima koji su blokirani, da banke ukoliko idu, \u017eele otpisivati te dugove, \u0161ta? Da prvo, da \u0107e dobiti poreznu olak\u0161icu, a da \u0107e s druge strane banke biti u obvezi to otpisati prema samim gra\u0111anima. Ispravite me ako to nije bilo tako re\u010deno, ovdje pro\u0161le godine. I \u0161ta se dogodilo? Vidimo da banke su prodala ta potra\u017eivanja, a ne vidimo da se smanjuje udjel blokiranih gra\u0111ana. \u010cak \u0161tovi\u0161e, 42 milijarde kuna i dalje raste, a to vam je samo glavnica. Zna\u010di kada uzimate na tih 42 milijarde, imate jo\u0161 negdje 20, 25 milijardi kuna kamata, dolazimo do blizu 70 milijardi kuna blokiranih sredstava kod odre\u0111enih dijela gra\u0111ana. A govorimo s druge strane, da nam ono \u010dini 60% gra\u0111ani nam \u010dine, odnosno, ta potro\u0161nja \u010dine nam 60% BDP. Onda pokazujemo koliko smo ranjivi, koliko smo ranjivi zapravo u cjelokupnom \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kada govorimo o gospodarskom rastu. Vidimo da nam se doga\u0111a u zadnje vrijeme i pad industrijske proizvodnje 3 mjeseca zaredom. To je na\u017ealost, ovaj dio ka\u0161njenja reakcija sudjelovanje u Agrokoru. A gdje nam se doga\u0111a pad industrijske proizvodnje? Doga\u0111a nam se u industrijskoj proizvodnji u prehrambenoj industriji, a znamo da je Agrokor kompanija koje su bile u Agrokoru, da su jedan najve\u0107i dio su nosile taj dio prehrambenog dijela industrije. Doga\u0111a nam se pad proizvodnje u energentima. A mi vidimo da se s nedavnom, da INA zatvara Sisak, koliko to je proizvodila ili nije proizvodila, ali rafineriju u Sisku i u prera\u0111iva\u010dkom dijelu industrije i vidimo probleme u Uljaniku, odnosno u brodogradnji. Zna\u010di zadnji dio na\u0161e industrije, kao industrijalizirane zemlje, mo\u017eemo se mi zavaravati, ali nema zemlje, ukoliko \u0107emo temeljiti cjelokupnu na\u0161u ekonomiju na uslugama. I ono \u0161to pokazuje izvje\u0161\u0107e HNB koga su banke kreditirale u zadnje vrijeme? Ako \u010ditate izvje\u0161\u0107e vidite da kreditiraju isklju\u010divo turisti\u010dki sektor, koji nam zatvara na\u0161u platnu bilancu. I \u0161ta se doga\u0111a? Jedino jo\u0161 sad turisti\u010dki sektor, zbog odre\u0111ene i koli\u010dine turist, odnosno, 17 milijuna dolazaka turista, odnosno, oko 80 milijuna no\u0107enja, jedini sada dolazi na odre\u0111ene granice profitabilnosti i zatvara nam platnu bilancu. Cjelokupna industrija, brodogra\u0111evna industrija, petrokemijska industrija, \u0110uro \u0110akovi\u0107, svi oni koji su temelj industrijske proizvodnje, a upravo, ove zemlje o kojima sam govorio, o \u010ce\u0161koj, Slova\u010dkoj, Ma\u0111arskoj, temelje svoje gospodarski rast na industriji gospodo, ne na turizmu, ne na uslugama, ne na u industriji temelji, za\u0161to imaju tako sna\u017ene gospodarske rasta. Zato \u0161to imaju sna\u017enu ekonomsku bazu. I kada se dogodi odre\u0111en poreme\u0107aj u ekonomiji, kada se dogodi takvi poreme\u0107aji u ekonomiji, takva industrijska proizvodnja je puno otpornija nego na turizam. I sami znate da je turizam najve\u0107i punja\u010d hrvatskog dr\u017eavnog prora\u010duna. I kada vidite zapravo da se mo\u017ee dogoditi, a sada nam rastu prihodi, za\u0161to smo sada u plusu? Pa prihodi nam prora\u010duna dva do tri puta br\u017ee rastu, nego raste gospodarstvo. A \u0161ta se s druge strane doga\u0111a se, kada je ekonomija pala, oni 2 do 3 puta br\u017ee padaju nego \u0161to je bilo gospodarstvo, nego \u0161to je bilo gospodarstvo. I to su jednostavno zakonitosti, koje oni koji su vodili Ministarstvo financija, znaju. Zna najbolje kolega \u0160uker kada je bilo 2008. g. kada jo\u0161 gospodarstvo nije toliko potonulo, kako su potonuli prihodi, od 10-15% porezni prihodi u prora\u010dun. Ono \u0161to svakako treba re\u0107i, na odre\u0111enu strukturu hrvatskog gospodarstva, da jo\u0161 uvijek, zato \u0161to se ti\u010de tog entuzijazma, treba malo smiriti, treba pomo\u0107i sa ovim mjerama, kao \u0161to je vlada za pomo\u0107 dijela gra\u0111ana, hrvatsko gospodarstvo, jo\u0161 uvijek se nije restrukturiralo na onaj na\u010din, da mo\u017ee temeljiti se, da mo\u017eemo ostvarivati stope gospodarskog rasta koji nisu, da nas mali odre\u0111eni \u0161okovi vremenski ili bilo kakvi \u0161okovi da nam se, ne daj Bo\u017ee, dogode u turizmu. Previ\u0161e ula\u017eemo samo u jedan sektor. Previ\u0161e ula\u017eemo u jedan sektor, a znamo \u0161ta nam se dogodilo kada su banke previ\u0161e financirale samo jedan sektor. Vi vidite gra\u0111evinski sektor u izvje\u0161\u0107u, polugodi\u0161njoj informaciji. Kolika je stopa nenaplativih potra\u017eivanja u gra\u0111evinskom sektoru? 64%. To jo\u0161 vjerojatno kada se uzmu odre\u0111ene cestarske firme je pitanje jesu li one unutra ili nisu, koje imaju jamstva dr\u017eave, pitanje koliki je udio. \u0160to se doga\u0111a? Potpuna blokada. 6-7 godina smo imali jednostavno da je cjelokupni na\u0161 gra\u0111evinski sektor, a znamo da je on bio nosilac gospodarstva od 2002., 2003. do 2008. godine u kakvoj smo sna\u017enoj recesiji se na\u0161li. Tako\u0111er, ka\u017eem jo\u0161 jednom, ovdje treba napomenuti oko te preprodaje tih dugova, ovih 17 milijardi, ja se nadam da \u0107e Vlada svakako to uzeti u obzir, da ne bi ponovo bila o\u010dekivanja gra\u0111ana prevelika. Nije problem u ovome dijelu \u0161to \u0107e do\u0107i i podmetnuti se Ministarstvo financija i re\u0107i u odre\u0111enim poreznim rastere\u0107enjima za obrtnike ili OPG-ove koji su du\u017eni gra\u0111ani. \u0160ta gra\u0111anin mo\u017ee biti du\u017ean Poreznoj upravi? Vi kao gra\u0111ani, \u0161ta mo\u017eete biti du\u017eni? Ne mo\u017eete biti ni\u0161ta du\u017eni, osim onih koji su obrtnici i OPG-ovci koji se vode kao fizi\u010dke osobe. Njima dr\u017eava mo\u017ee pomo\u0107i i treba im pomo\u0107i u njihovom restrukturiranju kao obrtnika i OPG-ova i to nije nikakav problem. I dr\u017eava mo\u017ee rije\u0161iti odre\u0111ena restrukturiranja ovih dugova vezano za re\u017eije itd. Me\u0111utim, \u0161ta \u0107ete sa 17 milijardi kuna koji su preprodani, koji su sada na tr\u017ei\u0161tu, koje ne mo\u017ee kontrolirati vi\u0161e ni HNB, koji vi\u0161e ne mo\u017ee kontrolirati ni HANFA kao odre\u0111eni nekakav regulator koji ne regulira to odre\u0111eno tr\u017ei\u0161te i zapravo tr\u017ei\u0161te duga u Hrvatskoj cvjeta. Tr\u017ei\u0161te od 20 milijardi kuna cvjeta. Kojim zakonom \u0107emo mi sada to po\u010deti djelovati kad su to firme koje su za neto odre\u0111ene vrijednosti to kupili po diskontnoj vrijednosti od 10-20%. Kako \u0107emo rije\u0161iti rak-ranu, najve\u0107e probleme i zato ka\u017eem, pozdravljam to \u0161to donosite, me\u0111utim, mislim da treba te voditi ra\u010duna i o ovome \u0161to pi\u0161e u ovim izvje\u0161\u0107ima. Ja bih volio da se varam u tome dijelu, da ovaj dio preprodaje se najvi\u0161e i\u0161lo na kompanije da nisu i\u0161le prema gra\u0111anima. Me\u0111utim, moramo to sagledati cjelovito i na koji na\u010din zapravo kao glavnog generatora BDP-a, a to su gra\u0111ani, kako ih potaknuti da u ovome dijelu se mo\u017ee biti pod regulatornom, odnosno da budu mjere koje \u0107emo svi ovdje zajedno podr\u017eati. Jo\u0161 jednom, brine me stanje u industrijskoj proizvodnji, toliko me nagodba, kako \u0107e ona izgledati. To su dio restrukturiranja gdje se privatnici dogovaraju koliko \u0107e \u010diji udio biti. Svakako nas zanima kakvo je restrukturiranje Konzuma. Tko \u0107e biti vlasnik toga? Tko \u0107e biti vlasnik nakon nagodbe? Kako \u0107e prehrambena industrija, a gledajte, petrokemijska industrija, industrija rafinerije u Sisku, Uljanik, sve vrste industrija su nam na vrlo niskoj razini. Cijelo vrijeme se pokrivamo s turizmom. Zadnji oslonac zdrave hrvatske industrije je jo\u0161 prehrambena industrija. Kako \u0107e ona izgledati? Ne samo kako \u0107e izgledati nagodba, kako \u0107e izgledati police tih du\u0107ana sa hrvatskim proizvodima kad bude zavr\u0161io mandat ove Vlade? Mislim da se na to trebate fokusirati i da je to vrlo va\u017ena stvar, ne samo koliko \u0107e biti odre\u0111eni otpisi, [[Upadica Reiner: Hvala.]] nego samo da vidimo kako \u0107e izgledati. Zna\u010di, zahvaljujem, mislim da puno \u0161iri odre\u0111eni problem, ali evo poku\u0161ao sam. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77236",
        "text": "Hvala lijepa. Sad imamo prili\u010dno dug niz replika, pa krenimo od po\u010detka. Prvi \u0107e repliku svoju izre\u0107i po\u0161tovani zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77237",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eeni kolega Lalovac, vi ste bili ministar financija i po prirodi stvari ste trebali sura\u0111ivati na harmonizaciji fiskalne i monetarne politike. Sje\u0107am se nerijetkih va\u0161ih izjava razo\u010daravaju\u0107ih u povodu slu\u010daja Franak, nesuradnje itd., da ne ponavljam. Me\u0111utim, vi se ovdje \u017ealite, upozoravate, brine vas polo\u017eaj industrije, nestajanje industrije, brodogradnje, prera\u0111iva\u010dke itd., a kad povu\u010demo paralelu, jedan od izuzetno va\u017enih varijabli koje na to utje\u010du je kamatna stopa. Vi znate kao i ja, da se u susjednoj Sloveniji mo\u017ee dobiti poduze\u0107e kredit uz 0,2-0,3% kamatnu stopu, u RH ako dobijete uz 2-3%, to dobivaju najbolji, a to nije 10 ili 100% vi\u0161e, nego to je 1000% vi\u0161e, jel. 10 puta vi\u0161e. Pa ja sad vas pitam, ocijenite tu monetarnu politiku koja uru\u0161ava svoje gospodarstvo. I drugo, kada pogledamo \u0161to se doga\u0111a oko Agrokora, ja sam tra\u017eio jednim pismom koje \u0107u poslije objasniti, da mi se daju podaci koliko su banke izlo\u017eene. To je zakukuljeno, zamumuljeno, da je to tajna itd. Ja \u0107u danas, kolega Lalovac predati jedno pismo predsjedniku Sabora, odnosno predsjednicima Odbora za financije i nacionalnu sigurnost, da se zna\u010di, odr\u017ei zajedni\u010dka sjednica ova dva odbora, da razmotrimo ulogu i HANFA-e i HNB-a i banaka u slu\u010daju Agrokor i pitam vas ho\u0107ete li podr\u017eati ovu moju inicijativu stranke Promijenim Hrvatsku da se odr\u017ei zatvorena sjednica za javnost kako bismo barem kao saborski zastupnici saznali tko je tu odgovoran za ovakvo stanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77238",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77239",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Lovrinovi\u0107, da, spomenuli ste jedan od va\u017enijih \u010dimbenika u financiranju zapravo gospodarstva i tro\u0161ku kapitala koliko zapravo nose na sebi hrvatski poduzetnici. \u010cini mi se da u ovom izvje\u0161\u0107u je pisalo da se te kamatne stope smanjuju, da su negdje oko 4% sada, barem tako prema izvje\u0161\u0107u, mo\u017ee me guverner ispraviti. Me\u0111utim, ono \u0161to je bitno, odnosno \u010dini mi se da je takva bila i rasprava i o tome je ovdje guverner govorio. Banke na ra\u010dunima HNB-a imaju 9 i pol milijardi kuna vi\u0161ka sredstava. I zamislite sada kako nas slu\u0161aju poduzetnici. Zna\u010di banke imaju 9 i pol milijardi kuna slobodnih sredstava, HNB vodi ekstenzivnu monetarnu politiku. I onda vidite s druge strane odgovore poslovnih banaka prema istim tim poduzetnicima, ka\u017eemo pa mi bi to plasirali, ali nema ba\u0161 sposobnih poduzetnika, nemaju projekata, evaluacije su vam lo\u0161e. I radije \u0107emo te novce dr\u017eati kod HNB-a po nula posto, odnosno \u010dak \u0107emo pla\u0107ati na njih odre\u0111ene penale i zapravo tu se stalo. Mislim da osim ovoga na\u010dina rje\u0161avanja problema gra\u0111ana koji su blokirani, ne ka\u017eem da je to direktno u ingerenciji Hrvatske narodne banke, ali mora ih se prona\u0107i. Znam da je bilo kasnije i kada smo mi bili, pa kroz HBOR gurali odre\u0111eni dio kredita, da se tih 9 i pol milijardi kuna vrati u gospodarstvo. Jer gledajte koji je to potencijal Hrvatske. Mo\u017eda bi onda mi govorili o ovim stopama kao \u0161to imaju \u010ce\u0161ka, Slova\u010dka i tako od 5, 6, 7%. Ali taj novac koji je 9 i pol milijardi koji stoji i koji je zapravo kreiran da bi se do\u0161lo do gospodarstva jednostavno nije on blokiran samo sada. On je na \u017ealost blokiran, on je blokiran du\u017ei niz godina. I onda zapravo imate jednu frustraciju da imate toliko puno kapitala, a to jo\u0161 uvijek cijena kapitala je puno ve\u0107a nego \u0161to je u Sloveniji. Jednostavno jo\u0161 takvi uvjeti, zna\u010di ne mogu dati hrvatskim poduzetnicima podr\u0161ku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77240",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Marina \u0160kibole, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77241",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Gospodine Lalovac, slu\u0161ao sam va\u0161u raspravu i pro\u010ditao sam donekle ova izvje\u0161\u0107a i u izvje\u0161\u0107ima se navodi da Hrvatska narodna banka provodi, tj. implementira ekspanzivnu monetarnu politiku. Me\u0111utim, mi trebamo postaviti pitanje koji su efekti ekspanzivne monetarne politike. Efekti ekspanzivne monetarne politike su visoka ponuda novca, ni\u017ee kamatne stope i ne mo\u017ee HNB provoditi restriktivnu monetarnu politiku, jer mi vidimo da Hrvatska narodna banka provodi restriktivnu monetarnu politiku. Po \u010demu to vidimo? Vidimo po visokoj nelikvidnosti, vidimo po insolventnosti, vidimo po visokim kamatnim stopama. Prema svim efektima vidimo da to nije ekspanzivna monetarna politika nego da je to restriktivna monetarna politika. Vi ste se u va\u0161em izlaganju dotakli gospodarskog razvoja bruto doma\u0107eg proizvoda itd. Me\u0111utim, koji se tu problem javlja. Problem se javlja zato \u0161to trenutna u loga Hrvatske narodne banke a to je uloga jo\u0161 prema Mastri\u0161kom sporazumu iz 1992. godine je samo i isklju\u010divo stabilnost cijena. To je taj njema\u010dko-konzervativni na\u010din vo\u0111enja centralne banke. Zna\u010di i u tom vo\u0111enju centralne banke gdje vama isklju\u010divo za cilj samo stabilnost cijena svaki drugi fokus na gospodarski razvoj, na poticanje gospodarskog razvoja se smatra nepo\u017eeljnim u ovakvom sustavu i ja bih zapravo nazvao vo\u0111enje monetarne politike od Narodne banke trenutno valutnim odborom kakav ima Bosna i Hercegovina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77242",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77243",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Da ne bi ispalo sad da sam nekakav branitelj Hrvatske narodne banke, Hrvatske narodna banka se postupa onako kako pi\u0161e u Zakonu o Hrvatskoj narodnoj banci i kako su njoj tamo definirani ciljevi. To je ovaj Visoki dom izglasao i ukoliko mi se ovdje dogovorimo da neke druge ciljeve postavimo pred HNB da li je to puna zaposlenost, da su to poticanje puno vi\u0161e investicija onda \u0107emo mo\u0107i i na takav na\u010din zapravo postaviti nekakve nove mjere pred HNB odnosno i mjeriti ih u njihovim uspjesima. Ja se sa vama apsolutno sla\u017eem. Samo fokusiranje na definiranje odre\u0111enih stabilnosti cijena kada imate iseljavanje ljudi, kad imate ponovno vrlo krhki gospodarski rast, kad imate toliko blokiranih gra\u0111ana, kad imate jo\u0161 uvijek nemate restrukturirano gospodarstvo. Postavlja se pitanje samo funkcioniranje oko toga jednoga cilja. Me\u0111utim, ovo \u0161to ste zapravo spomenuli vezano za ekspanzivnu njihovu politiku. Sad postavlja se pitanje da li u tim na\u010dinima labavljenja odre\u0111enih nadzora, zna\u010di banke kad daju odre\u0111ene novce oni imaju svoje odre\u0111ene procedure. Koliko su pogodili kod odre\u0111enih procedura davanja novaca je vrlo zanimljivo. Znate oni su do\u0161li kada se analizirao Agrokor, onda su jednostavno govorili pa mi nismo uop\u0107e znali, mogli prona\u0107i da je tamo, ima nekakva milijarda eura od Rusa ili kada su analizirali to. A kad do\u0111ete, obi\u010dni gra\u0111anin kada do\u0111e da dobije odre\u0111eni dio novaca e onda vjerujte znate do desetog koljena gdje ste, \u0161ta ste radili, kad \u0107ete zavr\u0161iti itd. A kada se analiziralo, zna\u010di kada su se davali odre\u0111eni novci onda su govorili ma da, nije uop\u0107e problem nikakva milijarda. I onda su rekli, e pa tamo to nije bilo financijski nego je trebalo biti, nije to sve uklju\u010deno. Me\u0111utim, zato se ovdje treba vrlo jasno re\u0107i. Da li HNB sa ovih 9 i pol milijardi kuna koji zapravo zajedno sa bankama, ho\u0107e li to dalje raditi preko HBOR-a. Ako ne\u0107e preko HBOR-a ho\u0107e li to dalje raditi preko nekih drugih instrumenata. Me\u0111utim, tu svakako o\u010dekujemo podr\u0161ku njihovu da ka\u017eu i Vladi i nama u Saboru [[Upadica Reiner: Hvala.]] koji su to instrumenti da ti novci do\u0111u do poduzetnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77244",
        "text": "Hvala. Evo prije nego \u0161to krenemo na sljede\u0107u repliku pozdravimo u\u010denike Ekonomske \u0161kole iz Pule gore na galeriji. [[Pljesak.]] Do\u0161li su na primjerenu to\u010dku. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77245",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Lalovac, vidite ta konzervativna politika Hrvatske narodne banke, kad bi svi bili tako konzervativni kao oni danas bi gra\u0111ani trpjeli du\u017eni\u010dko ropstvo pogotovo oni gra\u0111ani koji su digli kredite u valutnoj klauzuli \u0161vicarski franak. Vi niste bili konzervativni, vi ste bili hrabri i vi ste odlu\u010dili presje\u0107i tu stvar sa francima. I zahvaljuju\u0107i tome banke su u 2016. godini imale pozitivnu nulu hajmo re\u0107i tako, bilo je nekih i gubitaka. Me\u0111utim, ve\u0107 sljede\u0107e godine imale su ogromnu zaradu preko 6 milijardi kuna. Ja vjerujem da su iskoristili porezne olak\u0161ice, to nisam jo\u0161 uvijek saznao da li su iskoristili porezne olak\u0161ice na onaj tro\u0161ak koji su imali u konverziji, to me ba\u0161 zanima, a ja to jo\u0161 uvijek ne znam, me\u0111utim, zahvaljuju\u0107i vama, ka\u017eem, imali smo win-win-win situaciju gdje su banke se rije\u0161ile lo\u0161eg kredita, velikog djela lo\u0161eg kredita, velikog djela lo\u0161eg kredita, gra\u0111ani su dobili olak\u0161anje, nisu vi\u0161e bili u du\u017eni\u010dkom ropstvu a i dr\u017eava se rije\u0161ila problema koji ju je ti\u0161tio zbog toga \u0161to su gra\u0111ani u problemima. I nitko nije zbog toga stradao, dapa\u010de, svi su pobjednici. Slijede\u0107a stvar koju bi htio napomenuti jesu blokirani gra\u0111ani, HNB je mogla uzeti proaktivnu politiku u odnosu na te blokirane gra\u0111ane i mogla je sazvati niz sastanaka blokiranih gra\u0111ana, vjerovnika, vlasti i poku\u0161ati zajedni\u010dki za istim stolom prona\u0107i odre\u0111ena rje\u0161enja koja bi bila prihvatljiva za sve. Me\u0111utim to se nije dogodilo. Ministar Mari\u0107 recimo na sastanku kod Predsjednice Republike, ustvari na onom okruglom stolu koji je bio kod Predsjednice Republike Hrvatske je obe\u0107ao da \u0107e sazvati jedan takav okrugli stol svih zajedno me\u0111utim to se nikad nije dogodilo, to je mogla napraviti HNB. to bi bila njezina uloga, jedna proaktivna uloga gdje bi ona kreativno djelovala a ne samo konzervativno. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77246",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77247",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Pa uva\u017eeni kolega, vezano za ove blokirane gra\u0111ane, u tih 320, 330 000 hrvatskih gra\u0111ana koje sam vi\u0161e puta govorio da to nisu samo brojevi zapravo da su to ljudi koji imaju svoje probleme jer jednom kada tako u\u0111ete u odre\u0111eno dugovanje, kad imate 6, 7 godina recesije, iz toga vrlo. vrlo te\u0161ko izlazite i tamo imate sva\u0161ta. Zna\u010di imate ljudi koji jednostavno ne mogu platiti svoje re\u017eije me\u0111utim tamo imate i pojedinaca koji su davali svoje osobne mjenice ili zadu\u017enice, kada su bile direktori ili vlasnici odre\u0111enih kompanija, pa su ulazili u raznorazne nekakve odre\u0111ene projekte, investicijske odre\u0111en projekte i onda su cjelokupni ti projekti nisu zatvoreni i onda su zapravo cjelokupni taj dio vi\u0161e nije bio samo dug te tvrtke nego su prebacili na dug kao tog pojedina\u010dnog gra\u0111ana. Tako da imate prvih desetak ili 15 takvih gra\u0111ana da duguju do nekoliko milijardi \u0161to je nemogu\u0107e. E sad mo\u017ee ponovno se mo\u017ee postaviti pitanje valorizacije rizika kako su banke mogle odobravati bez obzira kad govorimo o odre\u0111enim pojedinim projektima, kako je mogu\u0107e da mo\u017eete jednoj tvrtci koja mo\u017eda i nema zaposlenih itd. odre\u0111ene su projektnog tima, ulo\u017eili i onda kasnije do\u0161li na 150 do 200 milijuna imate pojedina\u010dno gra\u0111anina, a s druge strane imate gra\u0111ane koji nemaju 2, 3000 kuna i onda su u tome nekakvom djelu blokirani. Tako da tu zapravo ima cjelokupni miks i zapravo morate kada bi se napravila detalja analiza, onda i\u0107i pojedina\u010dnim mjerama. Mislim da ovako ako budemo i\u0161li povr\u0161no kao \u0161to sada Vlada ka\u017ee do 20 000 ljudi, ne\u0107e se dati jedan puni efekt, a svakako treba raspravljati o onom mi jesmo smanjivali te odre\u0111ene zatezne kamatne stope me\u0111utim vidimo da u tom djelu nije se ponovo taj dio pomaknuo i da je to zapravo rak rana hrvatskog dru\u0161tva i tu ka\u017eem, ako HNB mo\u017ee pomo\u0107i bilo bi dobro me\u0111utim mislim da tu vi\u0161e treba Vlada odre\u0111enim mjerama djelovati. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77248",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Grozdane Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77249",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Pa kolega Lalovac, spominjali ste turizam, da, turizam \u010dini 20% otprilike BDP-a i sigurno da smo do\u0161li do one krajnje granice kad zaista vi\u0161e ne mo\u017eemo se ufati \u0161to bi rekli ovi stari ljudi da nam to mo\u017ee biti generator daljnjeg rasta. Me\u0111utim, ono \u0161to kolege zaboravljaju da imamo turizam, \u010dinimo toliko prometa, toliko imamo ostvarenog prihoda me\u0111utim kroz turizam prodajemo \u010diju robu, mi prodajemo kroz turizam, u pravilu, poljoprivrednu robu koja nije na\u0161a, koja je uvozna. Dakle, ne smijemo zaboravljati i tu \u010dinjenicu da mi moramo stvarati sami preduvjete da proizvodimo svoju robu, svoje proizvode koje \u0107emo onda indirektno plasirati kroz turizam. To bi bio onda u\u010dinak turizma koji bi puno vi\u0161e djelovao na na\u0161u ekonomiju nego \u0161to je to sad.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77250",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77251",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovana kolegice, sla\u017eem se s vama pogotovo u HBOR-u smo i znamo da je na\u017ealost HBOR najve\u0107im djelom \u0161to je fokusiran, fokusiran je na turisti\u010dke objekte. Mislim da je to dobro, da bolje uvjete nude nego \u0161to nude poslovne banke jer nude du\u017ei rok od 15, 20, od 17 godina i nudili su odre\u0111eni rok po\u010deka, smanjivali su odre\u0111enu kamatnu stopu i mislim da su u tom nekakvom djelu i taj prag rentabilnosti Hrvatske turisti\u010dkih kompanija koji su sa dolaskom ve\u0107eg broja no\u0107enja u RH i bolje plate\u017ene mo\u0107i, digli su tu odre\u0111enu profitabilnost i turizam sada tu negdje plova. Me\u0111utim ono \u010dega se bojim a to se ka\u017ee, vidi u ovom izvje\u0161\u0107u, bojim se da svi kad je u Hrvatskoj, kad vide, idemo u turizam, svi samo idemo u turizam. Kada smo uradili tako gra\u0111evinu, ma niste imali kompaniju u Hrvatskoj koja se bavila, znamo jako dobro kroz predste\u010dajne nagodbe \u0161ta se tamo sva\u0161ta nalazilo, bavili su se osnovnom djelatno\u0161\u0107u, ali oni su ulagali u nekretnine, ulagali su stanove, ulagali su u brojne druge biznise. I \u0161ta se onda dogodilo? Za\u0161to se dogodilo? Zato \u0161to su imali ve\u0107e prinose nego \u0161to su imali na svoju osnovnu djelatnost. I bojim se u ovom djelu fokusiranja samo na jednu djelatnost, samo na jednu djelatnost da to nije dobro, mislim da je HBOR tu na\u0161ao dobro tu svoju ulogu me\u0111utim ova diversifikacija prera\u0111iva\u010dke industrije o kojoj smo ovdje govorili a vis a vis ovih zemalja gdje sam uspore\u0111ivao gdje imaju vi\u0161e stope rasta zato \u0161to imaju zdraviju industrijsku proizvodnju a ovo \u0161to ste zapravo rekli, jedino kroz industrijsku proizvodnju pa bila ona prehrambena industrija ili neka druga, ne samo da moramo nalaziti na hrvatskom tr\u017ei\u0161nom proizvodu, nego \u010dak izvana. Me\u0111utim, mi na\u017ealost ovo \u0161to ste rekli, ne mo\u017eemo do\u0107i ni prodati kada do\u0111e 18 milijuna turista, mi ne mo\u017eemo \u010dak ni na\u0161u poljoprivrednu proizvodnju tamo prodati i to je veliki problem. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77252",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Davora Vlaovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77253",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Lalovac, sla\u017eem se s vama da ne mo\u017eemo generirati rast i razvoj Hrvatske samo na jednom sektoru i na uslugama da moramo dizati doma\u0107u proizvodnju. Lijepo ste spomenuli da bilje\u017eimo usporeni rast ili pad u trgovini na malo i zanimljivo da je guverner rekao da Agrokor i problemi u tom koncernu nisu utjecali na cijene i na ukupno ekonomske odnose u RH, a s druge strane vidimo da imamo pad u trgovini na malo, pogotovo prehrambenih proizvoda. A porazno je \u0161to je dana i podatak da smo uvezli negdje oko 2,9 milijardi eura prehrambenih proizvoda i da je deficit u tom sektoru izme\u0111u uvoza i izvoza milijardu eura na na\u0161u \u0161tetu. I da je Agrokor sigurno utjecao na to iz razloga \u0161to je on bio i dobavlja\u010d i kupac roba, \u0161to mnogima nije na vrijeme pla\u0107ao i da su mnogi zbog toga zavr\u0161ili u blokadi i pod ovrhama. A ono \u0161to je jo\u0161 porazno da monetarna politika i da nikada nismo dobili odgovor \u0161to se napravilo da se za\u0161titi one koje su poslali s Agrokorom, da smo reagirali tek kada su me\u0111unarodne institucije navele da su financijska izvje\u0161\u0107a fingirana i da su izdavane mjenice bez pokri\u0107a u robama, uslugama ili novcu i da do dan danas jo\u0161 nitko nije odgovorio na to pitanje kako je to mogu\u0107e da se to dogodilo niti je tko odgovarao. I to je imalo upravo refleksiju na poljoprivrednu proizvodnju. I sla\u017eem se s vama da ukoliko mi ne za\u0161titimo Petrokemiju Kutinu, \u0110uru \u0110akovi\u0107 i na\u0161e doma\u0107e tvrtke, ako ne dignemo proizvodnju na na\u0161im OPG-ima i pitanje je \u0161ta \u0107e biti nakon nagodbe sa tvrtkama iz koncerna Agrokor, Belje, Vupik, PIK Vinkovci gdje \u0107e ti ljudi raditi i s \u010dim \u0107e se baviti. Tu je sigurno ugro\u017eena stabilnost pa i monetarna politika je lo\u0161a bila prema tom sektoru. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77254",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77255",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Pa uva\u017eeni kolega Vlaovi\u0107 ono \u0161to sam rekao iskreno mene vi\u0161e brine \u0161ta \u0107e biti nakon nagodbe. Nagodba je jedan tehni\u010dki dokument gdje \u0107e odre\u0111eni vlasnici koji su odnosno svoja potra\u017eivanja ili \u0107e ga pretvoriti u kapital ili \u0107e oni u ovih godinu dana imale su vremena u svojim izvje\u0161\u0107ima za 2017. godinu vjerojatno raditi odre\u0111ene otpise, zna\u010di prilago\u0111avanja. Zna\u010di oni su morali, ako je Agrokor morao otpisivati sva ta interkompanijska potra\u017eivanja, vjerojatno \u0107e s obzirom koliko \u0107e biti udio i nagodbi to \u0107e sigurno utjecati na svu tu prehrambenu industriju. A za\u0161to sam to govorio? Ma ne samo zato \u0161to \u0107e biti i gdje \u0107e biti Konzum za pet godina. Morate shvatiti da \u0107e na\u017ealost narednih pet godina kakve \u0107e biti investicije Podravke, Kra\u0161a, Vindije, mi o tome govorimo gdje \u0107e biti investicije tih kompanija, zna\u010di \u0161ta \u0107e se doga\u0111ati. Na\u017ealost, zato \u0161to \u0107e se suziti njihov prodajni kanal, a suzio se zato \u0161to je pao 10 do 15% u\u0107i \u0107e drugi trgova\u010dki lanci. Na\u017ealost nisu imali vremena \u2026 godinu dana vremena koliko su se prebacile na druge trgova\u010dke lance. \u0160ta \u0107e biti sa njihovim instaliranim proizvodnim kapacitetima? I problem je zna\u010di da li \u0107e morati i\u0107i u tzv. \u2026 odnosno pitanje njihovog investicijskog potencijala. Jel oni su imali svoj investicijski potencijal, ne samo na Konzumu, oni su imali na izvozu u BiH, imali su na izvodu u Srbiju, imali su na izvozu u Sloveniju. Moramo shvatiti, vidimo \u0161ta se doga\u0111a vamo, kako \u0107e hrvatski proizvodi sada proizvo\u0111a\u010di mo\u0107i prodavati u BiH, vidite kako su brzo sko\u010dili Slovenci, kako su sko\u010dili Srbi, svi sa strane znali su da im je u\u0161lo Agrokor u tom nekakvom dijelu sa hrvatskim odre\u0111enim proizvodima i mi tu moramo \u2026 nije bez veze ovaj izvoz pao. Izvoz nam je pao u zadnjem kvartalu jednostavno zato \u0161to su i ti kanali vi\u0161e nisu onakvi kakvi su prije bili. I zato govorim gdje \u0107e biti police na\u0161ih dobavlja\u010da u narednih 4 do 5 godina, to je onaj klju\u010dni odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77256",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Branka Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77257",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Lalovac, ka\u017eete da vas brine \u0161ta \u0107e biti nakon nagodbe, kako \u0107e izgledati police, aludiraju\u0107i na hrvatske dobavlja\u010de odnosno kako ste vi rekli hrvatsku prehrambenu industriju. Da nije bilo Zakona o izvanrednoj upravi ne bi se hrvatski dobavlja\u010di prvenstveno u najve\u0107oj mjeri prehrambena industrija naplatili 60% duga, 3 milijarde i 700 milijuna kuna, zahvaljuju\u0107i provedbi i realizaciji Zakona o izvanrednoj pravi da je Agrokor i\u0161ao u ste\u010daj. A prema podacima koji je do sada ra\u0111eno u Hrvatskoj jedna analiza je pokazala da dobavlja\u010di dakle ne \u2026 vjerovnici ne dr\u017eava i ne zaposlenici. U ste\u010dajnom se postupku dobavlja\u010di na koje vi sada aludirate napla\u0107uju negdje oko 4% i svi idu sada \u2026 u Hrvatskoj definirano da se svega mogu naplatiti dobavlja\u010di na koje vi aludirate i za koje ste zabrinuti. I ja sam zabrinut za sudbinu hrvatskih dobavlja\u010da, hrvatske prehrambene industrije i meni je \u017eelja da oni i nakon nagodbe i neovisno o nagodbi i dalje budu se sna\u017eili i ja\u010dali, ali treba re\u0107i da su do sada dobili 60% staroga i grani\u010dnog duga i to zahvaljuju\u0107i Zakonu o izvanrednoj upravi. Druga stvar koji ste rekli, ka\u017eete da smo, a to je to\u010dno zakonom o izmjenama i dopunama Zakona o porezu na dobiti odnosno Zakonom o porezu na dobit rekli kako \u0107e se bankama kao porezno priznati rashod utvrditi otpisivanje spornih kredita odnosno potra\u017eivanja i da \u0107e im se to obra\u010dunati kao porezno priznat rashod. Ako su oni kao \u0161to ste vi rekli prodali svoja potra\u017eivanja rekli ste 17 milijardi kuna \u2026 to im se ne ura\u010dunava oni \u010diste bilancu, oni \u2026 u porezno priznat rashod, tako da \u0107e ovaj mjera koja je najavljena od Ministarstva financija koja se odnosi upravo na takva potra\u017eivanja se morat o\u010dito realizirat kroz kupce tih ban\u010dinih potra\u017eivanja koja su plasirana prema \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77258",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77259",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Pa kolega Ba\u010di\u0107 vidim da imate dosta detalja koliko se ko naplatio. Ja moram priznati da ono \u0161to vidim iz javnosti da su svaki dan tu nekakve opre\u010dne informacije koliko se tu naplatio pa s jedne strane vidim \u010ditam odjednom Sberbanka im se osporavaju potra\u017eivanja, osporavaju se zato \u0161to se poku\u0161avaju negdje drugdje naplatiti i onda se formira nekakva nagodba bez Sberbanke jel oni navodno ho\u0107e uzeti u Mercator, ho\u0107e uzeti u Srbiji itd. osporavate ih, ne vi nego oni koji su osporavali, i onda se formirao jedan kola\u010d koji je trebao biti podijeljen koliko \u0107e tko sudjelovati u toj nagodbi. Vidimo dolazi gospodin Peru\u0161ko, odjednom vra\u0107a se Sberbanka \u0161to je dobro, u taj dio i sad odjednom Sberbanka ima 60%, sad odjednom Sberbanka ima 60% a koga je onda ona izgurala? Zato ja ka\u017ee, ja nemam tih informacija, vidim, sad odjednom oni imaju 60%, kako su mogli onda biti osporena im potra\u017eivanja, ljudi moji? Pa ne mo\u017eete vi re\u0107i evo jedan dan \u0107emo vam osporiti potra\u017eivanja, drugi dan \u0107ete se vi malo vratite, pa mislim ljudi moj, to preozbiljna stvar je. Zna\u010di kako odjednom sad oni imaju 60%? Onda gdje su dobavlja\u010di? Ako su i oni dobili 60%, dobavlja\u010di dobili 60%, Knighthead se naplatio 100% a ovi govore da vrijede milijardu i 800. Vi ste rekli da su se naplatili 60% i sad pi\u0161e u novinama da \u0107e se i Sberbanka naplatiti 60%. \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Kako ne pi\u0161e? Knighthead se naplatio 100%. Koliko se Knighthead naplatio? Zato govorim cijelo vrijeme a svi govore da vrijedi kompanija milijardu i 800. I ono \u0161to je rekao, od milijardu i 800 do 3 milijarde i 800. Ja ka\u017eem nije bitno, ok, oni svi gledaju za svoja potra\u017eivanja, nek' se u tom djelu, to je njihovo, oni su sudjelovali u financiranju Agrokora cijelo vrijeme, svi ti dobavlja\u010di su ga podr\u017eavali i davali i financirali. I oni svoj dio potra\u017eivanja \u0107e tako rasknji\u017eiti, \u0161to ne, ho\u0107e ili ne\u0107e. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77260",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Branimira Bunjca, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77261",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Lalovac, mi u biti cijelo vrijeme govorimo da dolazi do rasta na krivome mjestu, zna\u010di guverner ka\u017ee do\u0161lo je do rasta, da, do\u0161lo je do rasta njegove pla\u0107e. poreznom reformom ministra Mari\u0107a do rasta pla\u0107e saborskih zastupnika, ministara u Vladi, do\u0161lo je do rasta zapo\u0161ljavanja u dr\u017eavnim agencijama, u ministarstvima, to je do\u0161lo do rasta. Ali recite mi, za\u0161to nije do\u0161lo do rasta recimo pla\u0107a radnika u INA-i, za\u0161to su one smanjene za 30%? Za\u0161to HDZ-ovi uhljebi u Dalekovodu tra\u017ee da se pla\u0107e radnicima smanje za 30% ako imamo rast? Za\u0161to u Hrvatskoj po\u0161ti dolazi do smanjenja pla\u0107a? Za\u0161to hrvatski kvalificirani radnici masovno napu\u0161taju zemlju ako im je tako dobro, rastu pla\u0107e, pa ja ne vidim razloga zbog \u010dega bi oni trebali oti\u0107i. Htio bih vas tako\u0111er pitati s obzirom na to da ste bili ministar financija, kako komentirate ove brojke koje je iznio guverner Vuj\u010di\u0107 da je hrvatsko gospodarstvo zadu\u017eeno 700 milijardi kuna? Otkuda \u0107emo mi to vratiti? to je prakti\u010dki 100 milijardi eura. Zna\u010di vi ka\u017eete gra\u0111ani \u017eive sa 2, 3000 kuna mjese\u010dno a svaki od njih je zna\u010di indirektno zadu\u017een za jo\u0161 175 000 kuna. Svako dijete koje se danas rodi mora preuzeti taj strahoviti dug, meni nije jasno otkuda \u0107emo to vratiti i za\u0161to ne promijenimo politiku koja je dovela do takvog zadu\u017eenja? To je pitanje na koje bi ja volio da nam odgovorio, on samo slijepo i dalje provodi jedno te isto a ne nudi nikakve odgovore na ova izuzetno bolna pitanja. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77262",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77263",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Pa da, zna\u010di kad se govori o tom nekakvom ukupnom dugu, dr\u017eava je negdje na 80% BDP-a, gra\u0111ani su negdje oko 40% BDP-a u tom nekakvom svom privatnom dugu i tvrtke odnosno kompanije su negdje na 80, zna\u010di to je negdje oko 200% BDP-a \u0161to ukazuje da ekonomski modeli koje smo imali u prethodnom razdoblju koji su zapravo generirali visoke stope gospodarskog rasta da su se isklju\u010divo temeljile na dugu, a toj financijskoj poluzi, zna\u010di cijelo vrijeme dok je i\u0161lo, to se pumpalo. To se radilo, imamo jako jedan veliki dio i hrvatskih gra\u0111ana koji uop\u0107e nisu imali registrirani taj dio duga, a to znamo i sje\u0107amo se kad je kolega \u0160kibola sa svojim Zakonom o RBA zadrugama poku\u0161avao rje\u0161avati i rje\u0161avao taj dio duga, jer to uop\u0107e nigdje nije registrirano, zna\u010di ima jedan vrlo veliki dio gra\u0111ana koji nisu uop\u0107e imali taj dio registrirani jer tako su zapravo i prenosili, tako da se postavlja pitanje o nekim o nekim novim modelima rasta, znamo da je 60%, ka\u017eem vam, osobne potro\u0161nje \u010dini ga BDP i sad se postavlja pitanje na koji na\u010din restrukturiramo privatni dug tvrtki, korporacija, jedan dio se poku\u0161avao kroz predste\u010dajne, koliko je uspio, nije uspio, drugi dio se sada poku\u0161ava kroz ovaj dio odre\u0111enog ste\u010daja odnosno problema pravosu\u0111a koliko pravosu\u0111e mo\u017ee, evo tu je i gospodin Ba\u010di\u0107 govorio koliko tvrtke zapravo dobiju u ste\u010daju, zna\u010di 4 do 5%, zapravo vrlo malo se dobije u tom odre\u0111enim ste\u010dajevima. I to su zapravo kada govorimo i to kad vidimo izvje\u0161\u0107e Europske komisije, kada govori o tom insolvencijskom postupku i postupku dobivanja i naplate potra\u017eivanja svojih \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i vjerovnici zapravo smo na vrlo niskom. I kad govorimo o strukturnim reformama, da sad neko cijelo vrijeme kad govori, po meni je to jedna od najva\u017enijih reformi, znali kako da se brzo iza\u0111e iz duga, kako da se taj dio resetira, kako da se vrati na tr\u017ei\u0161te, zapravo a vidimo s druge strane, postoji novac me\u0111utim taj novac nikako da do\u0111e do tog djela gra\u0111ana i u tvrtki jer jednostavno je zakr\u010denost u cjelokupnom, jel' to pravosudni sustav, jel' to nekakvi drugi sustav i zapravo administracija ali jednostavno evo 6, 7 godina, jednostavno i jedna i druga Vlada ne mo\u017ee prona\u0107i odre\u0111ene elemente kako da razbije te barijere. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77264",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivice Mi\u0161i\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77265",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Slu\u0161am va\u0161u raspravu i vi ste raspravljali o gospodarstvu, o \u0161ta se de\u0161ava. Pa ja se sam isto pitam zar je ovo mogu\u0107e za 25 godina funkcioniranja dr\u017eave, ajde onda smo imali rata, da stvarno nisu mogli postaviti temelje gospodarstva na pravi i pravedan na\u010din. Ja ne mislim da to oni nisu znali, ja mislim da oni to nisu htjeli. Naravno sad smo se doveli ovdje gdje smo se doveli. Ako gledamo pro\u0161lost, shvatit \u0107emo \u0161ta nam je budu\u0107nost, ako gledamo budu\u0107nost, \u0161ta je to sada\u0161njost. Ovu sada\u0161njost koju imamo sada, naravno optu\u017eujemo Plenkovi\u0107a, ovu Vladu, oni su krivi za Agrokor, me\u0111utim ova Vlada nije kriva, naravno da nije kriva, ne mo\u017ee biti kriva, netko tko je do\u0161ao pro\u0161le godine, a nije kriva ona koja je bila \u010detiri godine. Pa se pitam, evo i vi ste tada bili kada je SBER banka davala kredite Agrokoru, kada ni jedna europska banka nije dala kredit Agrokoru. Da li je tada netko u\u0161ao u Agrokor i vidio \u0161ta se de\u0161ava? Pa nije. A \u0161ta to zna\u010di? Nemamo pravnu dr\u017eavu. Mo\u017eemo raditi \u0161ta ho\u0107emo pojedine firme, mo\u017eemo raditi kako god ho\u0107emo i kad dovedemo se u problem, gospodo hajmo rije\u0161iti. Pa vrlo te\u0161ko. Naravno da je te\u0161ko rije\u0161iti kad dovedete u propast, a onda se to radi sustavno a da ne ka\u017eem o izno\u0161enju novaca i ostalog \u0161to se pri\u010da. Na kraju se neke stvari i znaju. Mi ne mo\u017eemo razvit dr\u017eavu ako radimo i ne vidimo \u0161ta nam stranci namjeravaju. Naravno uvoze mlijeko i maslac, najve\u0107i uvoz mlijeka i maslaca u Hrvatskoj. Mi poljoprivrednici smo imali ve\u0107 razvijenu, gdje mo\u017eemo razviti mi smo to upropastili. Ula\u017eemo u turizam koji je upitan \u0161ta \u0107e biti, kakvo \u0107e vrijeme biti. Dobro ste malo prije rekli. Ono gdje imamo sigurno i gdje mo\u017eemo napravit ne\u0161to mi to ne radimo, mi to devastiramo. Naravno to nam zapad ho\u0107e da bi nam uzeo kompletnu Slavoniju, kao \u0161to \u0107e nam uzeti Agrokor. Upitno je kako \u0107e sve pozavr\u0161avati i tko je kriv? Nitko izgleda nije kriv u ovoj dr\u017eavi. Naravno da je netko kriv, da mora pratiti te banke. Prvo on mora pratiti investicije i mora pratiti kretanje novaca. Kod nas se to ne radi. I onda se uhvatimo za glavu kako \u0107emo rije\u0161iti, evo to je to. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77266",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77267",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Pa vezano za ovaj dio jer ste rekli vezano za odobravanje odre\u0111enih kredita prema Agrokoru. Ja nisam ba\u0161 zagovornik da bilo koji \u010dinovnik ili iz dr\u017eavne slu\u017ebe ulazi u privatne kompanije i diktira njemu nekakvo odre\u0111eno privatno vlasni\u0161tvo iz razloga \u0161to to sigurno ne mo\u017ee, uvijek su to nekakve dvojbene odluke. SBER banka je sama procijenila kada je davala odre\u0111eni milijardu i ne\u0161to, milijardu i ne\u0161to milijuna eura. Ja samo poku\u0161avam ukazati na odre\u0111ene na\u010dine upravljanja rizicima, a taj dio svakako na\u010dina upravljanja rizicima i kontrolira Hrvatska narodna banka. U ovome slu\u010daju ne, jer je SBER banka bila izvan tog dijela poslovanja, gdje oni plasiraju tih milijardu i ne\u0161to milijuna eura, a nakon tri mjeseca se zapravo dogodi odre\u0111eni kolaps. Zna\u010di nije se to dogodilo da su oni njih desetak godina financirali. Pa svima zapravo poduzetnici koji su financirali Agrokor, znate kako ra\u010dunaju. Ka\u017eu oni, mi smo se ve\u0107 dobro u tome dijelu naplatili. To vam zapravo potvr\u0111uju i oni koji su davali odre\u0111ene mjenice i zadu\u017enice i cjelokupni proces zato \u0161to su poslovali sa njima desetak, petnaest godina. I oni su se zapravo, imali su svoj odre\u0111eni interes i oni su ga zapravo financirali. I oni danas u ovoj kona\u010dnici bez obzira \u0161ta \u0107e politika u tome donijeti nekakve odluke, oni \u0107e zapravo snositi najve\u0107i dio tereta. Oni su ga financirali, oni su potpisivali mjenice, oni su sudjelovali u tim cjelokupnim procesima. Tako da se postavlja pitanje koliko treba zapravo dr\u017eavnih slu\u017ebenika, \u010dinovnika itd. da ulazi u takve odre\u0111ene privatne kompanije. Me\u0111utim, ovo je svakako jedna opomena, ali koja \u0107e sigurno regulatorno, mi moramo ako smo to sada primijetili promijenit zakone i u regulacijama to postaviti jer onda mo\u017eemo prozivati odre\u0111ene institucije jesu li ne\u0161to radile ili nisu. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77268",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77269",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Lalovac uz ono \u0161to je guverner rekao o sna\u017enoj fiskalnoj konsolidaciji u drugoj polovici 2016. godine vi ste se dotaknuli jednog segmenta koji je vrlo interesantan i mo\u017eemo napraviti poveznicu izme\u0111u izvje\u0161\u0107a koja mi usvajamo ovdje i ovoga \u0161to radi HNB pa vidjeti da li se to mo\u017ee spojiti. Dakle brodogradnja. Vi se sjetite da je 2003. korigiran deficit za 2010. i 2011. za 12 milijardi kuna. U izvje\u0161\u0107u HNB-a ne postoji nikakvog obrazlo\u017eenja za\u0161to je do\u0161lo do takve ekspanzije deficita, a to je bio tro\u0161ak restrukturiranja brodogradnje. Dakle, tro\u0161ak restrukturiranja hrvatske brodogradnje je ko\u0161tao 12 milijardi kuna. Za te novce i one novce koji su pla\u0107ani, a i vi ste tada bili ministar sljede\u0107e tri, \u010detiri godine iz dr\u017eavnog prora\u010duna netko je morao restrukturirati te kompanije. Nije ih restrukturirao. Popapao je skoro 15 milijardi kuna. Za taj iznos je ve\u0107i javni dug RH. E sad se postavlja pitanje ako mi nekome ne\u0161to damo da bi mogao opstati, da bi odre\u0111ena gospodarska grana mogla opstati, da li mi kontroliramo da li on to radi ili ne. Jer da je u tim brodogradili\u0161tima napravljen program restrukturiranja kako se trebao napraviti oni ne bi bili danas u problemima. Ali isto tako, HNB \u0107e u nekom svom izvje\u0161\u0107u, u nekim budu\u0107im razdobljima morati re\u0107i da je taj problem u tom jednom brodogradili\u0161tu u ovom trenutku te\u017eak preko 8 milijardi kuna. Ako je najve\u0107a tragedija tih 8 milijardi kuna je vezano na dr\u017eavna jamstva. Prema tome, zato i jesam rekao da izvje\u0161\u0107e ovog HNB-a mora biti malo \u017eivotnije. Jer ovdje mi danas raspravljamo o drugom koraku koji HNB toliko ne kontrolira, jer u izvje\u0161\u0107u HNB-a govori se o bankarskom sektoru a mi cijelo vrijeme govorimo o izvr\u0161enju tog bankarskog sektora. Ali hajmo napraviti odre\u0111ene poveznice, pa \u0107ete vidjeti da odre\u0111eni pokazatelji itekako imaju snagu, a onda \u0107emo i mi ovdje malo na druga\u010diji na\u010din razgovarati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77270",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77271",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Pa da, \u010dini mi se da je ukupno u brodogradnju oko sve Vlade, oko 30 milijardi, zna\u010di negdje 10% ukupnog javnog duga Republike Hrvatske vam je zapravo investicije, odnosno odr\u017eavanje brodogradili\u0161ta na \u017eivotu ovih 27, 28 godina. Da, 27, 28 godina zna\u010di odr\u017eavanje njih na \u017eivotu, odr\u017eavanje tog dijela industrijske proizvodnje, odr\u017eavanje njihovih kooperanata itd. Kada bi rasporedili ovaj dio javnog duga treba vrlo vidjeti koliko je taj dio zdravstva, koliko je taj dio mirovinskog sustava, koliko su drugi infrastrukturni odre\u0111eni projekti koji, a znamo da su ceste jednim dijelom infrastrukturni projekti i da nam nose. I onda vrlo jednostavno kada vidite koliki dio javnog duga od tih sada ovih famoznih 300 milijardi kuna mo\u017ee se zapravo postaviti koje su zapravo bile aktive, koje su zapravo cjelokupne politike i kona\u010dnici da ta restrukturiranja koja su provedena a vidimo na\u017ealost brodogradnja iako se privatizirala, iako su postojali odre\u0111eni mali dioni\u010dari, svi su se modeli \u010dini mi se u RH poku\u0161avali, privatni, strani i ovi i oni, jednostavno svjetski neki ekonomski trendovi pogotovo u tako konkurentnoj industriji kao \u0161to je brodogradnja jednostavno su zapravo pokazale da su prete\u0161ki za hrvatsku brodogradili\u0161nu industriju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77272",
        "text": "Hvala lijepa. I zadnja replika je po\u0161tovanog zastupnika Tomislava \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77273",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega Lalovac, spominjali ste turizam, osobnu potro\u0161nju, sasvim je sigurno da jedini stabilan rast BDP-a se mo\u017ee bazirati na rastu industrije, na smanjenju deficita robne razmjene, porastu izvoza. A ono \u0161to zabrinjava u ovom izvje\u0161\u0107u bez obzira \u0161to je to za prvi dio 2017., ali nam jasno pokazuje da sad mo\u017eemo re\u0107i ovako narodski, kusam ono \u0161to smo zamije\u0161ali. I kad pogledamo izvje\u0161\u0107e i HBOR-a svih onih prija\u0161njih godina, onda vidimo kako u tim nenapla\u0107enim potra\u017eivanjima, ona koja su nenaplativa, prevladavaju u najve\u0107em djelu krediti koji su davani za teku\u0107e poslovanje, ne za kapitalno ulaganje i zapravo ta razina kapitaliziranosti na\u0161ih poduze\u0107a uvjetuje ovu strukturu, da mi imamo kad govorimo o kreditima stanovni\u0161tva imamo 112 milijardi a \u010ditavo poduzetni\u0161tvo 84 milijarde. Za prehrambenu industriju 20 milijardi a ka\u017eem, za minus po teku\u0107em ra\u010dunu gra\u0111ana 7 milijardi. Pa to da elementarna matematika ka\u017ee ne\u0161to nije u redu, duboko nije u redu. HNB ka\u017ee, evo gospodin Androvi\u0107 ka\u017ee ovako, to\u010dno je da HNB nastoji pove\u0107ati ponudu kunskih izvora financiranja uvjetima stalnih vi\u0161kova likvidnosti u sustavu uz kamatnu stopu u ovom trenutku oko 1,2% iako banke imaju i mobiliziranih kunskih sredstava kod HNB-a pazite, ve\u0107em od 50 milijardi kuna i na njih ne ostvaruje nikakav kamatni prihod. A banke uop\u0107e nemaju motivaciju da to rade i on obja\u0161njava za\u0161to nemaju motivaciju. A na\u0161a poduze\u0107a zbog niske razine kapitaliziranosti ne mogu do\u0107i do sredstava i nisu za to kriva poduze\u0107a, istina da porezna politika, ali prije svega reforme, sve ono \u0161to moramo napraviti da bi oslobodili i ajde da ka\u017eemo to ovdje javno, javna nabava, pa mi imamo danas, nemamo mi tr\u017ei\u0161nu utakmicu, mi imamo klijentelisti\u010dku u kojoj je \u010ditava javna nabava korumpirana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77274",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77275",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Pa da, kolega \u017dagar, kad ste zapravo dali odre\u0111eni presjek strukture i utjecaja na gospodarstvo i vi\u0161ka novaca, ka\u017eem, pokazuje se da nijedna Vlada ni ja koji sam sudjelovao i sada\u0161nja Vlada da jednostavno vrlo te\u0161ko pronalazi mehanizme te transmisije toga novca do poduzetnika, mi smo poku\u0161avali ne\u0161to 2012., 2013. kroz HBOR, kroz odre\u0111enu podjelu rizika, kroz odre\u0111ena subvencioniranja odre\u0111enih kamatnih stopa, tu je sigurno HNB pripomogao, me\u0111utim tu sve odre\u0111eni kratki utjecaj, nije to ba\u0161 bilo da se sad ba\u0161 povuklo odre\u0111eni dio gospodarstva, vidimo s druge strane da imamo jedan od izvoda financiranja su europski fondovi, danas mo\u017eete do\u0107i do europske investicijske banke, me\u0111utim upravo cjelokupna ta transmisija tog odre\u0111enog novca dolazi do poduzetnika, poticanja cjelokupnog, jednostavno smo jo\u0161 uvijek uko\u010deni, jo\u0161 uvijek jako puno blokada, jo\u0161 uvijek jako puno nerije\u0161enih tih odnosa jer su oni u pravosu\u0111u, jednostavno ne mo\u017ee se otpetljati, jednostavno ne mo\u017eete kompaniju restrukturirati u jednom vrlo brzo razdoblje nego jednostavno ta restrukturiranja traju dugo, traju iscrpljuju\u0107e, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] davaju se dr\u017eavne subvencije, stalno se daju odre\u0111en subvencije kroz odre\u0111ene pritiske i jednostavno bojim se da 76 ruku ili 77, 78, jednostavno nije dovoljno za jedno ozbiljnije restrukturiranje gospodarstva i bojim se da tu \u0107e trebati vi\u0161e od 100 ruku u ovome Saboru da bi napravili neke bolnije rezove da se upravo ta proto\u010dnost da se prema gospodarstvu okrene. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77276",
        "text": "Hvala lijepo. Sad idemo na slijede\u0107i Klub zastupnika a to je onaj HDZ-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Grozdana Peri\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77277",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani gospodine Vuj\u010di\u0107, guverneru HNB-a, viceguverneri. Evo sigurno je puno toga ve\u0107 danas re\u010deno ali evo ovo izvje\u0161\u0107e gdje pokriva 2016. godinu 2 polugodi\u0161ta i 2017. 1. polugodi\u0161te, iako smo ve\u0107 evo u prvoj polovici 2018., vrijedi svejedno napraviti rekapitulaciju kretanja, makroekonomskih kretanja u ovom razdoblju a nije nekad ni lo\u0161e da se to vidi na ovaj na\u010din gdje onda vidimo refleksiju u odnosu na prethodnu godinu, 2015.i one prije toga i \u0161to se to doga\u0111alo kroz evo 2,5 godine od kada evo ovo izvje\u0161\u0107e i ova izvje\u0161\u0107a nismo imali, ina\u010de sa pomakom normalno izvje\u0161\u0107e polugodi\u0161ta tako da evo, na ovaj na\u010din mo\u017eemo zaista vidjeti da su se dogodile brojne promjene u prethodnom razdoblju i nisu one tako bezna\u010dajne i nisu tako jednostavne kako neki to \u017eele prikazati. Naime, na ovaj na\u010din promatrat \u0107emo \u0161to se to doga\u0111alo sa BDP-om, sa inflacijom, sa kretanjem zaposlenosti, javnih financija, platnom bilancom, inozemnim dugom, monetarnim kretanjima i monetarnom politikom ali i nekim specifi\u010dnim doga\u0111anjima kao \u0161to su vrlo upe\u010datljiva doga\u0111anje a to je stanje i utjecaj Agrokora koji je nesumnjivo itekako zna\u010dajan bez obzira \u0161to se on nije da ne netko krivo ne interpretira, on se nije toliko jako odrazio na ovaj dio monetarne politike u smislu nekih lomova, me\u0111utim u odnosu na cjelokupnu privredu se itekako odrazio. Ja \u0107u staviti ovu komparaciju izme\u0111u dvije, u 2016., dakle, prve i druge polovice i prve polovice 2017.. Dakle, u prvoj polovici 2016. BDP je rastao, tako da je on u prvih 6 mjeseci bio za 2,7% ve\u0107i u odnosu na isto razdoblje pro\u0161le godine i tu se moglo vidjeti da su bili zna\u010dajnije investicije u fiksni kapital i da je izvoz roba i usluga isto tako bio ne\u0161to pove\u0107an. Me\u0111utim, u isto vrijeme ono o \u010demu smo prije govorili je rastao i uvoz \u0161to je bilo ne\u0161to br\u017ee s obzirom na doma\u0107u potra\u017enju. U isto vrijeme, kad gledamo gospodarske aktivnosti u drugoj polovici 2016., onda je vidljivo da je godi\u0161nja stopa rasta bila u drugoj polovici 3,1%, \u0161to je za 0,4% bilo vi\u0161e nego u prvoj polovici. Naime, na to je utjecalo, u svakom slu\u010daju, povoljno kretanje u turizmu, dakle, sve on \u0161to se doga\u0111alo u toj uspje\u0161noj sezoni koja se nastavlja i dalje. Do\u0161lo je do pove\u0107anja rasta osobne potro\u0161nje, a isto tako je ostvaren br\u017ei rast dr\u017eavne potro\u0161nje. U isto vrijeme imali smo izmjene porezne politike kojom se zapravo pove\u0107alo dijelom i kupovna mo\u0107 stanovni\u0161tva i na taj na\u010din i porast potra\u017enje. U drugoj polovici 2016. se usporio rast investicija, \u0161to se vidi iz svih va\u0161ih izvje\u0161\u0107a, ali ono \u0161to moramo re\u0107i da se iz podataka koje imamo zaposlenost je porasla i time je stopa nezaposlenosti od 2015. koja je bila 16,3% smanjivala se u 2017. do razine od 12,4% \u0161to je itekako dobro. Me\u0111utim, normalno u tim okolnostima moramo razmi\u0161ljati o tome \u0161to se dogodilo i sa onim mladim ljudima koji su oti\u0161li iz ovog na\u0161eg okru\u017eenja i koliko su oni utjecali na smanjivanje stope nezaposlenosti, da li je to utjecaj bio toliko velik, dakle tu su nam va\u017ene itekako sva ona statisti\u010dka istra\u017eivanja i na kraju krajeva, preispitivanja sa podacima koje imamo mi i koje mo\u017eemo testirati iz onih koje imamo od dr\u017eava u koje su oni oti\u0161li. To\u010dno je da se u ovom periodu isto tako da je do\u0161lo do oporavka, pogotovo u drugom dijelu 2016., do\u0161lo je do oporavka potra\u017enje za kreditima i to je prvi put nakon nekoliko godina koje su bile zapravo zamrznute, tako da su plasmani kreditnih institucija u poduze\u0107ima narasli za 3%, a kod stanovni\u0161tva za 0,5%. U ovom periodu moramo re\u0107i da je nagla\u0161eno izra\u017eeni rast kredita u kunama, \u0161to do tada nije bilo. Dakle, tada je ve\u0107 taj pomak napravljen gdje ne smijemo zaboraviti da to, vi\u0161e puta smo spomenuli, da mi kao dr\u017eava imamo doma\u0107u \u0161tednju preko 75% u eurima, a isto tako da su na\u0161e du\u017eni\u010dke obveze vezane uz euro i da one iznose preko 67%. Dakle, sada se taj odnos na jedan na\u010din mijenja. Me\u0111utim, tu ne smijemo zaboraviti da, ovo je i kolega Lalovac prije spominjao, da je postojao i dio obveza i kredita i na kraju krajeva du\u017enika koji nisu bili u sustavu i nisu bili evidentirani kroz sustav, nego su stvarali dodatne probleme i obveze na na\u010din da su se zadu\u017eivali mimo sustava \u0161to evo, se na kraju pokazalo i kroz RBA zadruge i sve ostale one kredite na stupovima. Dakle, to su problemi \u017eivota koji u RH postoje i koje treba svakako rje\u0161avati, a koje vi ne mo\u017eete jer nemate mjerljive pokazatelje, ne mo\u017eete implementirati u ono \u0161to govori i o \u010demu govori va\u0161e izvje\u0161\u0107e. Dakle, vi mo\u017ee te govoriti i mi mo\u017eemo raspravljati o onome \u0161to je u sustavu i \u0161to iz sustava ovoga, kojega vi kontrolirate, mo\u017eete kazati da se doga\u0111alo u monetarnom sustavu. U prvoj polovici 2016. dakle, doga\u0111alo se i to da su se u tom dijelu smanjivale bruto pri\u010duve, dok se nakon tog perioda pri\u010duve su se pove\u0107avale. Dakle, dobro je vidjeti i taj odmak \u0161to se doga\u0111alo u me\u0111uvremenu, a isto tako, aktivnosti banaka, ono \u0161to smo isto tako ve\u0107 djelomi\u010dno \u010duli, one su popravljale svoje bilance i popravljale su svoju urednost u smislu i kod klijenata, kod otplate kredita. Ovdje bi napomenula, evo ju\u010der je obznanjeno, da su npr. faktoring dru\u0161tva u prethodnim godinama imali oko preko 100 i ne\u0161to milijuna dobiti, me\u0111utim, ove godine, \u0107e po rezultatima 2017. imati par sto milijuna gubitka. Dakle, moramo biti svjesni da su u tom periodu, a moramo re\u0107i i da je u tom periodu se dogodio u 4 mj. 2016. Agrokor, dakle, iz svih tih doga\u0111anja koja su neminovno bila i \u010diji smo svjedoci, proizlaze onda i odre\u0111ena doga\u0111anja na tom tr\u017ei\u0161tu kapitala koji se odrazuje na poslovanje tih dru\u0161tava. I normalno da ja osobno nikako ne podr\u017eavam i nikada ne\u0107u podr\u017eavati nikakvu suludo kreditiranje, uvijek sam pobornik upravo konzervativne metode, koje i ovdje, vi ste na jedan na\u010din zagovarate. I kada bi zapravo svi skupa o tome i na taj na\u010din pristupali, onda se ne bi doga\u0111alo da imamo s jedne strane prezadu\u017eenost i poduze\u0107a i gra\u0111ana, jer sada u odnosu na ono \u0161to ka\u017eemo da postoje 320 tisu\u0107a blokiranih, to\u010dno, po statistici FINA-e. Preko 40 milijardi je to ukupnog duga, me\u0111utim, to je dug zajedno sa kamatama, ne ono \u0161to su kolege spominjale da je to dug plus kamata, to je dug uve\u0107ano za kamate i iznosi 42 milijardi kuna. I kada govorimo da od tih 320000 blokiranih da su imali za\u0161ti\u0107ene ra\u010dune, preko kojih je pro\u0161lo preko 6 milijardi kuna. Dakle, ti za\u0161ti\u0107eni ra\u010duni su bili, su omogu\u0107avali da odre\u0111eni gra\u0111ani pre\u017eive, me\u0111utim, da li je sve bilo i u tim metodama i u metodologiji to\u010dno i ispravno i da li ti gra\u0111ani su mo\u017eda dijelom mogli i servisirati dio svojih dugova. Ako iz statistike vidimo da je preko 75000 blokiranih du\u017eno do 10000 kn, onda moramo i o tom vidu, mo\u017eda odgovornosti svih nas raspravljati na koji na\u010din trebamo razmi\u0161ljati o svojim dugovima. Ono \u0161to je jako va\u017eno i da smo, fiskalna politika je pogotovo u 2 polugodi\u0161tu 2016. je vodila kvalitetnu politiku, dakle, smanjenja manjka, tako da je dug op\u0107e dr\u017eave, na kraju 2016. iznosio 84,2%, a sa tendencijom isto tako danjeg smanjenja. U 2017. u ovoj prvoj polovini koje imamo ostvareno je ja\u010danje jedan dio gospodarskog rasta, me\u0111utim, ono \u0161to nikad ne smijemo zaboraviti, a to je, ono \u0161to se spominje i kroz izvje\u0161\u0107e Europske komisije, dakle, ne mo\u017eemo se zadovoljavati sa trenutnom stopom rasta i ona nas nikako ne smije zadovoljavati u smislu da moramo \u017eivjeti na tim lovorikama. Zaista je potrebno puno jo\u0161 reformi, puno posla i u zdravstvu i u obrazovanju i u poljoprivredi, potrebno je vratiti isto tako povjerenje u poslovanje, u poslovne ljude, u odnose izme\u0111u poslodavca i zaposlenika i potrebno je prvenstveno rije\u0161iti tu nesolventnost, nelikvidnost koja postoji, duge rokove pla\u0107anja, to je ono \u0161to nas svakako optere\u0107uje ve\u0107 previ\u0161e dugo i to je na\u010din jedino kak mo\u017eemo dalje kvalitetno nastaviti raditi. Isto tako ne mo\u017eemo se zadovoljiti s tim da i sa ovim trendovima, nekih zastupnika koji \u017eele da se, da te\u010daj eura u odnosu na kunu postane bitno razli\u010dit, odnosno, fluktuiraju\u0107i, jer tada bi to dovelo, ponovno, ukoliko nije kontroliran, dovelo do toga da imamo ponovno novi veliki broj ljudi, koji \u0107e biti, s obzirom na 67% du\u017enika du\u017enih u eurima, koji bi tada postali du\u017enici, odnosno, postali mo\u017eda blokirani gra\u0111ani, \u0161to nikako nije nikome u interesu. Hvala vam lijepo, Klub HDZ-a \u0107e podr\u017eati ovo izvje\u0161\u0107e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77278",
        "text": "Hvala lijepo. Imao nekoliko replika, prva je po\u0161tovanog zastupnika Ivana Lovrinovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77279",
        "text": "Po\u0161tovani gospodin potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovana kolegice Peri\u0107, postavljam jedno pitanje vama i kao zastupnici HDZ-a i predsjednici va\u017enog Odbora za financije i dr\u017eavni prora\u010dun ovog Sabora. Vama je gospo\u0111o Peri\u0107 da HNB odre\u0111uje jednu kamatnu stopu koja se zove eskontna kamatna stopa, uz koju bi ona kao druge \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] banke trebalo otkupljivati mjenice, me\u0111utim, ona nikada ni jednu mjenicu nije otkupila uz tu kamatnu stopu, pa se prema tome odre\u0111ivala kamatna stopa koja nema nikakvu prakti\u010dku primjenu, dakle, besmislena je. Me\u0111utim, odre\u0111ivanje te kamatne stope, eskontne, ima jednu izuzetno izuzetno va\u017enu ulogu a to je da ona slu\u017ei podloga za odre\u0111ivanje zateznih kamata prema du\u017enicima i sudskim sporovima. E sad ovako, do 2007. godine ta eskontna stopa je iznosila 4,5% i pazite gospo\u0111o Peri\u0107, dolazi 2007., financijska kriza po\u010dinje i gle \u010duda, HNB sa 4,5% di\u017ee na 9% eskontnu kamatnu stopu. Ponavljam, podi\u017ee sa 4,5 na 9%, i time po\u010dinje kalvarija mnogih na\u0161ih gra\u0111ana, njih danas imam 330 000 da na ovu kamatnu stopu od 9% onda im poslije dodaju faktor 5%, zna\u010di 14%, i tako je stvoreno du\u017eni\u010dko roblje. Time je stvorena jedna vojska gra\u0111ana koja ne vidi nikakvu perspektivu, oni su postali zarobljenici ovakvog sustava koji je osmislila HNB i ona je to shvatila do prije jedno godinu i pol dana, dvije i napu\u0161ta ovaj sistem da ona odre\u0111uje ovu referentnu stopu i predaje ju u ruke banaka kako bi se ekskulpiralo od toga. Osje\u0107ate li vi kao \u010dlanica HDZ-a krivnju za ovakvo postupanje HNB-a koju vi svesrdno godinama podupirete?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77280",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastupnice Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77281",
        "text": "Trenutna eskontna stopa od 2015. je 3%, dakle 2007. je bila, to\u010dno, 4,5% i ona je rasla, pa to je bio isto tako i odgovor na o\u010dito ekonomsku krizu koja je u tom periodu bila takva i takvih razmjera kakvih je bila, sigurno da nisam sretna \u0161to je do\u0161lo do pove\u0107anja i da je na taj na\u010din se stvorila upravo ta vojska \u0161to vi ka\u017eete, blokiranih i sigurno da to nije dobro. Me\u0111utim, centralna banka na\u0161a, HNB, imaju instrumentarij koji imaju i morali su na odre\u0111eni na\u010din sigurno postupati u tom momentu kako im zakon i nala\u017ee, ali ja se u ovom slu\u010daju ne osje\u0107am odgovornom, ali svakako te\u017eim tome da se ti problemi rije\u0161e ali ne tako da se dug bilo \u010diji prevaljuje na hrvatske gra\u0111ane nego se hrvatski gra\u0111ane mora osposobiti i omogu\u0107iti da svoje dugove mogu otpla\u0107ivati da im se produlje rokovi pla\u0107anja, da svako preuzme odgovornost za svoje dugove koje je napravio ili koje \u0107e napraviti. Dakle, na nama svima je da edukacijom bilo svoje djece ili prijatelja i ostalih, da na taj na\u010din pomognemo da svatko od nas razmi\u0161lja onako kako treba razmi\u0161ljati i razmi\u0161ljati gdje, kada i kako \u0107e se zadu\u017eiti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77282",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Marina \u0160kibole, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77283",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Gospo\u0111o Peri\u0107, pri\u010dali ste o tome da hrvatska Vlada te\u017ei suficitu i da pomalo \u010dak i ostvaruje prora\u010dunski suficit. Me\u0111utim, koja je funkcija i uloga tog suficita kada mi vidimo da imamo preko 300 000 ljudi u blokadi? Zna\u010di na temelju \u010dega se stvara taj prora\u010dunski suficit, to bi ja vas pitao? A prora\u010dunski suficit se stvara preko le\u0111a onih najslabijih, fiskalnih restrikcijama, zna\u010di podizanjima poreza i jo\u0161 ve\u0107im osiroma\u0161ivanjima gra\u0111ana. Ta politika \u0161tednje koja je proku\u0161ana u Gr\u010dkoj, u \u0160panjolskoj, u Italiji, znate li do kojih konzekvenca dovodi? Do konzekvenca takvih da u Italiji preko 50% bira\u010da bira euroskepti\u010dne stranke. Ja bi vas pitao, vi ka\u017eete, ako do\u0111e do devalvacije, devalvacija je monetarni akt, deprecijacija je tr\u017ei\u0161ni akt, ako HNB napravi devalvaciju, do\u0107i do jo\u0161 ve\u0107eg zadu\u017eivanja hrvatskih gra\u0111ana. To jest to\u010dno, ali je to\u010dno unutar postavljenih okvira, zna\u010di nitko imalo mudar ne bi i\u0161ao u devalvaciju bez ukidanja valutne klauzule. \u0160to se desilo sa \u0161vicarskim frankom? Da li smatrate da je HNB mogla prema parametrima predvidjeti da \u0107e te\u010daj \u0161vicarskog franka ja\u010dati ili smatrate da to nitko nije znao i nitko nije niti trebao znati? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77284",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor po\u0161tovane Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77285",
        "text": "Pa kolega \u0160kibola, da li vi mislite da 300 000 blokiranih treba sve ovo \u0161to je ostvario suficit, pa kakav god on bio, podijeliti sa svim tim blokiranim i re\u0107i evo sad \u0107emo sve to namiriti i nikom ni\u0161ta? Pa ja mislim da to nije rje\u0161enje. Politika \u0161tednje, pa ja ne vidim da smo mi ba\u0161 tako restriktivno postupali u dono\u0161enju prora\u010duna bilo 2016., bilo 2017., i ne mo\u017eemo se nikako uspore\u0111ivati sa mjerama \u0161tednje u jednoj Gr\u010dkoj. Prema tome, ja tu ne vidim nikakav strah. \u0160to se ti\u010de devalvacije, da, to\u010dno je da se ne bi i\u0161lo u tom slu\u010daju, ukoliko se ne bi ukinula valutna klauzula, me\u0111utim, da li ste vi spremni da ste vi guverner HNB, da li bi sru\u0161ili svoj vlastiti monetarni sustav, ako imate, 67% gra\u0111ana koji su du\u017eni u valuti Euro valuti. Ja ne znam na koji na\u010din vi mislite da je to mogu\u0107e, vi morate znati, kada govorite o ovome, onda morate imati cjelokupnu sliku, sve parametre, sve utjecaje, strukture vlasni\u0161tva, banaka, privrede itd. i na kraju krajeva sve ove podatke da bi mogli upravljati sustavom kako treba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77286",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastup, o pardon, sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77287",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani podpredsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegice Peri\u0107, spomenuli ste kredite sa stupova. Me\u0111utim, hrvatske banke su iste takve kredite nudile sa svojih web stranica, potpuno iste takve kredite. Kredite u kojima su ugovarale kamatnu stopu koja je promjenjiva i koja se mijenja odlukom banke, zamislite vi to, odlukom banke, a granica je zatezna kamata. Zamislite vi to. Ugovorna odredba koja ka\u017ee banka \u0107e mijenjati kamatnu stopu svojom odlukom i to je to\u010dka. I na stranicama HNB pi\u0161e da to je normalno, a u Zakonu o obveznim odnosima ka\u017ee ne, to nije normalno, ka\u017ee ugovorna odredba mora biti odrediva, a odrediva je onda kada se u Zakonu o ugovoru, ugovore podaci na temelju kojih \u0107e se ugovorna odredba odre\u0111ivati. Odluka banke nije takav podatak, podatak je promjenjivi parametar, podatak je fiksna kamatna mar\u017ea, podaci su matemati\u010dke vrijednosti. Vi se do dana dana\u0161njeg niste udostojili prou\u010diti \u0161to su to banke radile hrvatskim gra\u0111anima, vas to ne zanima, vi se uop\u0107e ne spu\u0161tate na nivo hrvatskih gra\u0111ana, vas zanima samo va\u0161a pozicija ovdje u Hrvatskom saboru, vas zanima pozicija banaka, vas zanima pozicija kapitala, vas hrvatski gra\u0111ani ne zanimaju. Vi ovdje ne trebate sjediti, to je moje mi\u0161ljenje, dokle god se ne odlu\u010dite spustiti na nivo hrvatskih gra\u0111ana i na nivo zakona. Zakona koji ka\u017ee: ugovorna odredba, ugovorna \u010dinidba mora biti odrediva. Sud je utvrdio 13. lipnja 2014. godine da je takva ugovorna odredba nepo\u0161tena, ni\u0161tetna i da se tako banke ne smiju, ubudu\u0107e niti tako, niti sli\u010dno pona\u0161ati, banke se tako pona\u0161aju dalje jer su samovoljno odredile kamatne parametre. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77288",
        "text": "Odgovor po\u0161tovane zastupnice Peri\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77289",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Aleksi\u0107. Dok sam se ja itekako bavila poslovima blokiranih tvrtki, obrta, gra\u0111ana i ostalo, vi niste uop\u0107e radili ni\u0161ta u ovoj dr\u017eavi, prema tome, ne mo\u017eete na takav na\u010din nastupati, jer to je vi\u0161e nego bahato i bezobrazno. Osim toga, ja ne ka\u017eem da su sve odredbe bile definirane i dobre za hrvatske gra\u0111ane i za privredu, me\u0111utim, kada je to i kada ste uzeli kredite u sustavima banaka, kontroliranim sustavima, onda se ima mogu\u0107nosti to i mijenjati. A kada ste ih uzeli sa stupa ili u koferu, onda vi ne mo\u017eete ni\u0161ta promijeniti, onda vi postajete ovisan gra\u0111anin i gra\u0111anin koji je u blokadama za puno toga, onda postajete itekako problem, ne samo sebi i svojoj obitelji, nego i cijelom dru\u0161tvu, prema tome, ja o tome govorim, iz sustava se mo\u017ee tra\u017eiti ne\u0161to, mo\u017ee se popravljati, a kada nije u sustavu onda se to niti vidi, nego kada kulminira, onda se tek vidi, ali se ne mo\u017ee na taj na\u010din, ne mo\u017ee se iz sustava reagirati i popravljati sustavno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77290",
        "text": "Hvala lijepa. Sada \u0107emo pre\u0107i na pojedina\u010dne rasprave, prva je po\u0161tovanog zastupnika Ivana Lovrinovi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77291",
        "text": "Hvala gospodine podpredsjedni\u010de Vlade, pozdravljam i guvernera HNB-a sa suradnicima vice guvernerima. Po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici. Ja \u0107u se u ovih 10 minuta poku\u0161ati fokusirati na najva\u017enije to\u010dke vezane za ovaj izvje\u0161taj, me\u0111utim, svaki izvje\u0161taj HNB koji do\u0111e ovdje u Sabor, on je sli\u010dan kao jaje jajetu i sve je dobro. S druge strane ja imam problem da ne mogu shvatiti da li \u017eivimo u istoj zemlji, a o\u010dito ne \u017eivimo u istoj zemlji. Za\u0161to su uvijek podaci iz HNB dobri i za\u0161to nema gre\u0161aka u njenom poslovanju? Pa zato \u0161to tamo, maloprije sam i rekao, rukovodstvo koje \u010dini 8 ljudi, du\u017enosnika, u isto vrijeme oni su i \u010dlanovi Savjeta HNB-a koji donosi podzakonske propise iz podru\u010dja monetarne politike supervizije i pazite i brine o provedbi i kontrolira. Dakle, isti ljudi rade sve, zacrtavaju monetarnu politiku, donose propise, provjeravaju i nitko ih ne nadzire. Ali ima jo\u0161 jedna zanimljiva stvar, a to je da postoji odjel za istra\u017eivanja, \u0161to je pozitivno, ali koji pi\u0161e ove publikacije pa u tim publikacijama ispada tako\u0111er sve 5. Kako radi Europska sredi\u0161nja banka gospodo? Pa ona radi dosta druga\u010dije, potpuno druga\u010dije. I meni nije jasno kako HNB, a mi smo u EU, kad se te\u017ei Eurozoni, ne ugleda se na Europsku sredi\u0161nju banku glede transparentnosti, gdje ugledni instituti poput Bruegela, Ifo instituta, Be\u010dkog instituta itd. rade kontinuirane analize i onda svaki kvartal u godi\u0161njem, guverner hrvatske, ne HNB, nego Europske sredi\u0161nje banke, dolazi na tzv. svjedo\u010denje ili saslu\u0161anje pred najvi\u0161e institucije EU. Dakle mi imamo temeljni problem transparentnosti i to moramo rije\u0161iti, jer u ovoj zemlji netransparentnost i klijentizam putilo takvo krojene, da mi ne mo\u017eemo se izvu\u0107i iz tog sustava, ali ima jedna radosna vijest, po\u0161tovani gra\u0111ani kako je to mogu\u0107e. Pa samo uz nove ljude, uz nove politi\u010dare, koji \u0107e promijeniti ovaj Sabor, koji je postao slu\u0161kinja, ovih preko puta, a to je Vlada, pa prema tome, i izvr\u0161na vlast je nadre\u0111ena nama ovdje a i HNB tek posebno. E sada, da pre\u0111em na ono \u0161to se proteklih mjeseci po Hrvatskoj proklamira, na zajedni\u010dkom projektu na uvo\u0111enju eura, rade zdu\u0161no i Vlada Republike Hrvatske i HNB. Dobro, s jedne strane, nama je to obveza jer su neki ljudi davno prije potpisali, u pristupnim aktima EU, da je to obveza itd., itd. Me\u0111utim, \u0161to se, koji je krnji cilj, koji je krajnji cilj takvog jednog projekta. Kome se \u017euri ustvari? \u017duri se rukovodstvu HNB-a jer su ubrzo izbori za par mjeseci, da im dalje vode instituciju kako su i vodili, a ona funkcionira kako funkcionira i vode na\u0161e propadanje, dalje. A s druge strane predsjednik Vlade ima interes jer za godinu dana tako su izbori u EU, pa vjerojatno i on predvi\u0111a da mu je tamo neko mjesto zanimljivo. Dakle, \u0161to se ti\u010de eura, da govorim sada jezikom sveu\u010dili\u0161nog profesora, pa nemam ja ni\u0161ta protiv uvo\u0111enja eura, ne bih imao kada bi ova zemlja bila potpuno konsolidirana \u0161to se ti\u010de gospodarstva i kada bismo mi imali \u017eivotni standard kao najrazvijenije zemlje EU. Me\u0111utim, mi vidimo da to uop\u0107e nije tako i da nas zahtjevi za br\u017eim uvo\u0111enjem eura, ustvari vode kao da sjedamo u brzi vlak koji vozi za Gr\u010dkom. U tom kontekstu dakle, potpuno moramo govoriti istinu i nemojmo varati gra\u0111ane, a neki dan je zanimljiva jedna bila informacija, da srednjo\u0161kolci koji su do\u0161li u HNB i dr\u017eao im je guverner predavanja o prednostima uvo\u0111enja eura i oni su glasovali i nisu srednjo\u0161kolci podr\u017eali, nisu ih se moglo uvjeriti da treba prihvatiti eura. Ozbiljna je pri\u010da o euru i to, o tome treba biti obziran. I samo da ka\u017eem jo\u0161 jednu stvar, zemlje, \u010dlanice EU, koje su jo\u0161 zadr\u017eale jo\u0161 uvijek svoju valutu, one su imale najvi\u0161e stope rasta BDP-a od financijske krize 2008. pa dalje. Da podsjetim, \u0161ta je, koje je gre\u0161ke radila HNB, od financijske krize pa do sada, jer ovo je prilika, mi smo imali pune 3 g. deflaciju, negativnu inflaciju, \u0161to je razaralo, a deflacija mo\u017ee biti gora od inflaciju, imali smo i najdu\u017eu recesiju u EU, a to je potvrdila, potvr\u0111eno je u materijalu koji je stigao 7. o\u017eujka ove g. od strane Europske komisije, gdje je ona na 73 str. upu\u0107uje kritike i prijedloge \u0161to treba ova vlada mijenjati, a monetarna politika je ovdje vrlo va\u017ean dio. \u0160to dalje re\u0107i? Ono \u0161to \u010ditavo vrijeme smo nastojali u ovom Saboru pokrenuti, i vidite, nitko o monetarnoj polici u HNB nije se usudio pri\u010dati, dok nisu u Sabor do\u0161le stranke poput Promijenimo Hrvatsku, \u017divi zid, dok nije do\u0161la SNAGA, nezavisni zastupnici poput Marina \u0160kibola, neki \u010dlanovi Mosta itd. Ovo drugo, je naprosto prolazilo kako je prolazilo, e pa gospodo, kada tada \u0107emo promijeniti, reformirati, monetarni sustav Hrvatske, a stranka promijenimo Hrvatsku, ima to kao svoj klju\u010dni cilj, mi \u0107emo to kad-tad uz podr\u0161ku naroda provesti. E sada, \u0161to bi jo\u0161 ovdje rekao, HNB je kumovala i dopu\u0161tala da se proteklih 10-20 g. uni\u0161te skoro sve male banke u Hrvatskoj, vi nemate skoro ni jednu malu banku, a situacija oko Agrokora, koja nam je dobro poznata, govori, da se tu doga\u0111alo sva\u0161ta mutno i odgovornost snosi HNB i ponavljam, danas sam zatra\u017eio, zatra\u017eiti \u0107u pismeno, napisao sam tra\u017eim zatvorenu s jedincu Odbora za nacionalnu sigurnost, financije i prora\u010dun i pozvati \u0107emo na saslu\u0161anje biv\u0161eg i sada\u0161njeg guvernera, biv\u0161eg i sada\u0161njeg \u0161efa HANGA-e, ali i \u0161efa SOA-e, zna\u010di da mi kao saborski zastupnici \u010dujemo ono \u0161to se progla\u0161ava tajnom, jer ne mo\u017ee se bez nas, dakle, na zatvorenom sastanku, da mi nemamo pojma, koji tamo sjedimo \u0161to se doga\u0111a. To je transparentnost, to ova dr\u017eava mora imati, to hrvatski narod mora imati, ne mo\u017eemo nikad iza\u0107i iz ove krize, gospodo bez toga. Mi \u0107emo na tome, kao stranka inzistirati. Za stranku Promijenimo Hrvatsku, na\u0161, ajmo tako re\u0107i, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ideolo\u0161ki protivnik nije ni HDZ, ni SDP, to su djeca istih roditelja, odnosno, neoliberalne stranke. Na\u0161 je klju\u010dni izazov, ovakav jedan deformirani kapitalizam, financijska oligarhija koja je stvorila vojsku od 330 tisu\u0107a blokiranih gra\u0111ana, a ljudi koji vode financijske institucije, zna\u010di ne mare za to. Stoga, sve dok ne provedemo reformu HNB i monetarne politike, nikada mi ne mo\u017eemo o\u010dekivati, nikakav izlazak prema stopama br\u017eeg rasta, a kamo li napredak. HNB ovakva kakva je dosad bila i sada, ona je klju\u010dna prepreka u izlasku iz krize. I vidite, da se sada ovdje vodi rasprava o Istanbulskoj konvenciji, ovo bi bilo sve prepuno, za\u0161to? Jer je HDZ u SDP-u stalo da se na ideolo\u0161kim temama sukobi i dalje hrvatski narod, a pri\u010da o vojsci nezaposlenih, blokiranih, oni koji odlaze u inozemstvo, to vas gospodo ne zanima, ali dolaze nove politi\u010dke stranke i snage i jedan broj nas koji ovdje stojimo, koji jesmo u Saboru, mi \u0107emo ovo promijeniti, ina\u010de ne\u0107e biti \u017eivota za nikoga u ovoj zemlji. I sada, \u0161to na kraju mogu re\u0107i o radu? Vi gospodine guverneru, govorite da su banke pune kao brod novca, prepune, i onda se \u010dudite za\u0161to, pa \u010dak da su ne\u0161to pale kamatne stope i takve kada su pale jo\u0161 su deset puta ne 10%, deset puta vi\u0161e nego u Sloveniji da ne govorim dalje. Za\u0161to poduze\u0107a ne mogu dobiti kredite? Pa zato \u0161to HNB ne postupa kao Europska sredi\u0161nja banka u doba krize 2008. i dalje, vi to znate o \u010demu govorim, ali recite za\u0161to ne provodite, da li ne mo\u017eete ili ne smijete? Ako ne smijete, recite tko vam brani to? Imate li neko ograni\u010denje? A vi dobro znate kako osloboditi te kanale i kako da tog novca do\u0111u poduze\u0107a i kako gospodarstvo da krene. Zna\u010di ovdje se vodi klju\u010dna borba u ovom Saboru i politici izme\u0111u suverenista i globalista. Borit \u0107emo se za ovu kunu, stranka Promijenimo Hrvatsku \u017eeli afirmirati nacionalnu valutu sve dok budemo mogli o tome govoriti i \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77292",
        "text": "Hvala. Vrlo zanimljive i sna\u017ene rije\u010di ste upotrijebili, donosim vam radosnu vijest, ali idemo na replike. Prva replika je po\u0161tovanog zastupnika Marina \u0160kibole. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77293",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. I hvala vam na radosnoj vijesti koju nam vi nosite. Gospodine Lovrinovi\u0107, ja se sje\u0107am onog vremena kada ste vi bili u Most-u i kada su postojale \u0161anse da vi postanete ministar. Bilo je tu razgovora da \u0107ete vi postati ili ministar financija ili ministar gospodarstva itd. I sje\u0107am se zapravo koliko su se tada te financijske strukture uznemirile da su one koristile Jutarnji list, odre\u0111ene medije kako bi vas koji ste bili dekan Ekonomskog fakulteta prikazali kao neku ne stru\u010dnu osobu, nekog diletanta, nekog anarhista koje \u017eeli lo\u0161e Hrvatskoj, koji \u017eeli naru\u0161iti monetarni sustav. Da li vi vidite profesore Lovrinovi\u0107u kojim sve metodama se te strukture preko medija koriste da bi kompromitirale, da bi difamirale svakog onog koji preispituje njihove ekonomske dogme, ekonomske dogme koje su dovele hrvatsko dru\u0161tvo u stanje kolapsa, preko 300 tisu\u0107a ljudi u blokadi, koji ne mogu prodisati, koji ne mogu vra\u0107ati kredite i oni se njima smiju? Vi ste pri\u010dali o uvo\u0111enju eura, mastre\u0161ki kriterij, nominalne konvergencije, javni dug preko 80%, oni se hvale kako zadovoljavaju sve nominalne konvergencije, a javni dug preko 80%. Oni ni kopenha\u0161ke kriterije ne zadovoljavaju, a to je vladavina prava zato \u0161to ovdje u Hrvatskoj vlada vladavina sinkope.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77294",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lovrinovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77295",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni kolega \u0160kibola. Drago mi je da se zajedno borimo i u jedinoj opciji za slabe, mlade ljude, ugro\u017eene, blokirane o kojima niko ne mari, svi im daju samo la\u017ene izjave. Ali kada ste me pitali dok sam bio u Most-u za\u0161to su nasrnuli tako bili na mene, oni su govorili Lovrinovi\u0107 se bori za ovu fotelju, za ovo tamo, vamo, me\u0111utim vidite ja sam na istom mjestu, ja sam sa\u010duvao svoj obraz, nisam se htio prodati ni trgovati i ne\u0107u. Nisam zbog toga do\u0161ao u politiku ve\u0107 da radimo na dobrobit hrvatskog naroda i svih hrvatskih gra\u0111ana. Pa prema tome, \u010dime se slu\u017ee, ajmo tako re\u0107i one interesne skupine koje mi ugro\u017eavamo? Oni vide da prava, ajmo tako re\u0107i opasnost dolazi s ove strane jer propitujemo upravo temelje sustava koji je postao gnjil. Mi moramo provesti rekonstituciju temeljitu rekonstituciju Hrvatske dr\u017eave i dru\u0161tva jer ovako ne mo\u017ee opstati. A ponavljam, to samo mogu novi ljudi u Saboru koji su nedavno do\u0161li poput nas, a ne oni koji su nas doveli na rub propasti. I oni ne pre\u017eu nikoga prikazati bezveznjakom, kriminalcem, smjestiti mu ne\u0161to samo da ne propituje da ne uspije u onome \u0161to za njih nije dobro. A \u0161to je klju\u010dni cilj? Obrana interesa. Pa mi svi znamo da je HNB \u017emirila i ovako visokim kamatnim stopama dopustila da se kamatari vlastiti narod i poduze\u0107a. Pa gdje su ovdje ti demokr\u0161\u0107ani, gdje su ti socijaldemokrati, \u0161to nisu stali u obranu svog naroda i svojih gra\u0111ana. eto to je ta propala politika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77296",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77297",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Lovrinovi\u0107u. Na\u017ealost eurizacija se mora provesti, ja sam legalist, potpisali smo moramo je provesti. Me\u0111utim, ono \u010dega se ja bojim jeste silovanje eurizacije, mi idemo na silu prema euru, mi \u017eelimo na silu prema euru, a bojim se da \u0107e EU pomo\u0107i da mi u\u0111emo u taj sustav Eurozone gledaju\u0107i nam kroz prste. Onaj uvjet da se javni dug mora smanjiti na nekih 60%, ja od tog uvjeta ne bih uop\u0107e odustao. Nema tu brzina smanjivanja duga koja se tolerira kao ako brzo se smanjuje dug pa onda unato\u010d tome \u0161to nije 60% idemo u Eurozonu. Ne, idemo na 60% i ne\u0107emo prije u Eurozonu. A druga stvar koju ja moram re\u0107i, ja sam protiv Eurozone sve dokle god banke nezakonito posluju. Dok hrvatske banke ne budu svedene u mjere zakonitog poslovanja nema Eurozone, to je prvi uvjet, uvjet svih uvjeta. Drugi uvjet, 60% javnog duga mora biti ukupni dug RH BDP-a, bez toga ne mo\u017eemo u\u0107i u Eurozonu, nikakve olak\u0161ice i to je cijela mudrost. Ukoliko \u0107emo mi na silu htjeti u Eurozonu nastradat \u0107emo svi. Na\u017ealost HNB nije po\u0161tovala fluktuiraju\u0107i te\u010daj kune u odnosu na te\u010daj eura, tako da je sada za tako ne\u0161to kasno. To je gotova stvar. Mi smo propustili sve \u0161anse \u0161to se toga ti\u010de i sad ubudu\u0107e vi\u0161e stvarno nema smisla mijenjati te\u010daj kune u odnosu na euro ako smo krenuli prema Eurozoni. To je tako. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77298",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lovrinovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77299",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni kolega Aleksi\u0107u, sje\u0107am se onog ljeta, onog vru\u0107eg dana kada smo sa preko 20 tisu\u0107a oja\u0111enih gra\u0111ana koji su nastradali zbog \u0161vicarskog franka mar\u0161irali od Francuskog trga, Ilicom do ovdje i do HNB-a. Tada su se mnogi smijali. Mnogi su sjedili kod ku\u0107e i \u010dekali da se rije\u0161i njihov problem. Ali ponosan sam da smo tada pokazali da se mo\u017ee ne\u0161to napraviti u ovoj zemlji. I napravit \u0107emo i na ovom podru\u010dju. Siguran sam. Ali, kada pitate za euro, Eurozonu, pa nije pitanje uvo\u0111enja eura pri\u010da izme\u0111u malog Ivice i Marice. Mi jesmo potpisali, u stvari neki drugi umjesto nas, obvezu uvo\u0111enja jednog dana, ali nigdje ne pi\u0161e kada. To vidite po Poljskoj, \u010ce\u0161koj, Ma\u0111arskoj koje puno bolje od nas stoje. Ponavljam \u0161to sam rekao prije 15 minuta, da je RH potpuno konsolidirana i da imamo \u017eivotni standard na razini najbogatijih zemalja nitko se ne bi protivio. Me\u0111utim, ovo je rasulo i brzina kojom se ide u strukturne reforme i podizanje snage hrvatskog gospodarstva, znate kad \u0107emo u\u0107i u Eurozonu uz te uvjete. Na sveto nigdarjevo, kako narod ka\u017ee. Zna\u010di, nitko nas ne mo\u017ee prisiliti kad \u0107emo u\u0107i, ali sam objasnio za\u0161to se \u017euri nekim ljudima i strukturama da oprostite na ovoj rije\u010di, da nas uvale u jo\u0161 ve\u0107e blato nego \u0161to smo dosada. To bi bio zadnji \u010davao u lijes hrvatskog gospodarstva i dr\u017eave. Prema tome, pravo je pitanje da se razotkriju ti ljudi, strukture, koji \u017eele dakle, dovesti nas u jo\u0161 puno te\u017eu situaciju. Vidimo kako se valja Gr\u010dka u nevoljama i ta zemlja se ne mo\u017ee spasiti za godinu i pol dana kad istje\u010de aran\u017eman, vidjet \u0107ete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77300",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je ona po\u0161tovanog zastupnika Branimira Bunjca. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77301",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eene zastupnice i zastupnici, guverneru sa suradnicima. Dakle, \u0161to radi HNB u nemogu\u0107nosti da utje\u010de na stanje u gospodarstvu? Ona nam obe\u0107ava pri\u010du kako trebamo i\u0107i prema euru, kako je to veliki projekt koji \u0107e nas spasiti. Obe\u0107anje lijepe budu\u0107nosti, mogli bi re\u0107i raja poslije smrti, nema veze \u0161to sada jako patimo, ali tamo jednom daleko biti \u0107e nam super, sve \u0107e nam to biti nadokna\u0111eno i tako se pri\u010da i o tom euru, da kad budemo uspjeli, a znamo da ne ispunjavamo uvjete, to smo ve\u0107 \u010duli, za 10, 20 ili 30 godina, ako budemo \u017eivi, onda \u0107e nam te\u0107i med i mlijeko. Ja sam, me\u0111utim, du\u017ean radi gra\u0111ana koji gledaju ovaj prijenos re\u0107i da euro ne samo da ne\u0107e rije\u0161iti hrvatske probleme, jednostavno isto tako kao \u0161to nije rije\u0161io ni ulazak u EU, nego \u0107e u stvari nam natovariti dodatne tro\u0161kove i daljnje unazaditi hrvatsko gospodarstvo koje definitivno za euro nije spremno. Ja bih volio, recimo, sada vidjeti one gra\u0111ane koji su onako slavili, a bio ih je jedan dobar postotak 01.07.2013., kad smo ulazili u EU, evo, sad je ve\u0107 2018., uskoro \u0107e biti 5 godina, pa da vidimo koji su to rezultati u tih 5 godina postignuti. Jesu li se mladi prestali iseljavati, jesu li se blokirani odblokirali, jesu li se radna mjesta otvorila, imamo li ve\u0107e pla\u0107e, da li je bolje stanje u zdravstvu, da ali je bolje stanje u obrazovanju, da li su mirovine porasle? Nisu. Tako isto i od toga eura, u biti, jedna napuhana pri\u010da koja u kona\u010dnici ne\u0107e imati nikakvog bitnoga efekta jer u ovih 19 zemalja koje su ve\u0107 uvele euro, posve je jasno vidljivo da je ba\u0161 u tim zemljama isto tako nezaposlenost mladih ogromna, \u010desto u nekim zemljama \u010dak i ve\u0107a nego u RH, npr. u \u0160panjolskoj, da je visoka op\u0107enito nezaposlenost i da je vrlo \u010desta recesija. Ako bi RH u\u0161la u Eurozonu, sam tro\u0161ak konverzije kuna u euro ko\u0161tao bi pola posto BDP-a. Osim toga, morali bi prebaciti 700 milijuna eura ili nekih 5 i pol milijardi kuna u Europsku sredi\u0161nju banku. Morali bi prebaciti 700 milijuna eura u tzv. europski sustav, europski za\u0161titni mehanizam, morali bi izraditi kovanice, morali bi izraditi nov\u010danice, morali bi prilagoditi i te, morali bi prilagoditi ra\u010dunovodstvo i pazite sad ovo \u0161to je vrlo bitno, morali bi sudjelovati u pla\u0107anju dugova drugih dr\u017eava, \u0161to konkretno zna\u010di da bi morali pla\u0107ati gr\u010dki dug. Hrvatska u ovom trenutku nema obavezu pla\u0107ati gr\u010dke dugove, ali u slu\u010daju da u\u0111e u Eurozonu, morali bi pla\u0107ati gr\u010dke dugove. Pa dajte mi recite, jesmo mi pokraj na\u0161ih dugova koje smo ve\u0107 spomenuli dakle, 100 milijardi eura, sposobni pla\u0107ati i gr\u010dke dugove? Guverner nas \u017eeli gurnuti u Eurozonu, a istra\u017eivanje javnog mnijenja pokazuje da je 70% hrvatskih gra\u0111ana protiv uvo\u0111enja eura. To nije moje mi\u0161ljenje, nego istra\u017eivanje relevantnih agencija koje imaju vrlo dobre reference. To je isti onaj postupak kad je vi\u0161e od 90% hrvatskih gra\u0111ana protiv GMO-a, a ovdje nam se dakle, uvozi GMO hrana i GMO proizvodi. Zna\u010di, jasno vidimo da jedna malena elita radi protiv interesa hrvatskog naroda. Ho\u0107emo li imati referendum za ulaz u Eurozonu? Ne\u0107emo. To \u0107ete odlu\u010diti vi i to \u0107e u stvari biti politi\u010dka odluka, a moja je du\u017enost upozoriti gra\u0111ane da nikakav mehanizam za izlazak iz Eurozone vi\u0161e ne postoji. Zna\u010di ne znam prije \u0107ete izi\u0107i iz groba nego iz eurozone, jer nije predvi\u0111en uop\u0107e mogu\u0107nost raskida, nikakav. Zna\u010di jednom kad se odreknemo monetarne suverenosti, jednom kad se odreknemo kune onda je to prakti\u010dki do sudnjega dana jer takav ugovor je u biti potpisala hrvatska Vlada. Bitno je napomenuti da jednom kad u\u0111emo u Eurozonu, da \u0107e nam se iz Europske sredi\u0161nje banke nametati zajedni\u010dka kamatna stopa. Pitanje je vremena kad \u0107emo je imati, a zajedni\u010dka kamatna stopa ne\u0107e se dobro odraziti na gospodarstvo mnogih dr\u017eava. Jer nije ista kamatna stopa dobra recimo za dr\u017eavu koja je u recesiji ili za dr\u017eavu koja je u rastu, a upravo to \u0107e nam biti nametnuto. S obzirom da \u0107e nam biti nametnuta zajedni\u010dka kamatna stopa do\u0107i \u0107e do uskla\u0111ivanja poreza i Hrvati \u0107e morati pla\u0107ati one poreze koje trenutno ne moraju pla\u0107ati, a kakav je recimo primjerice porez na nekretnine. Zna\u010di to su tako\u0111er dodatni tro\u0161kovi koje \u0107emo imati ako uvedemo euro. Osim toga, op\u0107e je poznata stvar i vjerujem da to znaju \u010dak i oni koji se ne interesiraju za to, da \u0107e uvo\u0111enjem eura do\u0107i do porasta cijena i to prije svega cijena hrane i cijena usluge, \u0161to zna\u010di da \u0107e se sav teret uvo\u0111enja eura u stvari preliti na potro\u0161a\u010de. Zna\u010di, ne\u0107e biti teret na bankarskom sektoru kao i obi\u010dno, nego \u0107e upravo gra\u0111ani koji ve\u0107 sada nemaju dovoljno novca ni za hranu, ni za usluge, nego ga moraju posu\u0111ivati morati jo\u0161 dodatno snositi tro\u0161ak uvo\u0111enja eura. Uvo\u0111enjem eura \u0161to je vrlo bitno Hrvatska \u0107e izgubiti jedan od najva\u017enijih alata svoje suverenosti ne samo na simboli\u010dkoj razini, nego i stvarnoj. I tako \u0107e dodatno u\u0107i u jedan polu kolonijalni odnos u kojemu se vi\u0161e niti jedna bitna odluka ne\u0107e donositi u Hrvatskoj. To je zaista nevjerojatno koliko se mi divimo bilo \u010demu \u0161to dolazi iz Hrvatske. Sve \u0161to imamo svoje, a imamo na \u0161to biti ponosni jer smo ovdje ve\u0107 1400 godina. To preziremo, a sve \u0161to nam dolazi izvana tome se klanjamo, do\u017eivljavamo kao genijalno, kao bajno ko' da su svi ti ljudi koji \u017eive izvan Hrvatske vanzemaljci, ne znam dobitnici Nobelove nagrade itd. A mi smo eto tako zaostali u kamenom dobu je dobro da nas netko vodi za ruku poput slijepaca. \u017dalosno je da i sam guverner koji me sada slu\u0161a misli da je netko od njega pametniji i da mo\u017ee bolje voditi Hrvatsku nego \u0161to mo\u017ee on to sam. Ali eto, on u biti ne razmi\u0161lja dugoro\u010dno, ne razmi\u0161lja o interesima gra\u0111ana. Bitno mu je da dobije jo\u0161 jedan mandat koji mu upravo sada istje\u010de, pa mora ne\u0161to smisliti da bi opravdao svoj rad, bolje re\u0107i nerad u HNB-u. Pa eto sada idemo uvesti euro. Imamo jednu pri\u010du, mo\u017eemo se pojaviti u medijima koji puta da se vidi fotografija moja i tako na neki na\u010din poku\u0161ati pridobiti simpatije onih koji o tome odlu\u010duju. Prema tome, pri\u010da o euru potpuno je proma\u0161ena. Hrvatska treba ostati uz svoju valutu kunu, u potpunosti ukinuti valutnu klauzulu. Bez valutne klauzule provesti monetarnu reformu, i\u0107i na ciljanu inflaciju, dovesti kunu u realni te\u010daj, poskupjeti uvoz, pojeftiniti izvoz i ostvariti stope rasta BDP-a koje \u0107e biti u rangu barem onih zemalja koje se nalaze u na\u0161em najbli\u017eem susjedstvu. Tako\u0111er smanjiti nezaposlenost, pove\u0107ati zaposlenost. Naravno ne smanjih nezaposlenost iseljavanjem, nego otvaranjem radnih mjesta. I sve ono \u0161to mo\u017eemo proizvesti sami u Hrvatskoj ni\u0161ta ne uvoziti, ni\u0161ta a posebno ne hranu, posebno ne one stvari kojima Hrvatska obiluje. Toliko od mene. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77302",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo nekoliko replika. Prva je po\u0161tovanog zastupnika Ivana Lovrinovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77303",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Bunjac, evo imam i za vas jednu radosnu vijest, a to je da na svu sre\u0107u u EU ne\u0107ete vjerovati u Eurozoni ima pametnih ljudi koji su shvatili da ima dovoljno te\u0161kih bolesnika pa da prijeti kolaps eura i Eurozone. A da bi primili jo\u0161 jednog te\u0161kog bolesnika kao \u0161to je Hrvatska. Vi\u0161e inzistiraju na\u0161i slugani odavde, nego \u0161to oni to tamo \u017eele i oni ne\u0107e dopustiti. A evo da vam ka\u017eem neki dan su odbili Bugarsku da je prime, zna\u010di u RN2 tzv. prijelazni mehanizam. A znate li kolega Bunjac da Bugarska ima 45 tona zlata u svojim deviznim rezervama. A znate koja jedina dr\u017eava u EU koja ima nula grama zlata? Jel' znate? Hrvatska. Pa recimo Italija ima 2450 tona, \u010ce\u0161ka 9 tona, Austrija 280 tona, Ma\u0111arska, Gr\u010dka 120 tona, Latvija mala 7 tona, Poljska 110 tona, BiH oko pola tone, Albanija isto tako ne\u0161to oko pola tone, Slovenija 2 tone, Slova\u010dka 32 tone. Recite kakav dojam stje\u010dete kad biste vi imali 16, 15 milijardi eura kako se hvali HNB da li biste vi to dr\u017eali samo u eurima i dolarima, ne\u0161to u francima ili biste kao i ove druge pametne Sredi\u0161nje banke diverzificirali i dr\u017eali zlato. Ali ja vas podsje\u0107am, sje\u0107ate se imali smo nekih 15 tona zlata pa je sve prodano i to mukte, ono budza\u0161to. Pa kako vi ocjenjujete ovakvo pona\u0161anje ovako va\u017ene institucije u kontekstu drugih zemalja?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77304",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bunjca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77305",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani zastupni\u010de Lovrinovi\u0107. Pa evo ja sam \u010duo da u HNB-u par djelatnika ima zlatni prsten na ruci, pa ne bi ba\u0161 mogli re\u0107i da imaju nula grama. Evo mo\u017eda ima jedno 10, 15 grama zlata, to je naravno posljedica politike najuspje\u0161nijeg guvernera u Europi, biv\u0161eg prethodnika gospodina Vuj\u010di\u0107a velikoga Rohatinskoga koji je do\u0161ao iz Agrokora i oti\u0161ao je iz Agrokora. I kada su ga pitali za\u0161to je \u010detiri puta ve\u0107u pla\u0107u zamijenio za isto toliko manju, onda je rekao ja sam do\u0161ao ovdje da bi bio dru\u0161tveno koristan i evo vidimo to bi mu mi trebali kao povjerovati i onda je bio dru\u0161tveno koristan da je prodao sve hrvatske rezerve zlata i danas mi u biti zlata nemamo. Ne znam, mo\u017eda bi trebali obnoviti one stare zanate na rijeci Muri i Dravi pa poslati ljude s \u010damcima da opet prosijavaju zlato, mo\u017eda bi ne\u0161to s time imali pa bi HNB kona\u010dno imala i ne\u0161to malo plemenitih valuta. Ono \u0161to je me\u0111utim vrlo bitno ipak za napomenuti da je uloga centralne banke stvarati novac iz ni\u010dega. Zna\u010di ona ima pravo emitirati primarnu emisiju, ovisno o tome koje su potrebne likvidnosti u dr\u017eavi i onda je na takav na\u010din isfinancirala cijeli Domovinski rat, cijeli Domovinski rat je isfinanciran na takav na\u010din. I \u017ealosno je \u0161to smo mi od toga odustali 1994. godine, a da nas nitko nije tra\u017eio, pazite nitko Hrvatsku nije tra\u017eio da odustane od primarne emisije nego su oni samoinicijativno odustali od toga i sebe doveli u takav polo\u017eaj da mi od 1994. do danas imamo apsolutnu katastrofu linearni pad hrvatskoga gospodarstva i dru\u0161tva op\u0107enito, \u0161to je najgore od svega i broja stanovnika. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77306",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Goran Aleksi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77307",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Bunjac. Ja sam ve\u0107 rekao u Eurozonu zbog ugovora s EU moramo u\u0107i, me\u0111utim ulazak u Eurozonu Hrvatsku ne\u0107e niti popraviti, niti pokvariti, a mo\u017ee nam \u0161koditi. I zato sam rekao i ponavljam jo\u0161 jednom, ulazak u Eurozonu prije nego \u0161to dostignemo 60% BPD-a u ukupnom javnom dugu za mene je nedopustivo, nedopustiv ulazak u Eurozonu prije toga. A ako \u0107emo se dr\u017eati toga uvjeta mi u Eurozonu ne mo\u017eemo u\u0107i u sljede\u0107ih deset godina. U sljede\u0107ih deset godina sva\u0161ta se mo\u017ee dogoditi, ako euro opstane sljede\u0107ih deset godina to zna\u010di da je Eurozona ipak jedna \u017eilava ma\u010dka koja se dobro dr\u017ei i koja mo\u017eda i zaslu\u017euje da budemo dio te zone. Dakle deset godina je minimum neki minimalni rok koji ja predvi\u0111am da bismo mi mogli u\u0107i u Eurozonu. Ako bismo u\u0161li br\u017ee, to bi zna\u010dilo da nam je gospodarstvo stvarno naraslo jer ako mi za pet, \u0161est godina dostignemo 60% BDPa-a u ukupnom javnom dugu onda smo mi uspje\u0161no gospodarstvo, onda se mi dobro razvijamo. Ne vidim onda uop\u0107e problem da u\u0111emo u Eurozonu, ali to se ne\u0107e dogoditi. I ponavljam jo\u0161 jednom, prvi uvjet, glavni uvjet da u\u0111emo u Eurozonu je dovo\u0111enje banaka u zakonite okvire poslovanja. Meni je jasno da guverner Vuj\u010di\u0107 ima agendu ulaska u Eurozonu i zbog toga \u0161to mu je to jedan dio programa za novi mandat u HNB-u. me\u0111utim, ja \u0107u guverneru Vuj\u010di\u0107u dati svoj glas za mandat u HNB-u, ako on bude proaktivan u rje\u0161enju nezakonitih kamatnih mar\u017ei koje su u ovom trenutku nezakonite u preko stotinu tisu\u0107a kredita jer nisu ugovorene. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77308",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Aleksi\u0107u. Odgovor, kolega Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77309",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni zastupni\u010de Aleksi\u0107. Pa koliko sam ja \u010duo narodne mudrosti mora se jedino umrijeti. Prema tome, tvrditi da mi moramo u\u0107i u EU jednostavno ne odgovara u potpunosti stvarnosti jer evo imamo recimo primjer Velike Britanije, zna\u010di zemlja koja je nekakva kolijevka demokracije koja ima duga\u010dku tradiciju i \u0161to je najbitnije sna\u017eno gospodarstvo je rekla da vi\u0161e ne \u017eeli biti u EU. Imamo cijeli niz zemalja koje tra\u017ee redefiniranje svoje pozicije u EU, kako je recimo ne znam Poljska, \u010ce\u0161ka, Ma\u0111arska, ne velim da su oni u pravu, Italija, ali jednostavno nisu zadovoljni svojim statusom. Ove neke zemlje su od toga profitirale ove druge nisu. Na\u0161 ulazak u Eurozonu bi vam izgledao otprilike kao da ste do\u0161li na gozbu koja je upravo zavr\u0161ila. Tanjuri su odneseni, lonci su odneseni, ostale su vam mrvice na stolu i sada ste kao ravnopravni gost nakon \u0161to su se svi ve\u0107 odavno namirili. Prema tome, Hrvatska jednostavno ima svoju kunu, ima svoju valutu i treba isto kao \u010ce\u0161ka krunu ili Poljska zlot ili Ma\u0111arska forintu, Ruska rublju. Jesu li Rusiji na\u0161kodile sankcije EU? Nisu, oja\u010dale su je. Te pri\u010de da mi ne mo\u017eemo bez EU da \u0107emo platiti ovo ili ono. Jeli Island u\u0161ao u EU? Nije. Jel mu dobro? Je. Jel se Hrvati sele na Island? Sele se. Za\u0161to? Jer je tamo dobro. I prema tome, jednostavno sve je podlo\u017eno provjeri, a ja se zala\u017eem i mi u \u017divom zidu da se provede jedna objektivna javna rasprava i da se nakon objektivne javne rasprave provede jo\u0161 jedan referendum u kojem bismo potvrdili te stavove da li moramo biti u EU ili ne. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77310",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Marin \u0160kibola. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77311",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Gospodine Bunjac, pri\u010dali ste o Eurozoni i ulasku Hrvatske u Eurozonu. Htio sam vam samo ukazati na jedan detalj koji mo\u017eda niste zamijetili na koji na\u010din HNB provodi tu kampanju ulaska u Eurozonu. Zna\u010di oni ka\u017eu prema javnosti da je u izradi Cost benefit analiza, a s druge strane idu po fakultetima, idu prema javnosti i pri\u010daju kako treba u\u0107 u Eurozonu i prihvatiti euro, a ka\u017eu da je Cost benefit analiza u izradi. Zna\u010di oni nemaju Cost benefit analizu izra\u0111enu da bi vidjeli koje su prednosti koji su nedostaci, ali idu promovirat kao kako treba prihvatit euro. Zna\u010di takva politika meni nema veze jednostavno sa logikom i vi ste spominjali referendume. Gledajte, ozbiljne dr\u017eave kao \u0160vedska, kao Danska, provode gospodine guverneru, referendume o Eurozoni. \u0160vedska i Danska su odbile na referendumu euro, to morate re\u0107i. Npr. premijer Velike Britanije, pa zar vi mislite da on nije imao egzaktne podatke da Velika Britanija, tj. da gra\u0111ani VB su za napu\u0161tanje EU, on je imao te podatke gospodine guverneru, ali je opet raspisao referendum. Za\u0161to je raspisao za referendum? Jer je \u010dovjek jednostavno za demokraciju, to je dr\u017eava u kojoj vlada demokracija i kako narod odlu\u010di, makar narod odlu\u010dio da treba napustiti EU, njihove politi\u010dke elite to ne\u0107e sprje\u010davati i mi to vidimo. S druge strane, imamo option out, VB i Danska imaju option out, za\u0161to Danska ima option out, a Hrvatska nema option out iz Eura? Samo zato \u0161to je starija \u010dlanica, pa zna\u010di neki su jednakiji od jednakih.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77312",
        "text": "Hvala kolegi \u0160kiboli na replici. Odgovor kolega Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77313",
        "text": "Pa naravno, u EU, odnosno u Hrvatskoj se rasprave provode na na\u010din da dvije osobe koje su suglasne u mi\u0161ljenju razgovaraju. Ne \u017eelim sada potezati recimo pitanje ove konvencije o kojoj se toliko govori, ali ju\u010der ste imali na HRT-u raspravu u kojoj su bili isklju\u010divo zagovornici jedne strane i to se zove rasprava u Hrvatskoj. Isto ste imali kad je bila EU, samo su sjedile za stolom 4 osobe koje su bile za ulazak u EU i to se nazivalo raspravom. Je li to rasprava? Nije rasprava. Ja bih volio da jednom na HRT-u pogledamo film o stanju u Gr\u010dkoj, da nam netko da jedan dokumentarni film o stanju o gospodarstvu u Gr\u010dkoj i da javnost sazna da u \u010ditavoj povijesti moderne ekonomije nije bilo takve katastrofe kakva je prouzro\u010dena u Gr\u010dkoj, \u010dak ni ona na Wall Street-u 1929. godine nije uzrokovalo takvu katastrofu jer je Gr\u010dka pod pritiskom EU da se prilagodi i da provede mjere \u0161tednje i strukturne reforme o kojima cijelo vrijeme govori, izme\u0111u ostalog i guverner HNB-a, izgubila u jednom desetlje\u0107u 30% svoga gospodarstva, 30%. Zna\u010di to je jednostavno katastrofa svih katastrofa. I ta zemlja ima euro, ta zemlja je u EU prakti\u010dki od prvog dana, ve\u0107 koliko, pola stolje\u0107a. I kako su pro\u0161li? Nikako. Samo zato \u0161to nema nikakve fleksibilnosti u tome i samo zato \u0161to se ne po\u0161tuju nacionalni interesi, zna\u010di nacionalni interesi su potpuno nebitni. A recite mi, istovremeno, da li su recimo Njema\u010dkoj poslije II. svjetskog rata opro\u0161teni dugovi? Da li se Njema\u010dku prisiljavalo da plate do zadnje kune sve \u0161to je napravila? Nije. Sama Gr\u010dka je Njema\u010dkoj oprostila pola duga od ratne \u0161tete koju su joj bili du\u017eni. E vidite, to su ti dvostruki kriteriji koji se vrlo lako zaboravljaju, a o kojima na\u0161a javnost ni\u0161ta ne zna jer ih nema gdje saznati, a ponajmanje \u0107e saznati od guvernera HNB-a. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77314",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Ivan Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77315",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Bunjac, slu\u0161am vas, slu\u0161am ljude koji vam repliciraju, mo\u017ee se re\u0107i zapravo da je mi\u0161ljenje ve\u0107ine zastupnika ovdje koji raspravljaju da smo protiv uvo\u0111enja eura i to je ujedno i mi\u0161ljenje ve\u0107ine hrvatske javnosti. Me\u0111utim, gospodin koji sjedi tamo u stolici, guverner, on to ne vidi. Ja \u0107u mu, stoga, pro\u010ditati rije\u010di Isusove iz Mateja 15.13. Ka\u017ee: svaka sadnica koju nije zasadio moj Otac nebeski, iskorijenit \u0107e se. I onda ka\u017ee dalje: oni su slijepe vo\u0111e slijepaca, a ako slijepac slijepca vodi obojica \u0107e u jamu pasti. Ja bih se usudio re\u0107i da je zapravo ova politika koju zagovara guverner, da je to jedna slijepa politika i politika koja vodi zapravo Hrvatsku u jamu, politika gdje slijepac vodi slijepca, a par ljudi koji vide, ti slijepci ne \u017eele slu\u0161at, jo\u0161 im i dociraju da kao \u0161ta mi znamo, da oni znaju bolje itd. me\u0111utim, vrijeme \u0107e pokazati da je ova monetarna politika bila pogre\u0161na. Kad ka\u017eem vrijeme \u0107e pokazati u budu\u0107em vremenu, zapravo sam neiskren. Jer vrijeme je ve\u0107 pokazalo, mi ve\u0107 sada znamo, danas, da je ova politika pogre\u0161na. Za\u0161to ju oni usprkos tome zagovaraju znaju oni sami, ja pretpostavljam da su njihovi motivi, ka\u017eu na srpskom li\u010dne prirode, mi \u0107emo re\u0107i osobne prirode i da zapravo dru\u0161tvo u \u0161irinu takve koristi, odnosno ikakve koristi od te politike ne\u0107e imati. Ovo je politika u korist manjine protiv ve\u0107ine, ali je paradoks da kada do\u0111u izbori, da te stranke koje provode takvu politiku dobivaju 80 ili 90% bira\u010dkog tijela i to je najve\u0107a tragedija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77316",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Pernaru. Odgovor kolega Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77317",
        "text": "Hvala lijepa zastupni\u010de Pernar. Ja bih u biti tu politiku nazvao politikom okretanja kaputa. Zna\u010di, najva\u017enije je ustvari, ja mislim, guverneru da on bude guverner. I ovim njegovim suradnicima da mu budu zamjenici. Ja vam garantiram da sutra kad bi \u017divi zid sastavio Vladu, da bi oni prvi telefonirali k nama i rekli mi smo oduvijek bili na va\u0161oj strani. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Da, mi smo se borili protiv sustava iznutra, to je onaj najbolji izgovor. Sad gledajte \u0161to je zanimljivo, \u0161to je guverner rekao, vas tu trenutno nije bilo. On sada, nakon \u0161to je gospodin Todori\u0107 pobjegao u London, on ka\u017ee toga \u010dovjeka je trebalo staviti u zatvor. A dok je 10 godina sa pozicije guvernera gledao kako on vara dr\u017eavu i sve nas radi magarcima, e za to vrijeme je govorio gospodine Todori\u0107 vi ste najgenijalniji gospodarstvenik u Hrvatskoj. I to je to. Tim ljudima jedino bitne su njihove osobne ambicije. Njemu je va\u017eno da on bude guverner. On \u0107e prihvatiti sve \u0161to god mu naredite. Danas sutra \u0107e re\u0107i Europska komisija, Sredi\u0161nja banka tiskajte kune on \u0107e otisnuti 100 milijardi kuna. Ako mu ka\u017ee ne znam nemojte ni lipu, ne\u0107e ni lipu. Zna\u010di on se mora u tom snalaziti \u0161to mu je zadano i to je to. Ali to nije dobro zato \u0161to kada su interesi gra\u0111ana u pitanju, kada su interesi u pitanju onda treba jednostavno re\u0107i ne pa i pod cijenu ako treba i vlastitoga \u017eivota. Najlak\u0161e se predati. Koja vlast do\u0111e s koje god strane, \u0161ta ja tu mogu, ja ispunjavam svoje zadatke itd. To je to. Ali treba imati dakle odgovornost. I upravo su oni ljudi koji su imali hrabrost suprotstaviti se bili ti koji su pisali povijest i tako \u0107e biti i sada. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77318",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu na odgovoru. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. Po\u0161tovani kolega Ivan Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77319",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i, uva\u017eeni guverneru. \u010citao sam danas \u010dlanak koji govori o inicijaciji u masonsku lo\u017eu. Ka\u017ee ovako na engleskom je \u2026 [[Govornik govori engleski, ne razumije se.]] To je neki \u0111akon lo\u0111e. Who goes there? Tko tamo ide. \u2026 [[Govornik govori engleski, ne razumije se.]] Zna\u010di taj koji se \u017eeli priklju\u010diti ka\u017ee sljede\u0107e: \u2026 [[Govornik govori engleski, ne razumije se.]] Zna\u010di siroma\u0161ni, slijepi kandidat koji \u017eeli biti izveden iz tame na svjetlo. \u2026 [[Govornik govori engleski, ne razumije se.]] da dobije prava i privilegije sudjelovanja u toj lo\u0111i. \u2026 [[Govornik govori engleski, ne razumije se.]] Ka\u017ee postavljen od Boga i posve\u0107eno svecima. Pazite koja misao: \u2026 [[Govornik govori engleski, ne razumije se.]] Takvo \u0161to nitko ne bi smio re\u0107i za kr\u0161\u0107anina. \u2026 [[Govornik govori engleski, ne razumije se.]] Kr\u0161\u0107ani ne hodaju u tami. \u2026 [[Govornik govori engleski, ne razumije se.]] Imat \u0107e svjetlo \u017eivota onaj tko ide za Isusom i slijedi ga. Ivan 8 i 12.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77320",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Pernar [[Upadica Pernar: Sad sam gotov s tim.]] Ja bih vas. Samo malo dok vam ja ka\u017eem. Zaustavljeno vam je vrijeme. Ja bih vas lijepo molio pustio sam vas da govorite. Govorili ste do sada ovo vrijeme koje ste iskoristili \u0161to nema veze sa temom o kojoj pri\u010damo. Ja bih vas molio da sad lijepo prije\u0111ete u jedan kolosijek koji vodi u ovu temu o polugodi\u0161njoj informaciji o financijskom stanju tako da vas ne bih morao ponovno prekidati. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77321",
        "text": "Pa financijsko stanje u Hrvatskoj je katastrofa, ali oni koji misle da nas vode u pravom smjeru su u zabludi, velikoj zabludi i ja mislim da je ova monetarna politika katastrofa, a re\u0107i \u0107u za\u0161to. Ka\u017ee da je Hrvatska zabilje\u017eila realan pad pla\u0107a u odnosu na 2010. godinu i sada. Zna\u010di u ovih 8 godina realna kupovna mo\u0107 gra\u0111ana je pala. To su ta dva mandata koje je proveo guverner Vuj\u010di\u0107 u Hrvatskoj narodnoj banci. Mo\u017eemo se slo\u017eit s time da je pao broj zaposlenih tako\u0111er u tom razdoblju. Mo\u017eemo se slo\u017eit sa time da pada industrijska proizvodnja, da su \u0161trajkovi postali svakodnevni. Neki dan je bio u Uljaniku, pa je onda bio u Dalekovodu, sada je ne znam u \u010cakovcu neka trikota\u017ea, odnosno tekstilna industrija. Uglavnom \u0161trajkovi radnika, masovno iseljavanje mladih, kolaps doma\u0107e proizvodnje pogotovo poljoprivrede zbog jeftinijeg uvoza. Na kraju krajeva gospodine Vuj\u010di\u0107, 300 skoro 30 000 gra\u0111ana koji su blokiranih ra\u010duna. Pa to vam govori sve o stanju duboke nelikvidnosti u kojoj se nalazi na\u0161e dru\u0161tvo. Imaju\u0107i u vidu tu brojku od 330 000 gra\u0111ana moralo bi se postavit pitanje je li ovaj financijski sustav kao takav u situaciji rije\u0161it njihove probleme ili \u0107e nasuprot tome dug tih gra\u0111ana samo nastaviti rasti. Po svemu sude\u0107i gospodine Vuj\u010di\u0107 dug blokiranih nastavit \u0107e rasti i tome mi svjedo\u010dimo iz dana u dana, iz tjedna u tjedan, mjesec u mjesec. Vi ste nama pri\u010dali neke fantazije o tome da \u0107ete smanjiti vanjski dug. To mi je pri\u010dao nedavno i sam ministar Mari\u0107 financija Zdravko. Me\u0111utim, \u010dinjenica da je Hrvatska upravo ovih dana probila plafon 300 milijardi kuna iznosi dug dr\u017eave, ali ga dr\u017eava poku\u0161ava smanjiti zapravo usudio bih se re\u0107i da na\u0111em pravu rije\u010d makeup-om. Zna\u010di dr\u017eava jedanput ka\u017ee mi \u0107emo uzeti 10 milijardi kuna kredita za autoceste i mi \u0107emo ih vratiti, ali mi to ne\u0107emo ra\u010dunati kao dug dr\u017eave. Zna\u010di radi se opet neka mu\u010dka sa knjigovodstvom. Opet se dug dr\u017eave ne prikazuje kao dug dr\u017eave, ali i usprkos svim tim mu\u010dkama dug nastavlja rasti. I na kraju krajeva dolazimo do samih na\u0161ih gra\u0111ana koji su ogor\u010deni situacijom u zemlji. 70% ne podupire rad Vlade, otprilike 70% je i protiv uvo\u0111enja eura itd. itd. I postavlja se pitanje jesu li gra\u0111ani zadovoljni tom monetarnom politikom koju ste vi provodili. Po svemu sude\u0107i ja osobno vam moram re\u0107i da nisam. Za\u0161to? Pa zato jer vidim sve statisti\u010dke pokazatelje, gledam nelikvidnost, gledam javni dug, gledam broj zaposlenih kako pada, gledam broj blokiranih i njihov dug kako raste itd. itd. Ali vas to sve ne zanima. Za\u0161to? Pa zato jer je vama dobro. Kad bi neki gra\u0111anin koji je trenutno u blokadi ili bez kune u d\u017eepu imao primanja poput va\u0161ih, a ne bi imao recimo dugova i blokade i on bi mogao onda re\u0107i da je ova monetarna politika dobra. Me\u0111utim, ova monetarna politika zapravo omogu\u0107ava dobar \u017eivot samo nekolicini, usudio bih se re\u0107i eliti, a ve\u0107ina ostalih gra\u0111ana, ka\u017eem grca u dugovima, u blokadama, pre\u017eivljava iz mjeseca u mjesec, svjesna toga da ako ostane bez posla ili mu zakasni pla\u0107a itd. da \u0107e mo\u017eda i on sutradan biti delo\u017eiran i na kraju krajeva zbog toga se ljudi i iseljavaju iz Hrvatske, tomu ste tako\u0111er vi svjedoci. Kako nekome ovo izvje\u0161\u0107e mo\u017ee biti prihvatljivo, ne znam, ali mogu pretpostaviti razlog za\u0161to bi netko prihvatio ovo izvje\u0161\u0107e, a taj je sljede\u0107i. Da je politika koja se u Hrvatskoj provodi odlu\u010dena izvana i upravljana izvana, a da se iznutra samo provodi i da je na\u010din na koji ste vi provodili bio zadovoljavaju\u0107i za tu i takvu vlast. Za\u0161to? Opet se vra\u0107amo, vi gledate po mojem sudu, svoje osobne interese, po mojem sudu vas nije briga za hrvatske gra\u0111ane i na kraju krajeva niti za njihovo mi\u0161ljenje. Kolega \u0160kibola je dobro uo\u010dio misao, on je rekao vi zagovarate uvo\u0111enje eura, a niste napravili analizu nekakve koristi od toga ili \u0161tete. Pa za\u0161to nisu napravili gospodine \u0160kibola? Pa zato jer da su napravili, vidjeli bi da ima vi\u0161e \u0161tete nego koristi, i samim time bi uvo\u0111enje eura bilo besplatno, ali nama se uvo\u0111enje eura name\u0107e kao ultimativno dobro, na isti na\u010din kao \u0161to se nekada sugeriralo i o ulasku u EU. Zna\u010di cilj nije gospodarski rast, cilj nije vi\u0161e zaposlenih, cilj nije ve\u0107a proizvodnja, cilj nije manja nelikvidnost, cilj nije pad broja lo\u0161ih kredita, ne, cilj je ulazak u EU. I onda dobro u\u0111emo u EU i koji su rezultati? Katastrofa. Isto tako u monetarnom smislu je financijska situacija katastrofa, vama cilj nije rije\u0161iti problem nelikvidnosti, rije\u0161iti problem lo\u0161ih kredita, upravo suprotno. Pod va\u0161om dirigentskom palicom je kreditna kriza eksplodirala, imali ste slu\u010daj \u010dak 35 valjda milijardi kuna lo\u0161ih kredita Agrokora Ivice Todori\u0107a. I vi ste zbunjeni, vi ste iznena\u0111eni, vi ka\u017eete kako se to moglo dogodit? Ili pak, imate taj pristup, ili ponekad imate drugi pristup. Ponekad ka\u017eete, ja sam upozoravao, ja sam govorio da treba biti oprezan, ali te va\u0161e pozive o oprezu, te va\u0161e sugestije da bi mo\u017eda Agrokor se mogao na\u0107i u situaciji da ne\u0107e vratiti kredite, gra\u0111ani nisu \u010duli. Ja ih osobno nisam \u010duo. Ja nikada nisam \u010duo da ste vi rekli da je vrlo vjerojatno da Agrokor ne\u0107e mo\u0107i vratit kredite i da bi trebalo biti oprezan. I zbog toga su na kraju krajeva, je ovaj Todori\u0107 se \u0161irio kao svojedobno Fikret Abdi\u0107 \u201eBabo\u201c iz Velike Kladu\u0161e, mjenicama bez pokri\u0107a i tim bonovima koji su bili zapravo paravaluta, odnosno simptom stanja, odnosno stvarne situacije u Agrokoru koja je bila takva da jednostavno novca nije bilo, da je morao na\u0161 \u201ebabo\u201c Todori\u0107 pla\u0107ati bonovima i mjenicama. Zna\u010di nema novaca i vi ste trebali reagirat. Uloga HNB je da reagira. Mogli ste reagirati na dva na\u010dina. Jedan je da napravite reflaciju, da upumpate novac u monetarni sustav, ako je o\u010dito da novca u\u017easno fali, da je stra\u0161na besparica. Ili ste mogli ukazati na taj problem i re\u0107i \u010dujte ljudi, do\u0107i \u0107e do sloma, biti \u0107e jo\u0161 gore, ova politika nas vodi nikamo. Vi niste napravili niti jedno, niti drugo. Vi jednostavno pu\u0161tate sve da propada svojim redom. I eto, uva\u017eeni guverneru, a \u0161ta da vam ka\u017eem? Mogu vam pljeskat, a znate da nije za pljeskat, ali imat \u0107ete vi dovoljno njih koji \u0107e vam pljeskat, preko 76, tako da ne brinete. \u017divjeli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77322",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovanom kolegi Pernaru na ovoj raspravi. Imamo nekoliko replika. Po\u0161tovani kolega Ivan Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77323",
        "text": "Hvala gospodine podpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Pernar vi se sje\u0107ate i znate da se najmanje 15 godina kao sveu\u010dili\u0161ni profesor borim za promjene monetarnog sustava i da mi je monetarna reforma na prvom mjestu, a koliko znam, ne samo promijenimo Hrvatsku, nego i \u017divi zid da je na prvom mjestu i SNAZI na prvom mjestu monetarna reforma. Vi \u010desto isto govorite o tome je li na\u0161a Narodna banka sredi\u0161nja banka ili mjenja\u010dnica, ona je zaista mjenja\u010dnica, ona nije ni hrvatska ni narodna i mi tek trebamo stvoriti, izgraditi sredi\u0161nju banku kakvu poznaje razvijeni svijet i koja slu\u017ei razvoju gospodarstva i svojim gra\u0111anima. Mi ustvari imamo tako destruktivan monetarni sustav, vi ste \u010dak bili malo i blagi, \u0161to mi je neobi\u010dno danas, on razorno djeluje, pa neki su bili oprezni i rekli pa je to neki polukolonijalni sustav, to je tipi\u010dni kolonijalni mehanizam koji Hrvatsku dr\u017ei zaista u kolonijalnom statusu, ne dozvoljava joj nikakav razvoj. Meni je \u017eao da ne mogu kao sveu\u010dili\u0161ni profesor obja\u0161njavat, odr\u017eat predavanje, mjesecima to tra\u017eim ovdje u Saboru, me\u0111utim ne \u017eele vladaju\u0107a koalicija o tome da se bavimo, pravim temama, nego oni ho\u0107e Istanbulsku konvenciju, plo\u010de, uzvike itd. Zna\u010di bje\u017ee od \u017eivotnih pitanja, name\u0107u nam podjele hrvatskom narodu, pa ja bih vas pitao, vi ste dosta temperamentan mladi \u010dovjek, pa za\u0161to recimo ova vladaju\u0107a koalicija, ali i prethodna vlast u ove dvije stranke, za\u0161to oni podr\u017eavaju isti koncept monetarne politike, ovakvu Narodnu banku kakva je, za\u0161to jednostavno, jer dok mi nismo do\u0161li u Sabor, dakle ova jedna skupina koliko stranaka, pa o tome se uop\u0107e nije govorilo, to je prolazilo zna\u010di bez ikakvog kriti\u010dkog pristupa. Za\u0161to podr\u017eava ova struktura ovakvu Narodnu banku?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77324",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Lovrinovi\u0107u. Odgovor, kolega Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77325",
        "text": "Uva\u017eeni profesore, \u017eivimo u vrijeme duboke ne slobode iznutra a prikaza izvana velike demokracije, ljudskih prava, razli\u010ditosti mi\u0161ljenja i sli\u010dnih parola. \u010cinjenica jest da se Hrvatska nalazi u kolonijalnom polo\u017eaju ali kroz jedan suptilniji na\u010din kolonizacije. Prije je kolonizacija bila o\u010dita, rob je znao da je rob a danas i ovom post da tako ka\u017eem, odnosno neoliberalno doba, kolonizacija je suptilna, ona se vodi protiv zemalja i naroda time da se centralne banke pretvaraju u mjenja\u010dnice, ona se vodi time da se kontroliraju mediji a ne da se ljudima stavljaju lanci na ruke, ve\u0107 suprotno, ljude se zarobi mentalno putem medija, putem obrazovnog sustav koji ih indoktrinira, ispire im mozak i s druge strane, putem duga, ljude se gurne u du\u017eni\u010dko ropstvo i zapravo danas nema vi\u0161e potrebe za onim klasi\u010dnim robovlasni\u0161tvo, za\u0161to? Zato jer klasi\u010dno robovlasni\u0161tvo nije vi\u0161e isplativo jer prije je robovlasnik morao za roba rije\u0161iti stambenu, morao je osigurati hranu od koje mo\u017ee prehraniti cijelu obitelj, brinut za njegovo zdravlje itd. To je danas preskupo pa su ljudi zapravo prepu\u0161teni da budu izravno robovi sustavu a ne nekom pojedincu i onda ih taj sustav ugnjetava, tla\u010di, izrabljuje itd. I ono \u0161to je najlu\u0111e i najzanimljivije od svega profesore je to, da tak do\u0111u izbori, ti isti robovi \u0107e opet glasat za svoje gospodare, ne\u0107e glasat za one koji ih \u017eele osloboditi iz du\u017eni\u010dkog ropstva, iz zapravo jednog porobljenog stanja svijesti odnosno duboke ne slobode. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77326",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Pernaru. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Goran Aleksi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77327",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Pernar, po\u010deli ste o masonima, ja moram re\u0107i da su masoni dopu\u0161teni. Dakle, \u0161to god mi mislimo o masonima, oni su dopu\u0161tena organizacija. Ja ne znam tko je tu mason, tko nije, nebitno, ali to nije zabranjeno. To je jedna stvar. A druga stvar, nisu problem masoni, problem je ne\u010dinjenje institucija. Ne\u010dinjenje HNB-a. HNB ne \u010dini ono \u0161to je njezina du\u017enost. HNB nije predlo\u017eila, guverner Rohatinski ni guverner Vuj\u010di\u0107 nisu predlo\u017eili izmjene Zakona o obveznim odnosima kojima bi ograni\u010dili na\u010din kori\u0161tenja valutne klauzule u kreditima. Ne mo\u017eemo zabraniti valutnu klauzulu, Ustavni sud su je rekao da je valutna klauzula dopu\u0161tena, sve u redu, ali se valutna klauzula mo\u017ee ograni\u010diti, mo\u017ee se napisati pod kojim uvjetima se plasira valutna klauzula potro\u0161a\u010dima. To je mogao predlo\u017eiti i guverner Rohatinski i guverner Vuj\u010di\u0107 Vladi RH. I Vlada RH odnosno Ministarstvo financija koji uvijek pitaju za savjet HNB kada donose odre\u0111ene zakone, kada predla\u017eu zakone, sigurno bi savjet prihvatili da je savjet dan u slu\u017ebenom obliku. Guverner Vuj\u010di\u0107 zna re\u0107i kako je on tu u Saboru govorio da nije dobro plasirati CHF valutnu klauzulu, ali nikada nije slu\u017ebeno predlo\u017eio Vladi RH na\u010din kako da se regulira zakonom. To je trebao napraviti guverner Rohatinski odnosno guverner Vuj\u010di\u0107, to. Isto tako HNB ve\u0107 sam rekao, na svojim stranicama je povla\u0111ivala bankama u administrativnom na\u010dinu odre\u0111ivanju kamatnih stopa odlukom banke. A po Zakonu o obveznim odnosima to je zabranjeno. Kakva je to pravna slu\u017eba u HNB-u koja ne poznaje \u010dlanke 269. do 272. Zakona o obveznim odnosima, to su \u010dlanci koji se temelje na Rimskom pravu koje je staro preko 2 000 godina. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77328",
        "text": "Zahvaljujem kolega Aleksi\u0107. Odgovor kolega Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77329",
        "text": "Kolega Aleksi\u0107, u samom po\u010detku rekli ste da masonerija nije problem, ali evo, moram re\u0107i da je to jedno od rijetkih stvari u kojoj se s vama ne sla\u017eem, a evo i za\u0161to. Zato jer mi znamo na globalnoj razini da su tajna dru\u0161tva ta koja kontroliraju proces stvaranja novca odnosno da se monetarna politika ne odre\u0111uje u skladu sa interesom ve\u0107ine ljudi koji \u017eive na nekom prostoru ve\u0107 u interesu manjine koja kontrolira taj financijski sustav. Budu\u0107i da ta manjina koja kontrolira, utje\u010de i odre\u0111uje politiku koja \u0107e se provoditi, nije javno deklarirana, zna\u010di ne postoji neka grupa ljudi u Hrvatskoj koja \u0107e re\u0107i ne znam, mislimo imat svoje ime, npr. zagovornici valutne klauzule ili zagovornici novca kao duga, zagovornici du\u017eni\u010dkog ropstva ili zagovornici ovr\u0161nog sustava koji ubija ljude, ne, takva javna grupa ne postoji. A opet se takva politika provodi nad ljudima \u0161to daje za zaklju\u010dak da se politika odre\u0111uje u tajnosti, ne javno, ne pred medijima, ne pred tv kamerama i da onda ovi ljudi u Saboru koji govore, su tek oni koji su provode a ne oni koji odlu\u010duju o njoj. Onog dana kada \u017divi zid bude na vlasti, tada \u0107e monetarna politika ove zemlje, Ovr\u0161ni zakon ove zemlje i svi drugi zakoni biti u interesu gra\u0111ana, tada ne\u0107e interes jednog masona koji je nedavno oti\u0161ao na onaj svijet, ne\u0107e biti ispred interesa recimo 330 000 blokiranih ali sve dok na\u017ealost \u017divi zid ne do\u0111e na vlast, svjedo\u010dit \u0107emo nastavku mrcvarenja na\u0161ih gra\u0111ana, ne\u010dinjenju odnosno krivom \u010dinjenju od strane narodne banke itd. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77330",
        "text": "Zahvaljujem kolega Pernar na odgovoru. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77331",
        "text": "Hvala lijepa. Zastupni\u010de Pernar, znali mi imamo guvernera HNB-a \u010diji je zadatak da konstatira stanje. Zna\u010di on konstatira stanje i to je to. On recimo nas upozorava da \u0107e kamate na kredite rasti za 2%-tna boda \u0161to \u0107e kod nekih gra\u0111ana zna\u010diti za 1/3 vi\u0161e kamate nego \u0161to sada ima, odnosno za recimo 500-700 kuna ve\u0107e rate kredita i onda nas upozorio. To je recimo kao kad slu\u0161ate meteorolo\u0161ku prognozu, pa onda ka\u017ee upozorenje: bura na Jadranu. I ovoga, sad da li \u0107ete vi izi\u0107i na buru ili ne\u0107ete to je va\u0161a stvar. Ili recimo, kao kad do\u0111ete u crkvu pa vam veli sve\u0107enik \u017eivite po 10 bo\u017ejih zapovjedi, ljubite bli\u017enjega svoga itd. Zna\u010di, \u010disto moraliziranje bez djelovanja. Kao da recimo do\u0111ete, ne znam, zubaru, ka\u017eete imam pokvarene zube, a on veli \u0161to ja mogu, za\u0161to ste jeli slatki\u0161e, pa to nije u redu, to ste mogli pro\u010ditati recimo, u ud\u017ebeniku. Zna\u010di, stvar je u tome da guverner treba djelovati. One treba ne\u0161to raditi, a ne samo promatrati iz daljine bez ikakvog uplitanja, recimo tako, u tijek stvar. mi smo imali slu\u010daj \u0161vicarskog franka i guverner je vrlo dobro znao, vrlo dobro, siguran sam da nije toliko neobrazovan, da je prevara sa \u0161vicarskim francima realizirana jo\u0161 80-tih godina 20. stolje\u0107a u Australiji i da je tamo ovoga, su svi ti krediti bili poni\u0161teni intervencijom dr\u017eave. Morao je to znati. Ako nije znao, onda zaista nije mu mjesto na tom mjestu gore. I on je trebao sprije\u010diti gra\u0111ane. Nije du\u017enost gra\u0111anina koji dolazi u banku znati da \u0107e ga banka prevariti, nego je upravo du\u017enost regulatora, ljudi koji imaju znanje. Isto kao \u0161to nije du\u017enost gra\u0111ana da studira medicinu, nego ba\u0161 zato \u0161to je porezni obveznik da netko drugi ga lije\u010di kada bude bolestan. U tome je stvar, nedjelovanje. To je ono najgore u stvar, ne\u010dinjenje za koje je zaslu\u017ean HNB. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77332",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bunjac. Odgovor, kolega Pernar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77333",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine Bunjac, zamislite da je guverner Vuj\u010di\u0107 \u0161ef tajne slu\u017ebe i da iza\u0111e u medije i ka\u017ee: dame i gospodo, za 2 tjedna biti \u0107e u RH tri napada automobilom bombom, biti \u0107e potopljen jedan trajekt i biti \u0107e ubijeno u sa\u010deku\u0161ama i ka\u017ee ime 15 ljudi i ode nazad na svoje radno mjesto nakon te konferencije. Pa ljudi bi ga svi pitali, dobro gospodine, pa \u0161to vi \u010dinite da se to zaustavi, ako imate te informacije? Za\u0161to ne\u0161to ne u\u010dinite da se to dogodi? Me\u0111utim, kada guverner do\u0111e i iza\u0111e javno sa tezom da \u0107e kamate porasti za 2% i da \u0107e ljudima, kao \u0161to ste rekli, za tre\u0107inu oti\u0107i kamate i eventualno, mo\u017eda za petinu rate kredita, guverner ne \u010dini ni\u0161ta. A za\u0161to? Zato jer on po svemu sude\u0107i, nije osoba koja mo\u017ee donijeti odluku da sprije\u010di rast kamata, \u0161to zna\u010di da on zapravo ne mo\u017ee u\u010diniti ni\u0161ta. To zna\u010di da o ne vodi monetarnu politiku, da on nije nikakav guverner, nego samo menad\u017eer jedne mjenja\u010dnice i to koji vodi katastrofalno. A te pri\u010de njegove o tim deviznim rezervama o kojima on pri\u010da, ne znam koliko sad, 16 milijardi eura ili kolko ve\u0107, pa gospodine Vuj\u010di\u0107 ja \u0107u vam re\u0107i jednu misao, pa vi znate da su devizne rezerve samo fragment vanjskog duga. Vi znate da te devizne rezerve, to je novac kojeg su banke morale staviti u vidu obvezne pri\u010duve i \u010dega ve\u0107 i devizne rezerve u Narodnu banku i da to zapravo nije novac Narodne banke, nego je to novac u vlasni\u0161tvu privatnih banaka. Tako da HNB zapravo nema nikakve devizne rezerve, to je sve vanjski dug koji je vlasni\u0161tvo stranih banaka. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77334",
        "text": "Zahvaljujem kolega Pernar na odgovoru. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu. Po\u0161tovani kolega Ivan \u0160uker, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77335",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Gospodine guverneru sa suradnicima, mnogobrojni kolegice i kolege. Koliko nas ima u sabornici najbolje pokazuje koliko su mnogi koje vrlo \u010desto raspravljaju o HNB-u koliko im je to u interesu i zato, bez obzira da li se ja slagao ili ne slagao sa kolegama \u017divog zida, svaka \u010dast, tu su i brane svoje stavove i svoje ciljeve. Prema tome, to je to. Me\u0111utim, s obzirom da raspravljamo o izvje\u0161\u0107ima koja su ve\u0107 po onome \u0161to nam nude, daleko, daleko zastarjela jer ve\u0107 prilikom izrade prora\u010duna za 2018. ministar financija je koristio ve\u0107 svje\u017eije podatke. No, s obzirom na na\u0161u raspravu, ja si postavljam jedno pitanje, da li mi raspravljamo u okviru odre\u0111enih zakonskih okvira ili \u0107emo prema vlastitom naho\u0111enju? Pa gad pogledate \u010dl. 2., 3. i 4. Zakona o HNB-u, tamo ima dovoljno zadataka, ciljeva HNB-a da temeljem tih odre\u0111enih zadataka i ciljeva postavljamo pitanje guverneru HNB-a da li je to izvr\u0161eno. Ako se ne sla\u017eemo s tim, onda predlo\u017eimo izmjene zakona o HNB-u. Jer to je funkcija ovoga Sabora. Dakle, da li je financijski sektor u RH stabilan? Elementarno pitanje. Da li je kuna stabilna? Da li ono \u0161to je najbitnije u Zakonu u HNB-u, mislim da je to \u010dl. 4., dali imamo stabilnost cijena? Pa tra\u017eim odgovor na ta pitanja i onda mo\u017eemo raspraviti o nekim stvarima. Me\u0111utim, ono \u0161to sam ja ve\u0107 nekoliko puta govorio kad sam raspravljao o ovim izvje\u0161\u0107ima HNB-a jer i to sam rekao u replici guverneru, nakana predlagatelja zakona da se u zakon stavi da je HNB du\u017ena 2 puta godi\u0161nje Hrvatski sabor izvijestiti o financijskom stanju, je bila i\u0161la u tom smjeru s obzirom na specifi\u010dnosti posla, s obzirom na niz podataka, informacija koje HNB ima, a ostali nemaju, da se hrvatska javnost preko najvi\u0161eg zakonodavnog tijela naprosto informira o tome. I ono \u0161to bih ja preporu\u010dio guverneru za ubudu\u0107e, uz ove podatke koji su stavljeni u ovom izvje\u0161\u0107u, koji se mogu na\u0107i u pro\u0161irenom obliku na web stranicama HNB-a, mislim, gospodine guverneru, da bi vi u svom izvje\u0161\u0107u trebali Mislim gospodine guverneru da bi vi u svom izvje\u0161\u0107u trebali se vi\u0161e osvrnuti na pojedine pojavne oblike koji su se dogodili. I sad \u0107u to navesti. I kad bi to napravili ja sam siguran da bi bilo daleko manje nekakvih podmetanja nekih stvari koje naprosto ili ne stoje ili nisu utemeljene. Jer kad bi vi recimo dali kronologiju tko je financirao Agrokor sve ovo 2003. na ovamo, koje su to banke radile. To je javni podatak, nije to tajni podatak da se razumijemo. Zbog interesa hrvatske javnosti onda bi mogla, mo\u017eda dobili odgovore na mnoga pitanja. Isto tako danas ste ve\u0107 jednim dijelom odgovorili \u0161to se doga\u0111alo u financiranju Agrokora, jer naprosto kad sam spomenuo zakon na po\u010detku onda se zna koje su va\u0161e ovlasti. \u0160to ste mogli napraviti \u0161to niste napravili? Jer bez obzira da li ne\u0161to mo\u017eete i ne mo\u017eete. Vi ako ne odgovorite na ta pitanja ostaje u zraku jedan veliki upitnik na koji ne mo\u017ee nitko odgovoriti osim vas pa bez obzira da li bi to smjeli ili ne bi smjeli. Jer ne mo\u017eete re\u0107i da 600 milijuna eura koji je do\u0161ao od SBER banke, od njene poslovnice negdje izvana u Hrvatsku obi\u010dan \u010dovjek ne zna kako to, \u0161ta to, za\u0161to, kako. Ja mislim bez obzira na to da je Hrvatska narodna banka du\u017ena ponuditi tu nekakav odgovor. Ali ne zbog toga da bi vi ne\u0161to prekr\u0161ili, nego vjerujte mi sa tako ponu\u0111enim odgovorom vi \u0107ete osna\u017eiti Hrvatsku narodnu banku kao instituciju, osna\u017eit \u0107ete sebe kao guvernera, dobit \u0107ete povjerenje gra\u0111ana. Jer ako vi na ovakva pitanja ne odgovorite, naprosto sve ono \u0161to je obavijeno velom tajne stvara odre\u0111ene probleme i odre\u0111ena pitanja. Zato ka\u017eem te neke pojavne oblike ste naprosto trebali re\u0107i kao \u0161to ste rekli ovdje danas u svom uvodnom izlaganju, da bez obzira na krizu i na izlo\u017eenost pojedinih financijskih institucija prema Agrokoru da je hrvatski bankarski sustav stabilan i da ni jedna prakti\u010dki financijska institucija nije zna\u010dajnije uzdrmana. Vjerujte ta va\u0161a re\u010denica je postala jedan pozitivan signal svima onima koji pri\u010daju to je ovako i to je onako. Jer gledajte, jedno je podnositi suhoparna izvje\u0161\u0107a, a jedno je pri\u010dati u okru\u017eenju u kojem se mi nalazimo. Mi naprosto, vi kao institucija naprosto ne mo\u017eete pobje\u0107i od nekih stvari bez obzira koliko tvrdili da mo\u017eete ili ne mo\u017eete, naprosto ne mo\u017eete. Vi ste vidjeli danas ovdje koliko je ostalo pitanja u zraku. Na ta pitanja ne mo\u017ee odgovoriti Vlada, ne mo\u017ee odgovoriti predsjednik Vlade ni ministar financija, to nije u njegovoj ingerenciji. Sljede\u0107a stvar izmjena Zakona o Hrvatskoj narodnoj banci. Mislim da je to ne\u0161to naprosto \u0161to se mora dogoditi zbog dobra Hrvatske narodne banke. I ja mislim da prvenstveno vama kao guverneru bi bilo u interesu i va\u0161im suradnicima da revizija u\u0111e u Hrvatsku narodnu banku i da napravi kona\u010dno ono izvje\u0161\u0107e koje mo\u017ee napraviti. Ali te izmjene moraju i\u0107i sukladno onom \u0161to je Hrvatska potpisala prilikom ulaska u EU, a to je da sve promjene Zakona o centralnoj banci moraju biti iskomunicirane sa Centralnom bankom u Bruxellesu. To je naprosto \u010dinjenica i od toga ne mo\u017eemo pobje\u0107i. I vi to ovdje morate re\u0107i kao guverner, jer ima daleko ve\u0107u snagu, nego kad ja to ka\u017eem to kao zastupnik vladaju\u0107e stranke. Ali o\u010digledno se neke promjene moraju dogoditi. Dakle, zadnja promjena Zakona o HNB-u je bila 2013. Ho\u0107ete, ne\u0107ete od 2013. godine i od trenutka kad je Hrvatska postala \u010dlanica EU mnoge stvari su se promijenile. Gledajte kolega Vuj\u010di\u0107u, guverneru Hrvatske narodne banke, kolegice i kolege. Lako je danas pri\u010dati kad je prakti\u010dki prekono\u0107na aktivnost hrvatskih banaka 10 milijardi kuna, kad kapitala po vrlo povoljnim kamatnim stopama imate koliko ho\u0107ete, kad kao \u010dlanica EU mo\u017eete oti\u0107i van i samostalno se zadu\u017eiti. Ali prije samo 12 ili 13 godina nije bila takva situacija, niti je bilo kapitala za poduzetnike, niti je bilo kapitala za gra\u0111ane, niti je bilo kapitala za dr\u017eavu. I ono \u0161to je bilo je bilo jako skupo. A istovremeno ste bili optere\u0107eni sa rastom vanjskog duga, pa da je Centralna banka da ne do\u0111e do eksplozije rasta vanjskog duga uvela obvezne pri\u010duve koje su banke pla\u0107ale i 15%. Ali isto tako se ne mo\u017ee re\u0107i da monetarna politika nije reagirala, jer kad je po\u010dela ekonomska kriza, financijska kriza 2009. godine Centralna banka je oslobodila, zapravo smanjila obvezne pri\u010duve i na takav na\u010din oslobodila 4 milijarde kuna koje su preko banke, preko HBOR-a poku\u0161ano plasirat poduzetnicima. I znate \u0161to se dogodilo kolegice i kolege. Dakle, em vrlo niska kamatna stopa 4%, na \u017ealost vrlo malo poduzetnika je bilo u poziciji da digne kredit jer su bili kreditno nesposobni. I 80% zahtjeva za kredit bio je onaj model A, B i C, u\u0111ite na web stranicu HBOR-a pa \u0107ete vidjeti, 80% poduzetnika je tra\u017eilo kredit isklju\u010divo za obrtna sredstva, za ni\u0161ta drugo. Za ni\u0161ta drugo. To nije bilo tako davno. To je bilo prije 8, 9 godina. Ali i iz cijele te \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] hrvatski financijski sektor je izi\u0161ao stabilan. Je li koja banka oti\u0161la u ste\u010daj? Jesu li hrvatski gra\u0111ani, hrvatski poduzetnici ostali bez svog depozita? Nisu. Ali o ovim svim stvarima treba danas progovoriti iz razloga \u0161to nije sve divno i bajno i nije nam bilo sve ba\u0161 dostupno kao \u0161to nam je danas dostupno. Ali neki se vrlo slatko smiju ovdje. Tko god smatra da ne\u0161to treba promijeniti u monetarnoj politici, bilo \u0161ta neka predlo\u017ei izmjenu zakona Hrvatskoj narodnoj banci. Gospodine Lovrinovi\u0107u, ja sam [[Upadica Brki\u0107: Molim vas nemojte ometati kolegu.]] Ja sam vrlo pristojno slu\u0161ao dok ste vi profesorski izlagali, a vi profesorski budite pristojni pa slu\u0161ajte dok ja pri\u010dam, pa me onda ocijenite sa ocjenom. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77336",
        "text": "Hvala kolegi \u0160ukeru. Ja bih vas molio kolege da jedni druge ne ometamo u raspravi i da dozvolimo raspravu bez ometanja. Imamo nekoliko replika. Po\u0161tovani kolega Goran Aleksi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77337",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani podpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega \u0160uker, nisu ti izvje\u0161taji zastarjeli, ti izvje\u0161taji su isti onakvi kakvi \u0107e biti i ovi sada jer se temelje na nezakonitom poslovanju banaka. Ja se ne bavim promjenama monetarnog sustava, tako daleko ne idem, ja se bavim pravnim problemom koji se zove nezakonito poslovanje hrvatskih banaka. Nezakonito je zbog ne\u010dinjenja HNB koje je propisano da nadzire i regulira rad banaka, dakle to je ve\u0107 propisano, to ne treba dodatno propisivati. Znao je guverner Vuj\u010di\u0107 i kolege su njegove znali re\u0107i da oni ne mogu ulaziti u ugovorne odnose pa i ne mogu pojedina\u010dno ulaziti, ali ako se utvrdi da je preko stotinu, \u010dak 200 000 kredita ugovoreno s nepo\u0161tenom i ni\u0161tetnom ugovornom odredbom o na\u010dinu promjene kamatne stope, onda to nije pojedina\u010dni problem, onda je to sustavni problem. I onda je du\u017enost HNB da kao narodna banka regulira taj dio problema kroz Vladu RH predla\u017eu\u0107i zakon kojim \u0107e se to rije\u0161iti, koji onda ulazi u Sabor i ovdje se izglasava. HNB to nije u\u010dinila, dapa\u010de, ona je, ponavljam, na svom zidu dr\u017eala obavijest u kojem pi\u0161e administrativna odluka banke je normalna stvar. Kako mo\u017ee biti normalna stvar ne\u0161to \u0161to je suprotno Zakonu o obveznim odnosima? Narodna banka Srbije, kad je utvrdila da postoji taj problem u Srbiji, 2011. godine, bez sudova, bez nekakvih velikih procesa, predla\u017ee Zakon o za\u0161titi korisnika financijskih usluga i regulira promjenjivu kamatnu stopu koja je ugovorena i u Srbiji na neodrediv na\u010din ka\u017ee: ukoliko je kamatna stopa, promjenjiva kamatna stopa odre\u0111ena tako da je neodrediva, onda sve dok ne ugovori kamatnu stopu na na\u010din da bude odrediva, banka ne smije primjenjivati kamatnu stopu ve\u0107u od po\u010detno ugovorene kamatne stope. Narodna banka Srbije to regulira 2011. godine, a mi ne mo\u017eemo do dana dana\u0161njeg. HNB je nadzor i reguliranje hrvatskih banaka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77338",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Aleksi\u0107u. Odgovor kolega \u0160uker, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77339",
        "text": "Kolega Aleksi\u0107u, ako ste slu\u0161ali moju raspravu, ja sam rekao da guverner, uz ovo \u0161to je napisao ovdje, mora ovom Saboru progovoriti o pojedinim pojavnim oblicima. Jer dok se god ne progovori o tome, onaj tko je direktno pogo\u0111en s ne\u010dim ili onaj tko predstavlja nekoga \u0107e govorit o tome i zato jesam rekao da ste vi ostali tu i da raspravljate o tome zato jer naprosto \u017eelite upozorit na neke stvari. Ja ne\u0107u ulazit u to, ne \u017eelim biti sudac ustvari, jeste u pravu ili niste u pravu. Ali korektno s va\u0161e strane da govorite o tome. I zato kad sam govorio, ako ste \u010duli, ne znam da li ste bili tu kad je guverner govorio tu i kad su bile pro\u0161le rasprave ova izvje\u0161\u0107a, onda sam govorio da naprosto mora se pogovoriti o pojavnim oblicima, ne mo\u017eemo biti uskogrudni i samo pri\u010dati o statisti\u010dkim pokazateljima, jer ako o tim pojavnim oblicima ne progovorite, od muhe \u0107emo za \u010das napraviti slona. A to nije dobro. Ako se pojavnim oblicima na vrijeme progovori onda se i problemi mogu rije\u0161iti. Ali ja ponavljam, Hrvatska je vrlo kratko samostalno dr\u017eava, jer vi samo slu\u0161ate koje su rasprave oko uvo\u0111enja eura, netko pri\u010da o devalvaciji, \u0161to bi se dogodilo da u ovom trenutku kuna devalvira 10%? Svi oni koji imaju kredite, dr\u017eava, svi ostali, \u0161ta mislite da bi pla\u0107e pratile tu devalvaciju? Ovi mla\u0111i to ne znaju, kad su trgovci dnevno mijenjali cijene na policama, prije stabilizacijskog programa iz 10 mjeseca '93. godine, onda bi vidjeli da nijedna pove\u0107anje pla\u0107a ne mo\u017ee pratiti devalvaciju. Nastao bi kaos u Hrvatskoj. Prema tome, ajmo raspravljati o temi bez da je vadimo iz konteksta vremena i prostora i onda \u0107emo jedni bolje razumjeti i jedni druge vi\u0161e podr\u017eavati. Jer jedino razgovor i rasprava dovodi do me\u0111usobnog razumijevanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77340",
        "text": "Zahvaljujem kolegi \u0160ukeru na odgovoru. Sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Ivan Pernar, izvolite. Nema ga. Po\u0161tovani kolega Branko Ba\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77341",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega \u0160uker, u va\u0161em ste izlaganju spominjali potrebu, izradi novog zakona HNB, a slu\u0161aju\u0107i dana\u0161nju raspravu i ve\u0107 nekoliko puta kada je ovdje guverner bio u Saboru, propitkivanja koja se postavljaju je li taj Zakon o HNB bi mogao dati ovlasti HNB da se u Hrvatskoj ne bi pojavio ponovno recimo slu\u010daj Agrokor, slu\u010daj franak i na koji na\u010din onda bismo kao zakonodavci mogli intervenirati u zakon koji bi samim time dao jo\u0161 ve\u0107e ovlasti HNB kad je u pitanju poslovanje pojedine komercijalne banke. Naime, nekoliko puta je guverner govorio, ne mo\u017ee niti je ovlast HNB-a provjeravati svaki pojedina\u010dni kredit pojedine kreditne, odnosno financijske institucije u Hrvatskoj, odnosno banke, ali s druge strane, kada taj broj kredita koji se ne provjeravaju dosegne razmjere koje smo imali u slu\u010daju franak ili u slu\u010daju Agrokor, kad su ti krediti takvi kakvi jesu, mo\u017ee li se zakonom intervenirati da se ograni\u010di i utvrdi rad HNB, a da to ne bi bilo zadiranje u njenu neovisnost, odnosno uskla\u0111enost sa zakonima koji su definirani na razini Europske sredi\u0161nje banke. I druga stvar, s vama se sla\u017eem u potpunosti kada tvrdite da, primjerice, taj slu\u010daj Agrokor, koliko god jest bio financijski udar, ipak i na banke i na Hrvatske banke nije uzdrmao hrvatski financijski sustav, \u0161to ipak govori o sre\u0111enom stanju u hrvatskom bankarskom sustavu, za \u0161to svakako ne mo\u017eemo odre\u0107 zasluge HNB-u. I druga stvar, isteklo mi je vrijeme, nema veze.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77342",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Ba\u010di\u0107u. Odgovor kolega \u0160uker, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77343",
        "text": "Hvala lijepo. Gledajte, kolega Ba\u010di\u0107, izmjenom Zakona o deviznom poslovanju, ja mislim da je 2002., nek' me kolege iz HNB-a isprave ako nije tako, je omogu\u0107eno hrvatskim tvrtkama i pojedincima da se zadu\u017euju vani uz to\u010dno propisane uvjete. E sad se postavlja pitanje s obzirom da iz te odredbe zakona se dogodilo nekoliko traumati\u010dnih situacija, jedno su one famozne Raiffeisen \u0161tedionice iako tu HNB da se razumijemo, nema ni\u0161ta ako se i\u0161\u010ditaju zakoni jer sa tim ljudima iz Raiffeisen \u0161tedionice sam ja puno vi\u0161e razgovarao i pomogao im da do\u0111u do nekih stvari nego neki koji se danas busaju, ali mo\u017eda da, i sad ovaj slu\u010daj Agrokor, onih 600 milijuna i kasnije onih 400, 500 koje je do\u0161lo, mo\u017eda treba zajedno sjesti i razmisliti da li postoji nekakav instrument da kad dolaze ti veliki iznosi novaca izvana je za Hrvatsku 600 milijuna eura stra\u0161no puno da mo\u017eda na\u0111emo nekakav instrument kontrole da se to napravi jer gledajte, mi smo osnovali HANFA-u sa ciljem da kontrolira ne bankarski financijski sektor. E sad oni danas koji najvi\u0161e grak\u0107u o Agrokoru, oni su 3 godine \u017emirili kad je HANFA, dapa\u010de promijenili su zakon o HAFA-i, maknuli su \u010delnog \u010dovjeka HANFA-e i nisu reagirali na tu poplavu mjenica ne ulaze\u0107i uop\u0107e kakve su i \u0161to su, ali bitno je napasti nekoga drugog, a bitno je napasti ovoga ili onoga i tu treba jasno razlu\u010diti \u0161to je HNB, \u0161to je HANFA, \u0161to je u kona\u010dnici Ministarstvo financija. Ali u kona\u010dnici svi moramo na\u0107i instrument da za\u0161titimo hrvatsku dr\u017eavu bez obzira svi\u0111alo se to nekome ili ne. Ali ako do\u0111e 600 milijuna eura u Hrvatsku, mi moramo na\u0107i model da ispitamo \u0161to, kako i gdje jer bez obzira \u0161to \u0107e netko re\u0107i nema u zakonu, ali mo\u017eda da tada nije do\u0161lo do toga, da je \u0161ta ja znam, u Agrokor izi\u0161ao na IPO, ili ne\u0161to drugo, mo\u017eda se ovo ne bi dogodilo. Ali ka\u017eem to je sve mo\u017eda, i zato ka\u017eem bilo bi dobro da sjednemo trezveno, da sukladno sa onome svemu \u0161ta se doga\u0111alo u proteklom vremenu, razmi\u0161ljamo o novome Zakonu o HNB-u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77344",
        "text": "Zahvaljujem kolega \u0160uker. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77345",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni zastupni\u010de \u0160uker, vi ka\u017eete da bankarski sustav nije uzdrman, pa naravno da nije uzdrman jer su uzdrmani hrvatski gra\u0111ani za tu cijenu da bi oni bili stabilni, hrvatski gra\u0111ani morali su pretrpiti katastrofalnu \u0161tetu. Hrvatski gra\u0111ani ba\u010deni su na prosja\u010dki \u0161tap da bi banke bile stabilne. Ka\u017eete nijedna banka nije oti\u0161la u ste\u010daj, da, ali koja je cijena tome bila? Desetine tisu\u0107a hrvatskih obrta, tvrtki, firmi, OPG-ova zavr\u0161ilo je u ste\u010daju da bi banke mogle biti bez ste\u010daja. Ka\u017eete da, banke kupaju se u novcu, istina, kupaju se, ali zato hrvatski gra\u0111ani nemaju \u0161to jesti, nemaju za platiti re\u017eije, nemaju za svoje osnovne egzistencijalne potrebe. Za\u0161to te banke ne daju gra\u0111anima sad te kredite kad kao \u0161to vi ka\u017eete, imaju pove\u0107anu likvidnost? Za\u0161to dolaze ovdje u Sabor nama u klub \u017divog zida kojekakvi obrtnici, OPG-ovi kojima banke ne \u017eele \u010dak ni reprogramirati kredite a kamoli im dati nekakve nove. \u010cak ni oni koji dobivaju ugovore za EU fondove ne mogu dobiti kredite da isfinanciraju onaj po\u010detni ulog. Vi ka\u017eete 1993. godine cijene su se mijenjale na dnevnoj bazi. Koliko je bilo 1993. zaposlenog gra\u0111ana, a koliko je danas? Koliko je 1993. godine banaka u hrvatskom vlasni\u0161tvu a koliko je danas? Koliko je tvrtki bilo u hrvatskom vlasni\u0161tvu a koliko je danas? Koliko je 1993. godine bilo banaka u hrvatskom vlasni\u0161tvu a koliko je danas? Koliko je tvrtki bilo u hrvatskom vlasni\u0161tvu a koliko je danas? Koliko je Hrvatska imala stanovnika '93. godine a koliko ima danas? Ima manje za 700 000 stanovnika. To vam je politika koju ste vi podr\u017eavali, gospodine \u0160uker. To vam je prava statistika. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77346",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bunjac. Odgovor kolega \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77347",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Bunjac, ja sam vama jedanput u jednoj replici rekao da ja svakog tko je u sabornici po\u0161tujem. I po\u0161tujem ono \u0161to ono govori i po\u0161tujem sva\u010dije mi\u0161ljenje. Me\u0111utim vi kao znanstvenik bi morali znati bez obzira iz koje sfere \u017eivota \u017eelite usporediti dvije stvari koje se doga\u0111aju u razli\u010dito vrijeme, morate ih metodolo\u0161ki ujedna\u010diti. I tada sam vam rekao po va\u0161oj terminologiji, metodologiji, 10 sati vo\u017enje do Splita jednako 3,5 sata vo\u017enje. Tako i ovo sad \u0161to ste vi nabrojali, to lijepo zvu\u010di, ali ekonomski gledaju\u0107i, uspore\u0111ujete stvari koje se ne mogu usporediti. Dajte mi recite \u010dija je Zagreba\u010dka banka? Gdje je njeno sjedi\u0161te? U Zagrebu? Privredna, bilo koja druga. \u010ciji je HT? Kome pla\u0107a poreze i sve ostale stvari? Kolega Bunjac, recite mi, koji su to Hrvati koji u ovom trenutku mogu investirati nekoliko stotina milijuna eura? Koji su, dapa\u010de, ja \u0107u im prvi pru\u017eiti ruku podr\u0161ke zajedno s vama da to naprave, ali bez novih investicija, nemojmo plakati nad mladim sugra\u0111anima koji idu van iz Hrvatske. Ne\u0107e netko tko napravi firmu u Hrvatskoj staviti je na le\u0111a i odnesti. Nama je u interesu da unutra rade Hrvati, da budu dobro pla\u0107eni i da imaju za\u0161ti\u0107ena svoja prava. To treba biti interes nas kao saborskih zastupnika. Banaka koliko je Hrvatska imala '90-te, u kakvom stanju su bile i koja im je bila financijska mo\u0107? Pa jel' vi znate da Hrvatska '98., '99. nije od nikog mogla dobiti kredit jer je imala ekonomsku blokadu. I mogao bi vam nabrajati tako tisu\u0107u i ne\u0161to, ali sam vam rekao, sve ove godine, niti hrvatski umirovljenici, niti hrvatski branitelji, niti hrvatski vojnici, niti zaposlenici u dr\u017eavnoj upravi, niti djeca koja \u010dekaju dje\u010dji doplatak, niti majke koje \u010dekaju porodiljnu naknadu nisu bile bez toga. Netko je vodio brigu o tome, snalazio se na doma\u0107em i svjetskim financijskom tr\u017ei\u0161tu kako je mogao da to osigura, ali ka\u017eem, po\u0161tujem svaku raspravu pa i va\u0161u. Ali ako idemo raspravljati o nekim podacima, ajmo ih metodolo\u0161ki staviti na istu razinu i onda mo\u017eemo se razgovarati i ako me uvjerite suprotno, svaka \u010das, stisnut \u0107u vam ruku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77348",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi \u0160ukeru na odgovoru. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu. Po\u0161tovani zastupnik Goran Aleksi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77349",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni predstavnici HNB-a, uva\u017eene kolegice i kolege. Na\u0161 financijski sustav je stabilan. To je \u010dinjenica. I \u010destitam na tome HNB-u. Ali, na\u0161i gra\u0111ani nisu stabilni, a izme\u0111u ostalog, nisu stabilni zbog toga jer je bankama u RH omogu\u0107eno nezakonito poslovanje. A omogu\u0107eno im je zbog toga \u0161to HNB ne radi ono \u0161to je njezin posao. Kapitala u RH ima. Kapital u RH je hrvatskog porijekla. Ja sam promatrao bilance banaka od kad pratim slu\u010daj franak, prije toga nisam, ali svi krediti hrvatskih gra\u0111ana, potro\u0161a\u010da pokriveni su depozitima isto tako, hrvatskih gra\u0111ana. Dakle, kompletno kreditiranje hrvatskih gra\u0111ana pokriveno je depozitima hrvatskih gra\u0111ana. \u010cak prve dvije godine, 2004. i 2005. i krediti s valutnom klauzulom CHF imali su pokri\u0107e u francima jer ih tada nije bilo puno. Me\u0111utim, kasnije, kada je po\u010dela rasti potra\u017enja za tim kreditima banke vi\u0161e nisu imale \u0161vicarce i one su morale depozite hrvatskih gra\u0111ana u eurima i kunama pretvarati u \u0161vicarce. A kako su to radile? Forward ugovorima s valutnim swap-om, vjerojatno. Nemam ja te podatke, ali vidim da je to van bilanci. To\u010dno se vidi da je sve pokriveno van bilanci. 70% dugovanja pokriveno je u van bilanci. Vjerojatno derivatima, kako druga\u010dije? Dakle, omogu\u0107eno je bankama da im ovdje bude El Dorado, da zara\u0111uju ogromne profite, pa su tako izme\u0111u 2010. i 2017. godine PBZ i ZABA podijelile ukupno 10 milijardi kuna dividendi, \u0161to zna\u010di da im je profit i ve\u0107i. To su samo dividende. Erste banka 2,3 milijarde kuna dividendi izme\u0111u 2010. i 2017. RBA 700 milijuna kuna dividendi u tom istom periodu. Hipo Addiko 750 milijuna kuna dividendi. Sberbank izme\u0111u 2013. i 2016. 400 milijuna kuna dividendi. To je ukupno preko 14 milijardi kuna dividendi podijeljeno vlasnicima banaka i dioni\u010darima u roku od 7 godina. Za to vrijeme gra\u0111ani skapavaju pod teretom du\u017eni\u010dkog ropstva. Pa normalno da se mogu dividende takve dijeliti kad se gra\u0111anima napla\u0107uju ogromne kamatne stope koje su nezakonite, a ve\u0107 sam rekao za\u0161to su nezakonite. Nezakonite su zato jer su ugovorene tako da se mijenjaju odlukom banke, a takav na\u010din ugovaranja kamatne stope je nepo\u0161ten i zbog toga ni\u0161tetan utvr\u0111eno pravomo\u0107nom sudskom presudom 13. lipnja 2014. godine. Povijest ne\u010dinjenja HNB-a je slijede\u0107a. Sve se to reflektira na dana\u0161nje vrijeme. Dakle, ja se vra\u0107am unazad, ali sve to traje i danas. Nije se ni\u0161ta promijenilo. Zato ja to moram re\u0107i. Dakle, najprije banke ugovaraju kamatne stope tako da se one mijenjaju odlukom banke, a HNB na svom webu dr\u017ei obavijest i to potro\u0161a\u010dima, na stranici za za\u0161titu potro\u0161a\u010da, administrativna odluka banke o promjeni kamatne stope je na\u010din ugovaranja kamatne stope i to je normalna stvar. Nakon toga ipak vlast utvr\u0111uje da takav na\u010din promjene kamatne stope nije zakonit. \u0160to se doga\u0111a? Tijekom 2013. godine pripremaju se izmjene Zakona o potro\u0161a\u010dkom kreditiranju i utvr\u0111uje se da banke koje nisu ugovorile parametre za promjenu kamatne stope te parametre moraju definirati, moraju ih uskladiti s potro\u0161a\u010dima, a kona\u010dno moraju je i ugovoriti, to se podrazumijeva. \u0160to banke \u010dine? Banke definiraju, \u0161alju obavijesti potro\u0161a\u010dima da su definirale i to je gotov posao. Dakle, nisu uskladile s potro\u0161a\u010dima kamatnu stopu i nisu ugovorile s potro\u0161a\u010dima kamatnu stopu. Nakon \u0161to su banke to u\u010dinile, 13. lipnja 2014. Visoki trgova\u010dki sud donosi presudu da je takav na\u010din ugovaranja kamatne stope nepo\u0161ten i zbog toga ni\u0161tetan. Nakon toga HNB je trebala, to je moje mi\u0161ljenje, kao netko tko nadzire i regulira rad banaka, na temelju te sudske presude nalo\u017eiti bankama da ubudu\u0107e ne smiju primjenjivati pove\u0107ane kamatne stope iz ugovora u kojima su definirali da \u0107e kamatne stope samovoljno odre\u0111ivati. Kao netko tko nadzire i regulira rad banaka, to bi bila du\u017enost HNB-a. HNB to nije u\u010dinila, unato\u010d tome \u0161to u sudskoj presudi osim toga \u0161to pi\u0161e da je ugovorna odredba o na\u010dinu promjene kamatne stope odlukom banke nepo\u0161tena i zbog toga ni\u0161tetna, pi\u0161e jo\u0161 ne\u0161to. Pi\u0161e deklaratir, ovo je bilo deklaratorno, ali pi\u0161e ne\u0161to i \u0161to je izvr\u0161no. Pi\u0161e: banke koje su osu\u0111ene ne smiju se tako niti sli\u010dno u budu\u0107e pona\u0161ati. Me\u0111utim, banke se i dalje tako pona\u0161aju. Samo novim kreditima ugovorenim poslije 10. sije\u010dnja 2013. banke se tako ne pona\u0161aju, u novim ugovorima jer je Zakon o potro\u0161a\u010dkom kreditiranju definirao da od 10. sije\u010dnja 2013. u novim ugovorima moraju definirati i ugovoriti, nedvojbeno ugovoriti parametar i fiksni dio kamatne stope. Me\u0111utim, ako su htjele u starim kreditima, postoje\u0107im kreditima uskladiti svoje poslovanje sa zakonom, banke su morale i u tim kreditima uskladiti s potro\u0161a\u010dima parametre i nakon toga ih ugovoriti. Banke to nisu u\u010dinile. Mi u ovom trenutku imamo desetak pravomo\u0107nih presuda i preko 300 prvostupanjskih presuda kojima se odre\u0111uje bankama da moraju vratiti du\u017enicima razliku izme\u0111u pove\u0107ane kamatne stope i po\u010detne kamatne stope, plus zatezna kamata na svaku tu pretplatu. Taj problem HNB je trebala predlo\u017eiti Vladi RH da se rije\u010di sustavno. To sam ja predlo\u017eio pro\u0161le godine zakonom koji ovdje nije prihva\u0107en. Ali da je HNB pomogla u tome, da je ona dala zeleno svjetlo jednom takvom zakonu, da je rekla Vladi RH da, sud je presudio tako i tako i potrebno je sustavno rije\u0161iti problem koji se odnosi na 200.000 gra\u0111ana jer problem kamatnih stopa nije problem koji se odnosi samo na CHF kredite nego je to problem koji se odnosi i na eurske i na kunske i na CHF kredite. Dakle u svim kreditima bez obzira na valutu, banke su ugovarale kamatnu stopu koja se mijenja odlukom banke. I du\u017enost je sustava da sustavno rije\u0161i problem koji je sustavan jer ako u 200.000 kredita postoji problem onda je sto sustavan problem, to nije pojedina\u010dni problem. S druge strane imamo problem nepo\u0161tovanja ugovornih odredaba i tu stvarno nije posao HNB-a da nala\u017ee bankama da moraju po\u0161tovati ugovor. To je posao svakog pojedina\u010dnog du\u017enika jer imamo situaciju s pravnim osobama. Zamislite vi mo\u017eda ne znate gospodo iz HNB-a \u0161to su banke radile pravnim osobama, ja imam i takve presude. Banke su s pravnim osobama kamatnu stopu ugovorile na pravilan na\u010din, zamislite, unato\u010d tome \u0161to nije bilo propisano, one se izvla\u010de kao da nije bilo propisano kako treba regulirati kamatnu stopu pa zbog toga nisu regulirale kamatnu stopu kakvu treba, ali s pravnim osobama jesu. S pravnim osobama su banke regulirale kamatnu stopu tako da su ugovarale da se ona sastoji od fiksnog dijela kamatne stope i od promjenjivog dijela kamatne stope. Me\u0111utim \u0161to se doga\u0111alo? Kada bi parametar promjenjivi po\u010deo padati, npr. ugovorile su da je fiksna mar\u017ea dva plus promjenjivi parametar Euribor-Libor i doga\u0111alo se da Euribor i Libor po\u010dinje padati i banka \u0161to \u0107e drugo nego fiksni dio kamatne stope koji je ugovoren kao fiksni promijeni da vi\u0161e nije onakav kakav je ugovoren nego da je 3,4,5. I ja imam presudu iz Splita gdje jednoj pravnoj osobi jedna banka mora vratiti milijun i pol kuna zato jer je promijenila fiksni dio samovoljno. Vidite u poslovanju hrvatskih banaka gotovo ni\u0161ta nije zakonito, ulazne naknade po mojem mi\u0161ljenju nisu zakonite, op\u0107i uvjeti koji se mijenjaju voljom banke pa se moraju kasnije primjenjivati tako\u0111er nisu zakoniti jer vrijede samo oni op\u0107i uvjeti koji su poznati u trenutku ugovaranja. Kamatna stopa nije zakonita, izlazna naknada tako\u0111er pravomo\u0107no utvr\u0111eno da nije zakonita. Pa \u0161to je zakonito u tom njihovom poslovanju prije 2013., ja stvarno ne znam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77350",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Aleksi\u0107u na ovoj pojedina\u010dnoj raspravi. Zavr\u0161na rije\u010d u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e kolega Aleksi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77351",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Evo iskoristit \u0107u prigodu po\u0161to su mi ovdje predstavnici HNB-a da im predlo\u017eim kako da rije\u0161e problem s bankama koji je jo\u0161 uvijek prisutan i na taj na\u010din \u0107e onda izvje\u0161taj za ovu godinu biti daleko bolji nego \u0161to su bili izvje\u0161taji prethodnih godina. \u0160to je potrebno u\u010diniti? Budu\u0107i da su kamatne stope jo\u0161 uvijek u velikom dijelu kredita nezakonite zbog toga \u0161to se primjenjuju parametri koji nisu ugovoreni, potrebno je definirati zakonom metodologiju kako do\u0107i do fiksne kamatne mar\u017ee. Ja sam pro\u0161le godine ve\u0107 predlo\u017eio jedan takav zakon, me\u0111utim on nije prihva\u0107en, izme\u0111u ostalog zato jer je bio retroaktivan, ali ja sam tijekom same rasprave rekao da odustajem od te retroaktivnosti, me\u0111utim svejedno zakon nije prihva\u0107en. Pa evo ja sada unaprijed ka\u017eem pripremio sam ponovo dvije varijante toga zakona kojim bi se rije\u0161ile mar\u017ee, varijante su takve da jedna varijanta uzima u obzir tr\u017ei\u0161ne uvjete koji su vrijedili na po\u010detku ugovornog odnosa, a druga varijanta je takva da se kamatna mar\u017ea odre\u0111uje oktroirano odlukom saborske ve\u0107ine i obje varijante bi se primjenjivale od dana stupanja na snagu jednog takvog zakona. Pa kako bi izgledala ova prva varijanta? Npr. ako sam ja ugovorio kredit 2007. godine u 6. mjesecu Euribor je bio recimo oko 4 moja kamatna stopa bila je tada 6,1% po\u010detna. Ako je moja kamatna stopa bila ugovorena kao po\u010detna 6,1%, ako je Euribor bio u tom trenutku 4, to zna\u010di da moja fiksna kamatna mar\u017ea mora biti 2,1. I tako za svaki ugovor u odnosu na ono vrijeme kada je ugovoren treba odrediti fiksnu kamatnu mar\u017eu. I onda se to primjenjuje od dana stupanja na snagu toga zakona, dakle nije retroaktivno. To \u0161to se primjenjuju uvjeti koji su vrijedili u vrijeme ugovaranja konkretnog ugovora ne zna\u010di da je zakon retroaktivan. To zna\u010di da se samo primjenjuju uvjeti koji su vrijedili u to vrijeme, \u0161to je i u skladu sa rimskim pravom koje ka\u017ee: \u201eQuod initio vitiosum est, non potest tractu temptoris convalescere\u201c, \u201eAko ne\u0161to ne vrijedi na po\u010detku, ne\u0107e se popraviti tijekom vremena\u201c, drugim rije\u010dima, ako \u017eelimo popraviti ono \u0161to je ni\u0161tetno, \u0161to je nepo\u0161teno i ni\u0161tetno, a sudskom presudom je utvr\u0111eno da je tako moramo se vratiti na po\u010detak ugovornog odnosa i na po\u010detku ugovornog odnosa na temelju onih uvjeta koji su bili na po\u010detku ugovornog odnosa regulirati problem. A budu\u0107i da nitko nije zato da zakon bude retroaktivan, protiv toga je Vlada, protiv toga je HNB, svi su protiv toga, pristajem na to i onda predla\u017eem da se primjenjuje od dana stupanja na snagu konkretnoga zakona. i od toga trenutka kada bi banke postupile po tome, opet morale bi ugovoriti to s du\u017enikom, ako du\u017enik ne bi htio, to je njegova stvar. Nakon ugovaranje jednog takvog parametra i fiksne mar\u017ee na takav na\u010din one ulaze na zakoniti kolosijek poslovanja i njihovo poslovanje od toga trenutka vi\u0161e nije nezakonito. Druga varijanta bi bila ta da oktroirano odredimo kakva \u0107e biti ta fiksna kamatna mar\u017ea. To su napravili Ma\u0111ari, Ma\u0111ari su krajem 2014. g. donijeli 3 zakona, vezano za \u0161vicarac, ali i dio zakona se odnosi na kamatnu stopu, jer je kamatna stopa u Ma\u0111arskoj bila jednako tako nepo\u0161teno i ni\u0161tetno ugovorena kao i u Hrvatskoj, mijenjala se odlukom banke. Pa su Ma\u0111ari rekli, najprije su rije\u0161ili \u0161vicarac, odredili su te\u010daj po kojem \u0107e se konvenirati krediti iz \u0161vicarca u forinte, ali da bi se u nastavku mogao kredit otpla\u0107ivati, morala je biti odre\u0111ena i kamatna stopa. Pa su Ma\u0111ari rekli, kamatna stopa \u0107e se regulirati tako da ju odre\u0111uje fiksna mar\u017ea 1 i ve\u0107ina bubora, a bubor, za one koje ne znaju, predstavnici HNB to znaju, za one koje ne znaju, bubor je referentna kamatna stopa u Ma\u0111arskoj, koja vrijedi za forintu. I tako su oni tu rije\u0161ili i tu problema nikakvih nema. Banke su se malo bunile iz po\u010detka, ne\u0161to malo i euro komisije, \u010dini mi se, ali sve je to pro\u0161lo sve je u redu. Dakle pozivam HNB da pogleda to \u0161to sam ja napisao, pripremio, poslati \u0107u im te primjerke, neka to analizira i neka podr\u017ei jednu ili drugu varijantu. Ukoliko guverner Vuj\u010di\u0107 podr\u017ei jednu od tih varijanti, on \u0107e dobiti moj glas u sljede\u0107em mandatu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77352",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Aleksi\u0107u na ovoj zavr\u0161noj rije\u010di. Zavr\u0161na rije\u010d u ime podnositelja akata, po\u0161tovani guverner, gospodin Boris Vuj\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77353",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani zastupnici i zastupnice, hvala lijepo na ovoj raspravi. Ja sam vodio bilje\u0161ke, pa \u0107u poku\u0161ati organizirati ovu moju zavr\u0161nu rije\u010d, oko nekih stvari koje su pokrenute, ne neophodno oko svih, ali \u0107u probati grupirati neke od pitanja, koja su se pojavila. Ali, recimo da krenem sada od kraja, kada smo ve\u0107 zavr\u0161ili sa po\u0161tovanom zastupnikom Aleksi\u0107em. Vi znate da su vam vrata HNB otvorena, uvijek su bila. Bili ste kod nas, mo\u017eete ponovno do\u0107i, dapa\u010de, pogledati \u0107emo inicijativu, podr\u017eati \u0107emo inicijativu, ako je ona u redu, ako zakonito i oko toga, ja mislim, da znamo, da i prije kad ste me molili neke stvari ste dobili i od nas i analize, ostajemo otvoreni, do\u0111ite kod nas pa \u0107emo pogledati tu novu inicijativu, koja ka\u017eete nije retroaktivna, \u0161to je jako bitno, pa \u0107emo onda o njoj porazgovarati. \u0160to se ti\u010de onih stvari koje su se spominjale CHF-a, kamatnih stopa, ja sam ve\u0107 puno puta ponovio, ja sam vjerojatno zadnji \u010dovjek kojem se mo\u017ee ne\u0161to oko kredita u \u0161vicarcima spominjati. Ja sam u ovom Domu upozoravao da ljudi vjerojatno nisu svjesni rizika kojeg preuzimaju, s tim ja sam svjestan desetina barem slu\u010daja tzv. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] a to je kada banke uzimaju, zadu\u017euju se u valuti, koja je kamatna stopa u tom trenutku ni\u017ea i onda daju kredite u vlastitoj zemlji, u doma\u0107oj valuti, po vi\u0161oj kamatnoj stopi. Ali, ta je kamatna stopa jo\u0161 uvijek ni\u017ea od tr\u017ei\u0161ne kamatne stope. Tako banke osvajaju tr\u017ei\u0161ni prostor i financiraju se po ni\u017eim kamatnim stopama. To je u puno slu\u010dajeva zavr\u0161ilo za potro\u0161a\u010de, dobro, u puno slu\u010dajeva lo\u0161e. Zna\u010di mo\u017ee oti\u0107i i u ovom i u onom smjeru. Tko je uzimao te kredite, svi su ih uzimali. Ja sam bio vrlo nepopularna kada sam bio protiv njih. Vrlo sam nepopularan tada bio i ja bi bio jako sretan gospodine Aleksi\u0107u da ste me vi tad podr\u017eali ili bilo tko drugi. Da ste stali tada, da je toliko bilo glasova protiv toga, onda bi se mo\u017eda ne\u0161to i dogodilo. Ja sam rekao, a i biv\u0161i guverner je rekao ovdje isto, da se to mo\u017ee sprije\u010diti, promjenom Zakona o obveznim odnosima, u kojima bi se reklo, da je mogu\u0107e stambene kredite davati samo u kuni li u euru. Za\u0161to euru? Zato jer se \u0161tedi u Hrvatskoj u euru, i zato \u0161to HNB u biti u ovom trenutku osigurava sve one koji imaju kredite vezane uz euro od te\u010dajnog rizika. Kako to radi vode\u0107i politiku stabilnog te\u010daja. I onda bi htio do\u0107i do ovih nekih tvari koje ste vi po\u0161tovani gospodine zastupni\u010de Bunjac i jo\u0161 mnogi pokrenuli ovdje. Prvo bi htio re\u0107i, da nam je jako drago da osim mene, postoji jo\u0161 netko \u0161to je stvarno zabrinut \u0161to se nisam obogatio a to ste vi. Prema tome, nas dvojica smo zbog toga zabrinuti. Ja bi isto bio sretan da sam se obogatio, evo na\u017ealost, od pla\u0107e nisam uspio, podstanar sam, razveden, imam alimentaciju, imam 2 kredita, znam da to mo\u017eda se ne uklapa u teorija da sam predsjednik krupnog kapitala kojega pla\u0107aju, mo\u017eda bi imao nekakvu ku\u0107u ili stan, ali na\u017ealost, nemam. Ali, drago mi je da ste i vi za to zabrinuti. \u0160to se ti\u010de te\u010daja, te\u010daj je ne\u0161to \u0161to su mnogi spomenuli da bi trebalo napustiti politiku \u010dvrstog te\u010daja, da bi trebalo voditi politiku deprecijacije ili devalvacije. Pa upravo ovo o \u010dem smo govorili, bi vam trebalo pokazati, da je to lo\u0161e za hrvatske gra\u0111ane. Zna\u010di vi s jedne strane ka\u017eete, hrvatski gra\u0111ani su prezadu\u017eeni, s druge strane ka\u017eete nama, da devalviramo te\u010daj. Pa kada ga devalviramo, biti \u0107e jo\u0161 zadu\u017eeniji, zna\u010di 10% devalvacija u Hrvatskoj dovodi do rasta duga za 50 milijardi kuna. Zna\u010di za 50 milijardi kuna bi se pove\u0107ao njihov dug. Tako da morate odlu\u010diti, da li \u017eelite da budu manje zadu\u017eeni, ili \u017eelite da te\u010daj deprecira. I jedno i drugo zajedno nije jednostavno mogu\u0107e. To je ekonomski nemogu\u0107e. Isto tako izra\u017eava se zabrinutost za preveliku zadu\u017eenost gra\u0111ana, poduze\u0107a, dr\u017eave, a s druge strane pri\u010date o tome, da banke daju premalo kredita. I sad isto pitanje, da li \u017eelite da budu jo\u0161 vi\u0161e zadu\u017eeni ili manje zadu\u017eeni. Ne mo\u017eemo raditi sve odjednom, ili se zadu\u017eenost smanjuje \u0161to se sad doga\u0111a, gdje nam je javni dug pao sa 86% na 80% BDP-a, gdje vanjski dug se smanjio sa 50 milijardi eura, na 41 milijardu eura, odnosno sa 115% BDP-a na 80% BDP-a sektor stanovni\u0161tva je smanjio svoj dug, 7 g. za redom se razra\u0111ivao i sektor poduze\u0107a. Sad, \u0161to \u017eelimo? Da se ti trendovi nastave ili ponovo pove\u0107amo dug? \u010cinjenica je da u ovom trenutku u bankovnom sustavu smo stvorili ogromnu likvidnost, 26,5 milijardi kuna je vi\u0161ka likvidnosti koje banke dr\u017ee po kamatnoj stopi od 0% u HNB-u. Oni bi te novce mogli, umjesto da ih dr\u017ee po 0% u HNB-u dati nekome uz kamatnu stopu 4, 5, 6% i zara\u0111ivati. Za\u0161to to ne rade? Zna\u010di, to je bilo pitanje koje se isto provla\u010dilo kroz mnogo ovih rasprava. Ne rade to zbog toga \u0161to kakva god bila kamatna stopa po kojoj sad imate novce, vi ne\u0107ete dati novce nekome od koga ne vjerujete da \u0107ete ih dobiti nazad. Nema veze kolika je ta kamatna stopa, ako ne vjerujete da \u0107ete ih dobiti nazad ne\u0107ete ih dati. U ovom trenutku, upravo zbog onoga \u0161to ste i sami rekli, toga da je velik dio firmi prezadu\u017een, nema kolaterala, banke nisu spremne dati jer su te firme prezadu\u017eene i nisu u stanju uzeti dodatni dug na sebe. Na\u0161a procjena u HNB-u je da otprilike tre\u0107ina poduze\u0107a u RH jo\u0161 uvijek sada prezadu\u017eena i nakon razdu\u017eivanja. Otprilike tre\u0107ina poduze\u0107a je ono \u0161to ka\u017eemo, cash rich, ima gotovinu, ima vlastite novce, ne trebaju dug. Oko njih banke tr\u010de i htjele bi im dati dug, ali oni ne trebaju dug zato jer imaju dovoljno vlastite gotovine, ne\u0107e uzeti kredit. I onda vam ostaje, u principu, tre\u0107ina poduze\u0107a koja su kreditno sposobna i sad neka od njih trebaju kredit, neka ne trebaju i to su ona koja dobivaju. Dok ne pove\u0107amo, zna\u010di, broj kreditno sposobnih poduze\u0107a, dotle ne\u0107e br\u017ee rasti kreditna aktivnost. To se doga\u0111a. Kreditno optere\u0107enje poduze\u0107a se polako smanjuje i polako nam raste sad kreditna aktivnost. Zna\u010di, sad krediti poduze\u0107ima rastu preko 3%, 4%, ove godine \u0107e i\u0107i i ne\u0161to vi\u0161e, ali to nije ne\u0161to gdje mo\u017eete o\u010dekivati da \u0107ete brzo do\u0107i sa ove razine na razinu 10%-tnog rasta kreditne aktivnost. Moramo, jednom kad se dug akumulira, on se relativno mora smanjiti da se ponovo stvori kapacitet dodatnog zadu\u017eivanja. Naravno, tu onda dolazimo do rasprave \u0161to to mo\u017ee u\u010diniti? Ovdje na\u017ealost, bilo je spominjano \u0161to radi monetarna politika, pa se spominjao fertilitet, migracije, nepla\u0107anja itd. To nisu stvari koje se rje\u0161avaju monetarnom politikom. Postoje druge politike kojima se to mo\u017ee u\u010diniti. Ono \u0161to je za nas bitno i to ponavljamo cijelo vrijeme su upravo te strukturne reforme koje \u0107e u\u010diniti poslovnu klimu u RH boljom kako bi privukli inozemna ulaganja u RH, kojih nema, ni \u2026/Govornik govori engleski./\u2026 investicija ve\u0107 dugo vremena nismo vidjeli, da potaknemo ponovno zama\u0161njak doma\u0107ih investicija. Ali ono \u0161to je u ovom trenutku vodilo oporavak, kao \u0161to sam rekao, hrvatskog gospodarstva je prvenstveno rast izvoza. A rast izvoza na temelju ulaska u EU. Zna\u010di, nama je ulazak u EU u integraciju europskih zemalja i u veliko tr\u017ei\u0161te omogu\u0107io da danas imamo 3 puta vi\u0161e poduze\u0107a u RH koja izvoze nego \u0161to smo imali 1.1.2013. godine. HNB je uvjerena i napravila je analizu tro\u0161kova i koristi, da i slijede\u0107i stupanj integracije RH, a to je ulazak u Eurozonu \u0107e tako\u0111er biti dobar za RH, kao \u0161to je bio ulazak u EU. Ina\u010de mi to ne bi predlagali. Ina\u010de mi ne bi o tome pri\u010dali uop\u0107e. Mi jesmo tu obvezu preuzeli, ali ju ne bi zastupali da apsolutno ne vjerujemo da \u0107emo profitirati od toga. A za\u0161to \u0107emo profitirati, vi ste naveli sve tro\u0161kove, razgovarali smo pro\u0161li tjedan o tome na Odboru, lijepo ste ih popisali sve tro\u0161kove, ali niste naveli ni jedne koristi koje sam ja govorio tada. Korist prvenstvena od ulaska u Eurozonu je uklanjanje te\u010dajnog rizika. Zna\u010di, rje\u0161avanje ovoga pitanja da imamo ljude koji imaju primanja u jednoj valuti, a obveze imaju u drugoj valuti. 500 milijardi kuna, kako ste dobro zapamtili, 511 milijardi kuna duga u RH je vezano uz euro. Zato ka\u017eem, 10% devalvacija eura di\u017ee razinu duga de facto za 50 milijardi kuna. I zbog toga moramo dr\u017eati te\u010daj stabilnim. Ne \u017eelimo dopustiti aprecijaciju, da ne pokvarimo konkurentnost doma\u0107ih poduze\u0107a. Ne mo\u017eemo dopustiti devalvaciju da nam se ne pove\u0107a dug jer ako se pove\u0107a dug, manje \u0107e ljudima biti na raspolaganju za potro\u0161nju, past \u0107e potro\u0161nja, manje \u0107e poduze\u0107ima biti na raspolaganju za investicije, pasti \u0107e investicije, a dr\u017eava \u0107e imati problem sa prora\u010dunom i morati \u0107e ili di\u0107i poreze ili smanjiti potro\u0161nju. Jedno, drugo i tre\u0107e djeluje prorecesijski. Zna\u010di, smanjuje stopu rasta BDP-a, smanjuje pla\u0107e u RH, smanjuje mirovine u RH. Svima je od toga lo\u0161ije, a ne bolje. I zbog toga vodimo tu politiku i zbog toga \u0107emo tu politiku nastaviti voditi ukoliko nas netko ne uvjeri da je mogu\u0107e druga\u010dije \u0161to nisam \u010duo da je mogu\u0107e. \u0160to se ti\u010de pitanja koja su bila postavljena da bi HNB, ajmo re\u0107i da ih okupim u jedno pitanje Agrokora. Jedno je \u0161to je HNB radila u slu\u010daju Agrokora. Pa radila je upravo svoj posao. Treba razumjeti \u0161to jest posao HNB-a. \u0160to zna\u010di re\u0107i regulator financijskog sustava. Prvo, to zna\u010di da nemamo nikakve ingerencije, nikakve mogu\u0107nosti zakonske niti nam je to zada\u0107a, da provjeravamo stanje u nekakvoj firmi. HNB ne ide, ne provjerava stanje firmi. To rade njihovi revizori. \u0160to ste imali u slu\u010daju Agrokora? Imali ste privatnu kompaniju koja je usput bila nizozemska kompanija u tom trenutku, koju su posu\u0111ivali privatne banke i privatni vlasnici njihovih obveznica, kojima su robu isporu\u010divala privatna poduze\u0107a i od koje su jo\u0161 dodatno financirala privatna poduze\u0107a. Tu nemate nikakvo dr\u017eavno tijelo koje treba gledati \u0161to se tu doga\u0111a. Onome tko je vlasnik kapitala, on se mora boriti za svoj interes. Ako posu\u0111ujem nekom novce moram znati kome posu\u0111ujem novce, to rade banke. Pa ne\u0107e HNB za komercijalnu banku provjeravati kome ona ide posuditi novce. Moja pla\u0107a ste rekli je velika. Moja pla\u0107a je 10 puta manja nego njihova pla\u0107a, pa \u0161ta bi ja njima trebao govoriti kome da posu\u0111uju novce, to je njihova stvar. Ako su krivo posudili novce, sad \u0107e ih izgubiti i to \u0107e se dogoditi. Kad krivo posudite novce onda vam se ne vrate i morate to otpisati i o tome se i radi u tom procesu restrukturiranja. Defakto \u0161to \u0107e se dogoditi? Zbog toga \u0161to je HNB ograni\u010davala izlo\u017eenost doma\u0107ih banaka prema Agrokoru, a to smo radili 5 godina kontinuirano i bore\u0107i se, vjerujte mi to je bila rovska borba iz mjeseca u mjesec, pri kojoj su nas u principu napadali. Kada bi mi stisli neku banku malo ja\u010de, odmah je krenuo napad na HNB. Izme\u0111u ostaloga i ovdje i po medijima i sli\u010dno. Me\u0111utim, uspjeli smo i bez kaznene odredbe o djelu protiv financijske stabilnosti, samo uz prekr\u0161ajne odredbe, uspjeli smo svesti sve banke u prudencijalne okvire. I na taj na\u010din smo spasili da ne propadnu. Rekli ste da je puno, netko je rekao \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] puno malih banaka u Hrvatskoj propalo, a gospodin Lovrinovi\u0107 ja mislim da je rekao. Pa da mi ovo nismo radili sad bi ih bilo puno vi\u0161e i do\u0161lo bi, vjerojatno, do zna\u010dajnog tro\u0161ka i za fiskalne, odnosno porezne obveznike u Hrvatskoj. Hrvatska bi imala jednostavno porezni tro\u0161ak da to nismo napravili kako treba. I svi nam odaju priznanje, svatko tko i\u0161ta razumije o nadzoru banaka za to \u0161to smo u\u010dinili na jedan na\u010din na koji smo to u\u010dinili. Prvenstveno na\u0161a zada\u0107a, prvenstveno zada\u0107a prudencijalne regulacije je da odr\u017ei bankarski sustav stabilnim, jer ako nije stabilan ko\u0161ta jako puno, zna\u010di propast banaka u principu je vrlo veliki porezni tro\u0161ak. Mi smo to iskusili '90.-ih godina kad smo vidjeli \u0161to zna\u010di propast doma\u0107ih banaka u smislu poreznog tro\u0161ka. Slovenci, na\u0161i susjedi, sa bankama u dr\u017eavnom vlasni\u0161tvu su to iskusili pred nekoliko godina kad su im propale i Novo ljubljanska banka i Nova Kreditna Banka Maribor i Abanka, 3 najve\u0107e banke. Javni dug im je sko\u010dio za koliko, preko 30%, 35%. Na\u0161im kolegama Ircima 60% je skoro narastao javni dug kad su im propale banke. To je najskuplja stvar koja se u dr\u017eavi mo\u017ee dogoditi, propast banaka. Sad tu moramo biti jako oprezni i kod regulacija i \u0161to radimo sa regulacijama. Osnovno \u010dim se bavi centralna banka, osim naravno stabilnosti cijena je stabilnost bankovnog sustava. Mi \u0107emo podr\u017eati, podr\u017eavamo svaku regulaciju koja ide za za\u0161titom potro\u0161a\u010da. Mi smo sami donijeli niz regulacija za za\u0161titu potro\u0161a\u010da, recimo cijeli ovaj proces prodaje lo\u0161ih potra\u017eivanja se doga\u0111a u okviru koji smo mi ve\u0107 2014. regulirali na na\u010din da se potro\u0161a\u010du ne mo\u017ee dogodit ni\u0161ta \u0161to bi ga dovelo u lo\u0161iji polo\u017eaj nakon \u0161to banka prodaje potra\u017eivanje, nego \u0161to je bio prije toga. Efektivne kamatne stope, pri\u010da se o kamatnim stopama, kamatarenju. Izradili smo aplikaciju mHNB na koju sad mo\u017eete usporediti kamatne stope. Na prolje\u0107e \u0107emo dodati toj aplikaciji sve naknade, netko je spominjao ovdje naknade da banka napla\u0107uje 150kn za ne znam \u0161ta, usporedit \u0107emo sve naknade da svaki potro\u0161a\u010d na svojem mobilnom telefonu mo\u017ee vidjeti tko napla\u0107uje najmanje. Ali jedna stvar je za\u0161tita potro\u0161a\u010da, a druga stvar je da moramo biti oprezni. Sa tom regulacijom, to govorim zato jer sam u Saboru opet, mo\u017eda \u0107u za koju godinu, pa bih htio da ostane zabilje\u017eeno da sam to rekao, mo\u017eda \u0107e za koju godinu se re\u0107i gledajte ponuda kredita je slaba, dostupnost kredita je \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kamatne stope previsoke. To se mo\u017ee dogoditi izme\u0111u ostaloga i ako odemo predaleko sa tom regulacijom. Jedna od stvari koju je Sabor napravio je smanjivanje mogu\u0107nosti ovr\u0161ivosti pla\u0107e. Pozdravljam. To ide u smislu za\u0161tite potro\u0161a\u010da. \u0160to je bila posljedica toga? Imamo manju dostupnost, zna\u010di manji broj ljudi kojima je sad isto tako dostupan kredit. Sad je pitanje do koje mjere mi to \u017eelimo gurati, to nema ni\u0161ta nije besplatno, ono kao \u0161to mi ka\u017eemo, nema besplatnog ru\u010dka u ekonomiji. Sve \u0161to negdje stisnete, drugdje vam se mo\u017ee pojaviti kao problem. Tako da moja poruka da za\u0161tita, ali budimo oprezni, da nemamo posljedice koje su ne\u017eeljene, odnosno koje bi mogle re\u0107i da smo na koncu u\u010dinili situaciju za same potro\u0161a\u010de koja je lo\u0161ija nego \u0161to je bila prije toga. \u0160to se ti\u010de onoga \u0161to, kreditiranja doma\u0107ih banaka prema Agrokoru, ono \u0161to smo mi objavili je podatak o ukupno koliko su kredita dale doma\u0107e banke Agrokoru, 10 milijardi kuna, ne mo\u017eemo dati pojedina\u010dno zbog toga \u0161to je bankarska tajna. Ja sam, kad je bio ono istra\u017eno povjerenstvo o Agrokoru, rekao javno skinite mi obvezu, kao Sabor, \u010duvanja bankovne tajne, da me nitko ne mo\u017ee tu\u017eiti i ja \u0107u to re\u0107i, nemam nikakav problem da to ka\u017eem, ali ne mogu kr\u0161iti ja zakon koji postoji. I to sam spreman, ako mi se skine \u010duvanje bankarske tajne u svakom trenutku napraviti i dapa\u010de, rekao sam spreman sam vam pokazati dokumente \u0161to smo radili sa pojedinom bankom kako smo ih tjerali u red u odnosu izlo\u017eenosti prema Agrokoru. \u0160to se ti\u010de rasprave koja je, kao \u0161to ka\u017eete zastarjela jer govorimo o '16-oj i prvoj polovici 2017. godine ja se i s time sla\u017eem. Ja kad sam postao guverner, prvi put kad sam do\u0161ao u Sabor 2012. godine sam pri\u010dao o monetarnoj politici koju u tom trenutku vodi HNB. Me\u0111utim, bilo mi je re\u010deno od strane Sabora, zastupnika, da se dr\u017eim slova zakona i da se moram vratiti i pri\u010dati o onome \u0161to je bilo prije. Ja nemam nikakav problem danas pri\u010dati i to radim u krajnjoj liniji javno jer vas javnost stalno propituje o monetarnoj politici koju danas vodi HNB a ja mislim da je najzanimljivije u biti danas razgovarati ne i o onom \u0161to je bilo, niti o ovoj politici koju danas vodi HNB, nego o onome \u0161to \u0107e nam se doga\u0111ati u idu\u0107e 2, 3 godine. To je ono o \u010dem pri\u010dam, u idu\u0107e 2, 3 godine nije realno o\u010dekivati da \u0107e ovakvi financijski uvjeti ostati. HNB \u0107e se tome morati prilagoditi, opet zato jer je ekonomija kao zakoni fizike, ne mo\u017eete i ovce i novce. Nema besplatnog ru\u010dka. Mi \u0107emo da zadr\u017eimo stabilnost bankovnog sustava, da zadr\u017eimo da dug doma\u0107im gra\u0111anima, poduze\u0107ima i dr\u017eavi ne poraste, morati reagirati. Situacija mo\u017eda ne\u0107e biti jednostavna. To bi bila interesantnije rasprave da pri\u010damo o tome nego da pri\u010damo o ovima stvarima iz pro\u0161losti i meni samome jer ja o tome cijelo vrijeme razgovaramo i mi o tome razgovaramo u HNB-u a u krajnjoj liniji i kad idem okolo po konferencijama, evo sad smo razgovarali u Banci za me\u0111unarodna poravnanja upravo sastanak malih, otvorenih ekonomija, guvernera je bilo upravo o tome \u0161to mo\u017eemo o\u010dekivati u idu\u0107ih 2 godine i kako \u0107e \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i monetarna politika od strane ameri\u010dke sredi\u0161nje banke i sutra Europske sredi\u0161nje banke utjecati na na\u0161e ekonomije. Ja mislim da vas ne\u0107u previ\u0161e zamarati, ako jo\u0161 ima kakvo pitanje, ja \u0107u ga rado odgovoriti, ono samo \u0161to bi htio re\u0107i, ima nekoliko neto\u010dnih podataka, jedan ja mislim koji se stalno ponavlja, htio bi samo re\u0107i, ve\u0107ina ljudi u Hrvatskoj a upravo smo prou\u010davali zadnju anketu, i sad \u0107emo provoditi kontinuirane ankete, ve\u0107ina ljudi u Hrvatskoj je za uvo\u0111enje eura, 56% je za, 35% je u ovom trenutku je protiv i 9% je neodlu\u010dnih. Ono \u0161to je zanimljivo kad pogledate da su stariji ljudi za, kako idete prema mla\u0111im kategorijama tu je vi\u0161e onih koji su protiv s time da su studenti prete\u017eno za, oni bez fakultetskog obrazovanja protiv ili i jo\u0161 mla\u0111i od toga. To nam pokazuje da moramo dosta raditi i obja\u0161njavati i mla\u0111ima. Stariji se sje\u0107aju inflacije, stariji se sje\u0107aju devalvacija, stariji se sje\u0107aju kako smo do\u0161li u probleme u koje smo do\u0161li po\u010detkom '90-ih, politikom kontinuiranih devalvacija, kad nije bilo valutne klauzule, kad je centralna banka vodila politiku selektivnog kreditiranja i tiskanja novca da je to valjalo, valjalo bi i sad i Jugoslavija mo\u017eda ne bi ni propala. Ali nije valjalo. I danas nuditi takve politike umjesto ovoga \u0161to radi HNB, sasvim sigurno nije dobro za Hrvatsku, sasvim sigurno nije dobro ni za hrvatske gra\u0111ane, ni za hrvatska poduze\u0107a, ni za hrvatsku dr\u017eavu. Mi smo ako odlu\u010dimo u\u0107i u Euro zonu, ono \u0161to treba imati naumu kao \u0161to je bilo i sa ulaskom u EU, mi smo prvi korak ulaska u EU ja bi rekao ulaska u Euro zonu, napravili osamostaljivanjem, da se nismo osamostalili, nikad ne bi mogli te odluke donositi, a sad kad ih donosimo, donosim ih zato jer je to u na\u0161em interesu. I to je jedini razlog za\u0161to \u0107emo ih donijeti ili ne\u0107emo jer \u0107e to biti u interesu hrvatskog gra\u0111ana, hrvatskog poduze\u0107a i hrvatske dr\u017eave. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77354",
        "text": "Zahvaljujem guverneru Vuj\u010di\u0107u, imamo nekoliko replika, po\u0161tovani kolega Goran Aleksi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77355",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni guverneru Vuj\u010di\u0107u, kako sam ja vas mogao podr\u017eati tada kada ste govorili o CHF-u kad ja od tada o tome pojma nisam imao? Na koji na\u010din sam ja vas mogao podr\u017eati? Pa banke su te koje su morale nas upozoravati na rizike, a one to nisu radile. Jedino \u0161to su one pisale u ugovorima jest da te\u010daj mo\u017ee rasti i mo\u017ee padati. Pa to sam znao, to mi nije morala uop\u0107e pisati. To zna svatko. Ali me nije banka upozorila na razliku izme\u0111u eura i CHF-a, da HNB \u0161titi te\u010daj kune u odnosu na te\u010daj eura u granicama mogu\u0107eg dok sa ostalim valutama nije tako, nije me upozorila na to da bje\u017ei kapital u CHF kad je kriza, nije me upozorila na to da je CHF u zadnjih 30 godina ve\u0107 rastao na takav na\u010din. Dakle, nije me banka na to upozorila, a vi kao HNB ste trebali bankama dati nalog da moraju upozoriti, kao \u0161to je Austrijska narodna banka to u\u010dinila. Ka\u017eete, kreditiranje. Guverneru, ka\u017eete kreditiranje, nije bilo kreditiranja, ja sam gledao bilance, krediti su u bilancama, nisu van bilanci, nema kredita u bilanci, nema, sve su depoziti hrvatskih gra\u0111ana, dakle nema kredita. U van bilanci su se radili derivatni poslovi. To nije kreditiranje, to znamo \u0161to je to. to je ona bjesomu\u010dna razmjena na tisu\u0107e takvih ugovora se radi i stalno se razmjenjuje euro za CHF, euro za CHF knjigovodstveno, i razlika te\u010daja ide banci majci, nego kome druge nego banci majci. I sad na kraju bih vam postavio dva pitanja ako \u0107ete znati odgovoriti. Prvo pitanje, koji je krajnji rezultat konverzije, koliki je to\u010dno ukupni tro\u0161ak konverzije jer ono \u0161to je bilo na stranicama ministarstva, to je bilo pretpostavljeno, nije bilo totalni rezultat. I drugo pitanje, jesu li banke iskoristile poreznu olak\u0161icu na konverziju? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77356",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Aleksi\u0107u. Odgovor, guverner Vuj\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77357",
        "text": "Dakle, \u0161to se ti\u010de prvoga, potpuno se sla\u017eem s vama, trebali su vas upozoriti. I ja znam slu\u010dajeve, poslije su mi ljudi rekli da su nekima rekli u banci da uzimaju te\u010dajni rizik, ja sam to govorio cijelo vrijeme, uzimajte te\u010dajni rizik, HNB ne mo\u017ee braniti te\u010daj kune i \u0161vicarca. Vrlo jasno sam to rekao. I to su trebali re\u0107i oni koji su davali kredite, ako nisu, lo\u0161e su napravili. I to je ne\u0161to \u0161to mo\u017ee koristiti Hrvatska dr\u017eava sada. \u0160to se ti\u010de ovoga drugoga, Ministarstvo financija je dobilo podatke i objavilo i to su jedini za sada slu\u017ebeni podaci o konverziji i o tro\u0161ku konverzije. Ako pitate da li su, to je zna\u010di tro\u0161ak konverzije koji je dobiven kroz onaj upitnik o bankama, ako pitate koliki su stvarni ekonomski tro\u0161kovi, e to je sad ve\u0107 ne\u0161to drugo pitanje na koje u ovom trenutku ne mogu dati odgovor, a znate i za\u0161to ne mogu dati, ne bi bilo dobro da ga dajem. \u0160to se poreznih olak\u0161ica, banke su s obzirom na to dal su imale dobit ili gubitak, one su koristile porezni \u0161tit. Porezni \u0161tit koriste onda kada ga mogu koristiti. Neke ga mogu koristiti, neke ne. Prema tome, zavisno od banke do banke, nekada ga je koristila druga, nije ali ako ho\u0107ete mo\u017eemo vam to vam, te podatke mo\u017eete i dobiti to\u010dno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77358",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru guverneru. Sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77359",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani guverner, ovdje ste rekli, jednu vrlo zanimljivu stvar, ne bih htio da promakne, pa \u0107u je jo\u0161 jednom ponoviti, naime, vi ste rekli da je va\u0161a pla\u0107a 10 puta manja nego pla\u0107a direktora komercijalnih banaka i to je mislim jako vrijedan podatak za javnost, s obzirom da oni ugl. o tome na\u017ealost ni\u0161ta ne znaju. Vi pitate, \u0161to bi se dogodilo, dakle, da se dogodi devalvacija kune. Pa dajte uzmite \u010de\u0161ki primjer, \u0161to se dogodilo 2013. kada je \u010de\u0161ka kruna devalvirala 10%. Je li to \u010de\u0161ko gospodarstvu na\u0161tetilo ili je to \u010de\u0161kom gospodarstvu pomoglo? Naravno da bi bio problem, da do\u0111e do devalvacije kune, a da imamo valutnu klauzulu. Ali, ako nema valutne klauzule, onda bi sasvim sigurno, do\u0161lo do toga, da bi ljudi pla\u0107ali manje rate kredita, jer kroz devalvaciju bi vi\u0161e ili manje pla\u0107e narasle, ali rate kredita ostale bi iste. Pa vi ste imali slu\u010dajeve, vjerujem da ste dovoljno stari, sjetite se '80. g. gdje su ljudi jednostavno, poslije nekog vremena, dodu\u0161e, onda je bila hiperinflacija, postojali slobodni od kredita. I vremenom bi se zna\u010di, rate od kredita smanjivale i ljudi bi te kredite mogli otplatiti jer bi bile sve manje, a s druge strane bi ih ba\u0161 to poticalo da kredite uzimaju, jer se ne bi bojale da \u0107e do\u0107i u situaciju da ih netko delo\u017eira, da ih netko ovr\u0161uje, da ih netko blokira itd. Valutna klauzula je problem, a ne devalvacija. Ali, vi naravno, upravo valutnu klauzulu dr\u017eite ugl. polugom va\u0161e monetarne politike i tu se mi jako razlikujemo. Javnost \u0107e prosuditi tko je u pravu, ali ovo stanje koje sada imamo u Hrvatskoj svakako nije dobro. Vama je vjerujem dobro, ali za 98% hrvatskih gra\u0111ana nipo\u0161to nije dobro. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77360",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu. Odgovor guverner Vuj\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77361",
        "text": "Hvala na pitanju, zna\u010di \u0161to se ti\u010de \u010ce\u0161ke, to je prvo pitanje koje ste postavili, ba\u0161 je moj dobar prijatelj bio guverner u \u010ce\u0161koj kada su napravili tu de facto ograni\u010davanje daljnje, stavljanje poda na kretanju \u010de\u0161ke krune 10%, smanjenje te\u010daja i nakon toga nisu dozvolili aprecijaciju, me\u0111utim, ako usporedite te\u010daj krune 2013. i danas je isti. Zna\u010di ono \u0161to su ono napravili, imali su sna\u017ean pritisak na aprecijaciju krune. Za\u0161to, zato jer je \u010ce\u0161ka dr\u017eava koja ima A rejting. I ona je smatrana u me\u0111unarodnim financijama kao jedna od zemalja koje je ono \u0161to mi zovemo safe haven, sigurno uto\u010di\u0161e za depozite iz drugih zemalja. Kako je kriza u euro zoni i\u0161la prema vrhuncu, tako su oni dobili veliki priljev kapitala i to jest vrlo ogroman pritisak na ja\u010danje krune. I oni su aprecirali prvo sna\u017eno prije nego \u0161to su to uspjeli zaustaviti. Ali, njihov realni te\u010daj, nije deprecirao. Zna\u010di oni su to jednostavno napravili, jer nisu vi\u0161e imali izbora. Oni su kupovali, kupovali, kupovali eure, pove\u0107avali su svoju bilancu, kao \u0161to sada radimo i mi, jer imamo veliki priljev kapitala. Mi smo preko milijardu eura, u zadnjih godinu dana kupili od banaka, ali nije bilo dovoljno da sprije\u010di aprecijaciju. I to je bio isklju\u010divi razlog za\u0161to su sto napravili. \u0160to se ti\u010de valutne klauzule valutnu klauzulu, kao \u0161to znate ne utvr\u0111uje HNB, nego je zakonski zadana i mo\u017ee ju promijeniti Sabor, me\u0111utim, treba biti vrlo oprezan. Ka\u017eem u Jugoslaviji nismo imali valutne klauzule, ljudi su \u0161tedjeli u njema\u010dkim markama, krediti su bili u dinarima, nije dobro zavr\u0161ilo. Otvara se ogroman te\u010dajni rizik i na koncu, kada vam propadnu banku, tko je pokrio taj tro\u0161ak? Pa opet dr\u017eava, jer ju nema tko drugi. To je problem, nemate, to vam je kvadratura kruga, ne mo\u017ee, nema besplatnog ru\u010dka. Bilo bi super kad bi to tako i\u0161lo. Ukinute valutnu klauzulu, ljudi dobivaju, dr\u017ee novce u euru, dobivaju kredite u kunama i kod nikoga nije rizik. Nije, rizik uvijek \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77362",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom guverneru na odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Ivan \u0160uker, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77363",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine guverneru, meni je drago, da ste vi u svojoj zavr\u0161noj rije\u010di odstupili od stereotipa. I dobro je da u budu\u0107e, kada podnosite izvje\u0161\u0107e kratko ka\u017eete \u0161to je bilo i da ka\u017eete \u0161to o\u010dekuje i \u0161to nas ustvari o\u010dekuje i da onda o tome raspravljamo. I meni je izuzetno \u017eao \u0161to danas u sabornici nema puno vi\u0161e zastupnika. Zato \u0161to je u ovoj zavr\u0161noj rije\u010di odgovoreno na puno pitanja, na puno pitanja, koje ne \u017eelim nikoga uvrijediti, ljudi ne razumiju, onda pri\u010daju sva\u0161ta. I onda pri\u010daju sva\u0161ta. I onda se doga\u0111a da institucije RH ne rade svoj posao. Jo\u0161 jedna stvar koju ste rekli potkraj svog izlaganja, ali mislim da \u0107emo to morati valjda nekako se dogovoriti da napravimo nekakvu publikaciju svih financijskih trauma u ovoj vrlo kratkoj hrvatskoj povijesti, tako kad netko pri\u010da o stranim bankama, kada pri\u010da o ovome, onome, kada pri\u010da o tome, o propasti banaka, da velimo koliko smo mi to u svojoj pro\u0161losti platili. I koliko te razno razne financijske egzibicije za koje jesmo krivi, nismo, su sada u ukupnom javnom dugu RH onih 200 milijardi zajedno sa brodogradnjom i sa \u017eeljeznicama i sa nekim drugim stvarima, jer naprosto \u0107emo to morati jedanput napraviti i napraviti jedan okrugli stol, da kona\u010dno jedanput to bacimo kao nekakvu traumu iz pro\u0161losti i politi\u010dkim prepucavanjem i baviti se konkretnim stvarima. I zato, ka\u017eem, ponavljam, kada smo donosili zakon, to se dobro sje\u0107ate, se sje\u0107ate, ova odredba je bila da se ovo podnosi isklju\u010divo zbog toga da HNB s obzirom na stru\u010dnost, na informacije informira Hrvatski sabor i \u0161iru hrvatsku javnost o stvarima koje se doga\u0111aju i koje \u0107e se doga\u0111ati i zato se i\u0161lo da se to izvje\u0161\u0107e ne usvaja nego se prima na znanje. I ka\u017eem, dobra je ova va\u0161a zavr\u0161na rije\u010d, na kraju krajeva, samo deset sekundi molim vas, dobro je da ste rekli ovo za Agrokor. Ja sam namjerno rekao da je 600 milijuna do\u0161lo da vas isprovociram da vi ka\u017eete da je taj kredit dobila nizozemska kompanija, a ne kompanija u Hrvatskoj, a to je onaj drugi broj. Druga stvar vezano na \u2026 i dalje da imamo sve poveznice kako, gdje i tko osniva poduze\u0107a \u2026 [[Govornici govore u isto vrijeme, ne razumije se.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77364",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi \u0160ukeru na replici. S ovime smo iscrpili sve replike. Zaklju\u010dujem raspravu. Zahvaljujem jo\u0161 jednom guverneru HNB-a gospodinu Borisu Vuj\u010di\u0107u i njegovim suradnicima viceguvernerima Damiru Odaku i Bojanu Frasu. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki kada se za to steknu uvjeti. Po\u0161tovane kolegice i kolege s ovime smo iscrpili sve to\u010dke dnevnog reda za dana\u0161nji dan. Nastavljamo s radom sutra u 9,30 ujutro sa glasovanjem o raspravljenim to\u010dkama. Ugodan ostatak dana. SJEDNICA PREKINUTA U 18,24 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77365",
        "text": "Polugodi\u0161nje informacije o financijskom stanju stupnju ostvarenja stabilnosti cijena i provedbi monetarne politike za prvo polugodi\u0161te 2016. godine, podnositelj je HNB, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskog mati\u010dnog radnog tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak: prima se na znanje polugodi\u0161nje informacije o financijskom stanju, stupnju ostvarenja stabilnosti cijena i provedbi monetarne politike za prvo polugodi\u0161te 2016. godine. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova, 93 za, 6 suzdr\u017eanih i 13 protiv, donijet zaklju\u010dak kako ga je predlo\u017eio mati\u010dni saborski odbor. Javlja se kolega Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77366",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Sabora, nije mi jasno kako mo\u017eemo glasati o ne\u010demu \u0161to se prima na znanje. Trebali ste to uredit Poslovnikom jer je nelogi\u010dno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77367",
        "text": "Imali ste priliku predlo\u017eiti prijedlog kod novog Poslovnika, da li se mo\u017ee glasovati ili ne o tome da se ne\u0161to prima na znanje, niste predlo\u017eili, a i da ste predlo\u017eili vjerojatno bi vam to odbili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-22-0.u77368",
        "text": "Bila je prevelika gu\u017eva, nije se nas moglo \u010duti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege nastavljamo s radom ali prije toga samo jedna obavijes dakle",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 636.361,
                "time_e": 636.801
            },
            {
                "time_s": 636.881,
                "time_e": 637.261
            },
            {
                "time_s": 637.321,
                "time_e": 637.341
            },
            {
                "time_s": 637.401,
                "time_e": 637.761
            },
            {
                "time_s": 638.041,
                "time_e": 638.561
            },
            {
                "time_s": 638.801,
                "time_e": 638.841
            },
            {
                "time_s": 638.881,
                "time_e": 639.281
            },
            {
                "time_s": 640.221,
                "time_e": 640.341
            },
            {
                "time_s": 640.461,
                "time_e": 640.641
            },
            {
                "time_s": 640.761,
                "time_e": 640.961
            },
            {
                "time_s": 641.101,
                "time_e": 641.301
            },
            {
                "time_s": 641.481,
                "time_e": 641.701
            },
            {
                "time_s": 641.801,
                "time_e": 642.241
            },
            {
                "time_s": 644.161,
                "time_e": 644.601
            }
        ],
        "start": 636.361,
        "end": 644.601,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dozvolite mi da utvrdim da je sukladno \u010dl 125. st 3. poslovnika hrvatskog sabora u dnevni red 7. sjednice uvr\u0161tena to\u010dka prijedlog za pokretanje pitanja povjerenja martini dali\u0107 potpredsjednici vlade i ministrici gospodarstva u vladi rh koja je podnijela 37 zastupnica i zastupnika u hrvatskom saboru dakle ta to\u010dka se automatizmom uvr\u0161tava u dnevni red dana\u0161nja prva to\u010dka je kona\u010dni prijedlog zakona o za\u0161titi neobjavljenih informacija s tr\u017ei\u0161nom vrijednosti drugo \u010ditanje pz br 225 no prije toga vidio sam kolega sladoljev prvi pa kolega glasnovi\u0107 pa kolega maras replika i",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 646.741,
                "time_e": 647.221
            },
            {
                "time_s": 647.301,
                "time_e": 647.341
            },
            {
                "time_s": 647.421,
                "time_e": 647.481
            },
            {
                "time_s": 647.621,
                "time_e": 647.961
            },
            {
                "time_s": 648.001,
                "time_e": 648.041
            },
            {
                "time_s": 648.081,
                "time_e": 648.141
            },
            {
                "time_s": 648.201,
                "time_e": 648.521
            },
            {
                "time_s": 648.601,
                "time_e": 648.701
            },
            {
                "time_s": 648.961,
                "time_e": 649.801
            },
            {
                "time_s": 650.101,
                "time_e": 650.181
            },
            {
                "time_s": 650.501,
                "time_e": 650.541
            },
            {
                "time_s": 650.801,
                "time_e": 651.201
            },
            {
                "time_s": 651.261,
                "time_e": 651.621
            },
            {
                "time_s": 651.721,
                "time_e": 652.101
            },
            {
                "time_s": 652.301,
                "time_e": 652.321
            },
            {
                "time_s": 652.401,
                "time_e": 652.721
            },
            {
                "time_s": 652.761,
                "time_e": 652.921
            },
            {
                "time_s": 652.981,
                "time_e": 653.061
            },
            {
                "time_s": 653.321,
                "time_e": 653.741
            },
            {
                "time_s": 653.881,
                "time_e": 654.281
            },
            {
                "time_s": 654.401,
                "time_e": 654.761
            },
            {
                "time_s": 655.361,
                "time_e": 655.721
            },
            {
                "time_s": 655.781,
                "time_e": 655.841
            },
            {
                "time_s": 655.961,
                "time_e": 656.461
            },
            {
                "time_s": 656.561,
                "time_e": 656.881
            },
            {
                "time_s": 656.961,
                "time_e": 657.401
            },
            {
                "time_s": 657.461,
                "time_e": 657.841
            },
            {
                "time_s": 657.901,
                "time_e": 658.241
            },
            {
                "time_s": 658.301,
                "time_e": 658.981
            },
            {
                "time_s": 659.041,
                "time_e": 659.301
            },
            {
                "time_s": 659.321,
                "time_e": 659.341
            },
            {
                "time_s": 659.381,
                "time_e": 659.801
            },
            {
                "time_s": 659.861,
                "time_e": 660.441
            },
            {
                "time_s": 660.461,
                "time_e": 660.501
            },
            {
                "time_s": 660.541,
                "time_e": 660.781
            },
            {
                "time_s": 660.841,
                "time_e": 661.421
            },
            {
                "time_s": 662.461,
                "time_e": 662.601
            },
            {
                "time_s": 662.661,
                "time_e": 662.701
            },
            {
                "time_s": 662.781,
                "time_e": 663.081
            },
            {
                "time_s": 663.241,
                "time_e": 663.641
            },
            {
                "time_s": 663.961,
                "time_e": 664.561
            },
            {
                "time_s": 664.601,
                "time_e": 664.621
            },
            {
                "time_s": 664.681,
                "time_e": 665.181
            },
            {
                "time_s": 665.221,
                "time_e": 665.241
            },
            {
                "time_s": 665.281,
                "time_e": 665.641
            },
            {
                "time_s": 665.741,
                "time_e": 666.101
            },
            {
                "time_s": 666.221,
                "time_e": 666.421
            },
            {
                "time_s": 666.481,
                "time_e": 666.561
            },
            {
                "time_s": 666.661,
                "time_e": 666.921
            },
            {
                "time_s": 666.981,
                "time_e": 667.041
            },
            {
                "time_s": 667.101,
                "time_e": 667.801
            },
            {
                "time_s": 667.921,
                "time_e": 668.421
            },
            {
                "time_s": 668.761,
                "time_e": 668.801
            },
            {
                "time_s": 668.861,
                "time_e": 669.201
            },
            {
                "time_s": 669.241,
                "time_e": 669.461
            },
            {
                "time_s": 670.926,
                "time_e": 671.346
            },
            {
                "time_s": 671.466,
                "time_e": 671.626
            },
            {
                "time_s": 671.746,
                "time_e": 672.106
            },
            {
                "time_s": 672.206,
                "time_e": 672.246
            },
            {
                "time_s": 672.326,
                "time_e": 672.646
            },
            {
                "time_s": 672.706,
                "time_e": 672.986
            },
            {
                "time_s": 673.046,
                "time_e": 673.406
            },
            {
                "time_s": 673.446,
                "time_e": 673.466
            },
            {
                "time_s": 673.526,
                "time_e": 673.906
            },
            {
                "time_s": 674.006,
                "time_e": 674.706
            },
            {
                "time_s": 674.766,
                "time_e": 675.366
            },
            {
                "time_s": 675.446,
                "time_e": 675.466
            },
            {
                "time_s": 675.526,
                "time_e": 676.006
            },
            {
                "time_s": 676.226,
                "time_e": 676.726
            },
            {
                "time_s": 676.806,
                "time_e": 676.986
            },
            {
                "time_s": 677.066,
                "time_e": 677.386
            },
            {
                "time_s": 677.486,
                "time_e": 677.726
            },
            {
                "time_s": 677.926,
                "time_e": 677.986
            },
            {
                "time_s": 678.146,
                "time_e": 679.086
            },
            {
                "time_s": 679.406,
                "time_e": 679.466
            },
            {
                "time_s": 679.586,
                "time_e": 679.746
            },
            {
                "time_s": 679.846,
                "time_e": 680.106
            },
            {
                "time_s": 680.346,
                "time_e": 680.566
            },
            {
                "time_s": 680.686,
                "time_e": 680.866
            },
            {
                "time_s": 680.986,
                "time_e": 681.226
            },
            {
                "time_s": 681.306,
                "time_e": 681.806
            },
            {
                "time_s": 681.926,
                "time_e": 682.186
            },
            {
                "time_s": 682.406,
                "time_e": 682.466
            },
            {
                "time_s": 682.566,
                "time_e": 682.806
            },
            {
                "time_s": 682.886,
                "time_e": 683.506
            },
            {
                "time_s": 683.646,
                "time_e": 683.686
            },
            {
                "time_s": 683.786,
                "time_e": 684.046
            },
            {
                "time_s": 684.146,
                "time_e": 684.566
            },
            {
                "time_s": 686.051,
                "time_e": 686.491
            },
            {
                "time_s": 686.771,
                "time_e": 686.791
            }
        ],
        "start": 646.741,
        "end": 686.791,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "pa je kolega vilibor sin\u010di\u0107 hvala gospodine predsjedni\u010de u ime mosta nezavisnih lista stanka u privatizaciji i dinama hvala kolega glasnovi\u0107",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 689.298,
                "time_e": 689.358
            },
            {
                "time_s": 689.398,
                "time_e": 689.458
            },
            {
                "time_s": 689.498,
                "time_e": 689.858
            },
            {
                "time_s": 690.058,
                "time_e": 690.378
            },
            {
                "time_s": 690.478,
                "time_e": 690.938
            },
            {
                "time_s": 691.238,
                "time_e": 691.518
            },
            {
                "time_s": 691.618,
                "time_e": 692.138
            },
            {
                "time_s": 692.258,
                "time_e": 692.938
            },
            {
                "time_s": 692.978,
                "time_e": 692.998
            },
            {
                "time_s": 693.038,
                "time_e": 693.138
            },
            {
                "time_s": 693.238,
                "time_e": 693.578
            },
            {
                "time_s": 693.658,
                "time_e": 694.238
            },
            {
                "time_s": 694.298,
                "time_e": 694.678
            },
            {
                "time_s": 694.798,
                "time_e": 695.178
            },
            {
                "time_s": 695.278,
                "time_e": 695.298
            },
            {
                "time_s": 695.518,
                "time_e": 696.278
            },
            {
                "time_s": 696.298,
                "time_e": 696.318
            },
            {
                "time_s": 696.338,
                "time_e": 696.638
            },
            {
                "time_s": 697.178,
                "time_e": 697.398
            },
            {
                "time_s": 697.538,
                "time_e": 697.738
            },
            {
                "time_s": 697.778,
                "time_e": 698.258
            }
        ],
        "start": 689.298,
        "end": 698.258,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "isklju\u010dite kolega sladoljev sklekova tra\u017eim stanku po pitanju odgoja i obrazovanja o programu kolega maras hvala lijepo tra\u017eim stanku u vezi privatizacije dinama da se ne prodaje zagreba\u010dka svetinja i ono za \u0161to su zagrep\u010dani vezani emotivno jednom uskom krugu ljudi odnosno pojedincu koji to zloupotrebljava ve\u0107 ja bih rekao desetlje\u0107ima vaga sin\u010di\u0107 hvala vam predsjedni\u010de u ime kluba \u017eivog sjeda i snagae tra\u017eim stanku na temu \u0161trajka dalekovod kolega hrelja",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 701.141,
                "time_e": 701.621
            },
            {
                "time_s": 701.721,
                "time_e": 701.921
            },
            {
                "time_s": 701.981,
                "time_e": 702.321
            },
            {
                "time_s": 703.061,
                "time_e": 703.461
            },
            {
                "time_s": 704.541,
                "time_e": 704.841
            },
            {
                "time_s": 704.901,
                "time_e": 705.241
            },
            {
                "time_s": 705.301,
                "time_e": 705.361
            },
            {
                "time_s": 705.421,
                "time_e": 705.741
            },
            {
                "time_s": 705.921,
                "time_e": 706.161
            },
            {
                "time_s": 706.181,
                "time_e": 706.221
            },
            {
                "time_s": 706.241,
                "time_e": 706.761
            },
            {
                "time_s": 706.801,
                "time_e": 706.821
            },
            {
                "time_s": 706.881,
                "time_e": 707.261
            },
            {
                "time_s": 709.221,
                "time_e": 709.441
            },
            {
                "time_s": 709.541,
                "time_e": 709.841
            },
            {
                "time_s": 711.146,
                "time_e": 711.346
            },
            {
                "time_s": 711.406,
                "time_e": 711.606
            },
            {
                "time_s": 711.706,
                "time_e": 712.006
            },
            {
                "time_s": 712.086,
                "time_e": 712.486
            },
            {
                "time_s": 712.746,
                "time_e": 712.786
            },
            {
                "time_s": 712.866,
                "time_e": 713.206
            },
            {
                "time_s": 713.626,
                "time_e": 714.586
            },
            {
                "time_s": 715.386,
                "time_e": 715.786
            },
            {
                "time_s": 716.266,
                "time_e": 716.326
            },
            {
                "time_s": 716.426,
                "time_e": 716.486
            },
            {
                "time_s": 716.546,
                "time_e": 716.606
            },
            {
                "time_s": 716.706,
                "time_e": 717.106
            },
            {
                "time_s": 717.286,
                "time_e": 717.826
            },
            {
                "time_s": 717.946,
                "time_e": 718.446
            },
            {
                "time_s": 718.886,
                "time_e": 718.906
            },
            {
                "time_s": 718.966,
                "time_e": 719.066
            },
            {
                "time_s": 719.126,
                "time_e": 719.186
            },
            {
                "time_s": 719.246,
                "time_e": 719.346
            },
            {
                "time_s": 719.446,
                "time_e": 719.506
            },
            {
                "time_s": 719.606,
                "time_e": 720.166
            },
            {
                "time_s": 720.226,
                "time_e": 720.586
            },
            {
                "time_s": 720.626,
                "time_e": 721.086
            },
            {
                "time_s": 721.506,
                "time_e": 721.766
            },
            {
                "time_s": 721.866,
                "time_e": 722.106
            },
            {
                "time_s": 722.186,
                "time_e": 722.426
            },
            {
                "time_s": 722.506,
                "time_e": 722.786
            },
            {
                "time_s": 723.286,
                "time_e": 723.746
            },
            {
                "time_s": 724.906,
                "time_e": 725.486
            },
            {
                "time_s": 725.606,
                "time_e": 725.706
            },
            {
                "time_s": 725.786,
                "time_e": 725.846
            },
            {
                "time_s": 725.926,
                "time_e": 726.626
            },
            {
                "time_s": 726.726,
                "time_e": 726.986
            },
            {
                "time_s": 727.666,
                "time_e": 727.726
            },
            {
                "time_s": 727.786,
                "time_e": 727.886
            },
            {
                "time_s": 727.906,
                "time_e": 728.186
            },
            {
                "time_s": 728.226,
                "time_e": 728.826
            },
            {
                "time_s": 728.946,
                "time_e": 730.346
            },
            {
                "time_s": 730.466,
                "time_e": 730.886
            },
            {
                "time_s": 732.541,
                "time_e": 732.701
            },
            {
                "time_s": 732.721,
                "time_e": 732.781
            },
            {
                "time_s": 732.821,
                "time_e": 733.241
            },
            {
                "time_s": 733.341,
                "time_e": 733.361
            },
            {
                "time_s": 733.421,
                "time_e": 733.561
            },
            {
                "time_s": 733.781,
                "time_e": 733.981
            },
            {
                "time_s": 734.061,
                "time_e": 734.241
            },
            {
                "time_s": 734.261,
                "time_e": 734.421
            },
            {
                "time_s": 734.441,
                "time_e": 734.481
            },
            {
                "time_s": 734.521,
                "time_e": 734.761
            },
            {
                "time_s": 734.821,
                "time_e": 735.121
            },
            {
                "time_s": 735.201,
                "time_e": 735.621
            },
            {
                "time_s": 736.421,
                "time_e": 736.461
            },
            {
                "time_s": 736.581,
                "time_e": 736.801
            },
            {
                "time_s": 736.881,
                "time_e": 737.241
            },
            {
                "time_s": 737.821,
                "time_e": 738.301
            },
            {
                "time_s": 739.777,
                "time_e": 740.057
            },
            {
                "time_s": 740.157,
                "time_e": 740.457
            }
        ],
        "start": 701.141,
        "end": 740.457,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de u ime kluba glasa i hsua tra\u017eim stanku od 10 minuta da bi govorio o najnovijim informacijama vezanim uz ugradnju dizela u vi\u0161ekatne stambene zgrade u rh javlja li se jo\u0161 netko ako ne imamo stanku do 950",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 742.577,
                "time_e": 742.997
            },
            {
                "time_s": 743.037,
                "time_e": 743.477
            },
            {
                "time_s": 743.597,
                "time_e": 744.177
            },
            {
                "time_s": 744.577,
                "time_e": 744.597
            },
            {
                "time_s": 744.677,
                "time_e": 744.857
            },
            {
                "time_s": 745.277,
                "time_e": 745.557
            },
            {
                "time_s": 745.657,
                "time_e": 746.077
            },
            {
                "time_s": 746.357,
                "time_e": 746.397
            },
            {
                "time_s": 746.537,
                "time_e": 747.017
            },
            {
                "time_s": 747.137,
                "time_e": 747.437
            },
            {
                "time_s": 747.517,
                "time_e": 747.877
            },
            {
                "time_s": 747.957,
                "time_e": 748.037
            },
            {
                "time_s": 748.197,
                "time_e": 748.257
            },
            {
                "time_s": 748.357,
                "time_e": 748.737
            },
            {
                "time_s": 749.317,
                "time_e": 749.377
            },
            {
                "time_s": 749.457,
                "time_e": 749.517
            },
            {
                "time_s": 749.657,
                "time_e": 750.157
            },
            {
                "time_s": 750.737,
                "time_e": 750.757
            },
            {
                "time_s": 750.957,
                "time_e": 751.477
            },
            {
                "time_s": 751.537,
                "time_e": 752.357
            },
            {
                "time_s": 752.457,
                "time_e": 753.017
            },
            {
                "time_s": 753.237,
                "time_e": 753.417
            },
            {
                "time_s": 753.557,
                "time_e": 753.937
            },
            {
                "time_s": 754.037,
                "time_e": 754.397
            },
            {
                "time_s": 754.577,
                "time_e": 754.597
            },
            {
                "time_s": 754.637,
                "time_e": 755.197
            },
            {
                "time_s": 755.277,
                "time_e": 755.677
            },
            {
                "time_s": 755.757,
                "time_e": 756.057
            },
            {
                "time_s": 756.117,
                "time_e": 756.137
            },
            {
                "time_s": 756.177,
                "time_e": 756.757
            },
            {
                "time_s": 758.753,
                "time_e": 758.993
            },
            {
                "time_s": 759.033,
                "time_e": 759.093
            },
            {
                "time_s": 759.173,
                "time_e": 759.213
            },
            {
                "time_s": 759.293,
                "time_e": 759.413
            },
            {
                "time_s": 759.473,
                "time_e": 759.773
            },
            {
                "time_s": 759.973,
                "time_e": 760.193
            },
            {
                "time_s": 760.333,
                "time_e": 760.393
            },
            {
                "time_s": 760.813,
                "time_e": 761.053
            },
            {
                "time_s": 761.133,
                "time_e": 761.453
            },
            {
                "time_s": 761.493,
                "time_e": 761.553
            },
            {
                "time_s": 761.713,
                "time_e": 762.213
            }
        ],
        "start": 742.577,
        "end": 762.213,
        "match_error": "only in reco"
    }
]