[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65989",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Tra\u017eim stanku u ime kluba SDP-a zbog stanja u zdravstvu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65990",
        "text": "Kolega Lenart.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65991",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Tra\u017eim stanku u ime kluba HSS-a vezano uz ekolo\u0161ke probleme u Moslavini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65992",
        "text": "Dobro. Kolega Aleksi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65993",
        "text": "U ime kluba \u017divog zida i SNAGA-e tra\u017eim stanku da bih govorio o podnesku koji je Udruga Franak podnijela na Ustavnom sudu protiv Prekr\u0161ajnog suda, Visokog prekr\u0161ajnog suda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65994",
        "text": "Kolega Glasnovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65995",
        "text": "Pa tra\u017eim stanku predsjedni\u010de 10 minuta da progovorim o cenzuri uredni\u010dkoj u hrvatskim medijima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65996",
        "text": "Dobro. Kolega Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65997",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. U ime Kluba zastupnika Hrvatske demokratske zajednice tra\u017eim stanku od 10 minuta u povodu blagdana Stepin\u010deva prisjetili bla\u017eenog Alojzija Stepinca nadbiskupa zagreba\u010dkog i kardinala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65998",
        "text": "Kolega Sladoljev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u65999",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de, tra\u017eim stanku u ime kluba MOST-a nezavisnih lista o aktualnoj politi\u010dkoj situaciji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66000",
        "text": "9,50 nastavljamo sa radom. Hvala. STANKA U 9,40 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 9,50 SATI]] Po\u0161tovana zastupnica Romana Jerkovi\u0107 u ime Kluba zastupnika SDP-a govorit \u0107e prva. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66002",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Tra\u017eili smo stanku u ime kluba SDP-a zato \u0161to smo htjeli progovoriti o zabrinjavaju\u0107em nagomilavanju problema u sustavu zdravstva, problema koji se ne rje\u0161avaju, a zbog \u010dega sustav zdravstva ne samo da po nama stagnira ve\u0107 i nazaduje. Danas imamo i argumentirane dokaze za takvu tvrdnju. Kao \u0161to znate u izvje\u0161\u0107u Europskog zdravstvenog potro\u0161a\u010dkog indeksa, dodu\u0161e nisu nam trebali oni da to i sami znamo, pala je i kvaliteta i dostupnost zdravstvene za\u0161tite. Dakle u ovom trenutku rastu liste \u010dekanja, gra\u0111ani sve te\u017ee dolaze do usluga bolni\u010dkih specijalista, du\u017ee se \u010deka na operativne zahvate, du\u017ee se \u010deka na pretrage kao \u0161to su magnetna rezonanca ili CT. I to nije sve, zabrinjavaju\u0107a je isto tako i visoka smrtnost od raka u Hrvatskoj, pre\u017eivljavanje onkolo\u0161kih bolesnika je zna\u010dajno manja u RH nego li je to u zemljama na\u0161eg okru\u017eenja odnosno EU. Za\u0161to? Kada govorimo o sr\u010danom infarktu i mo\u017edanom udaru u Hrvatskoj je o\u010dekivani \u017eivotni vijek za vi\u0161e od tri godine ispod prosjeka EU, stope smrtnosti od bolesti krvo\u017eilnog sustava su gotovo dvostruko ve\u0107e od prosjeka EU. Dakle za\u0161to smo na za\u010delju kada se radi npr. o prevenciji pu\u0161enja, kada se radi o prevenciji debljine, kada se radi o konzumiranju alkohola? Postotak pu\u0161a\u010da me\u0111u 15-godi\u0161njacima je gotovo 1,5 puta ve\u0107 od europskog prosjeka, stopa pretilosti je me\u0111u djecom porasla za 50%. Dakle za\u0161to u Hrvatskoj su te\u017ee dostupni pacijentima lijekovi za rak, za reumatoidni artritis? Za\u0161to imamo sagu o skupim lijekovima, za\u0161to se sve to skupa lomi preko le\u0111a bolesne djece? Za\u0161to smo na za\u010delju iza Crne Gore, iza Slovenije, iza Srbije? I onda svemu ovome moramo jo\u0161 dodati i veliko nezadovoljstvo zdravstvenih radnika, ne samo lije\u010dnika, svih zdravstvenih radnika koje to nezadovoljstvo tjera da napuste svoju zemlju. I nevjerojatno je da bez obzira \u0161to su potpla\u0107eni na svoje europske kolege, zapravo pla\u0107a nije klju\u010dni razlog za\u0161to napu\u0161taju Hrvatsku. Napu\u0161taju Hrvatsku jer su nezadovoljni uvjetima rada jer su nezadovoljni me\u0111uljudskim odnosima i op\u0107enito upravljanjem u sustavu zdravstva. RH je 551 lije\u010dnik napustio od kada smo u\u0161li u EU, 1454 lije\u010dnika su podnijela zahtjev, dakle u ovom trenutku mi imamo 2 tisu\u0107e manje lije\u010dnika specijalista, u ovom trenutku 151 tim primarne zdravstvene za\u0161tite je bez nositelja. I postavlja se pitanje do kada \u0107emo stajati skr\u0161tenih ruku? Financiranje zdravstva je uvijek bio problem svim ministrima i svi su se na neki na\u010din tim problemom bavili, reformama zdravstva, krpali su rupe, sanirali su bolnice, poku\u0161avali su ne\u0161to, radili su ne\u0161to. Ovaj ministar samo slije\u017ee s ramenima i ka\u017ee ha nema dovoljno novca za svih i trebali bismo s time biti zadovoljni. Mi tvrdimo da s onim \u0161to ima i s onim s \u010dim raspola\u017ee on zapravo ne upravlja onako kako bi trebao. On sam ka\u017ee mi \u0107emo sve \u0161to je bilo dobro unapre\u0111ivati, pa nije to\u010dno. Naslijedio je izuzetno dobar sustav i model financiranja u zdravstvu, za\u0161to ga nije nastavio koristiti, za\u0161to ga na kraju krajeva nije unaprijedio ako ga je trebalo unaprijediti? Dakle jedno govori, a drugo misli. Mogla bih isto tako pitati, za\u0161to nije nastavio sa projektom 72 sata od otkrivanja zlo\u0107udne bolesti? Ima li naznaka da \u0107e biti bolje? Pa te\u0161ko. Zakone o\u010dekujemo kao \u0161to su Zakon o zdravstvenoj za\u0161titi ili Zakon o lije\u010dni\u0161tvu ili Zakon o obveznom osiguranju njih nema, nitko ne govori o problemu prevencije koja bi trebala preuzeti i rasteretiti bolni\u010dki sustav. \u0160tampara kojeg svi kopiraju u Europi mi smo napustili odnosno modificirali na lo\u0161 na\u010din, a znamo tko je to napravio i kada jo\u0161 devedesetih godina. Prije dva dana je ministar sudjelovao na jednom skupu u Westinu o gospodarstvu i zdravstvu i mogli smo slu\u0161ati glagole sa\u010duvati, razvijati, treba graditi, treba planirati, treba upravljati, no nema konkretnih rje\u0161enja kao da je ministar ju\u010der postao ministar, a ne prije godinu dana. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66003",
        "text": "Hvala kolegice Jerkovi\u0107, hvala vam. Idemo na drugi klub HSS i po\u0161tovani kolega \u017deljko Lenart. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66004",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de. Kolegice i kolege. Problem o kojem bi \u017eelio progovoriti je ekolo\u0161ki problem u Moslavini, grad Popova\u010da, mjesto Moslava\u010dka Gra\u010denica. Radi se o gra\u0111evini za obradu opasnog otpada u Sisa\u010dko-moslava\u010dkoj \u017eupaniji, postupkom bioremedijacije smje\u0161tene unutar naseljenog podru\u010dja, krug pogona Kroska u kojem STSI obra\u0111uje otpad koji nastaje na bu\u0161otinama, na njihovim raznim pogonima sanacijom benzinskih postaja i mo\u017eda \u010dak i neki otpad koji \u010dak niti ne znamo. Trenutno je zatra\u017eeno izdavanje okoli\u0161ne dozvole za rad postrojenja za preradu opasnog otpada, to je zadnji korak kako bi to postrojenje postalo legalno. Inicijativa za zdrav \u017eivot Moslavina je pokrenula otpor ovakvom pogonu za preradu opasnog otpada usred nasljednoga mjesta. I prema stru\u010dnoj podlozi zahtjeva za isho\u0111enje okoli\u0161ne dozvoli navodi se da je postrojenje opasnog otpada na\u010delno odlagali\u0161te opasnog otpada u kojem se odvija proces obrade opasnog otpada kako se navodi u stru\u010dnoj podlozi na stranici 11, ka\u017ee sam proces bioremedijacije mo\u017ee trajati 3 do 6 mjeseci ovisno o koncentraciji one\u010di\u0161\u0107uju\u0107ih stvari. Proces se provodi od trenutka dok se one\u010di\u0161\u0107uju\u0107e tvari uslijed djelovanja mikroorganizama ne svedu na prihvatljivu razinu. Gra\u0111evina u kojoj se odvija ovaj proces bioremedijacije je hladan objekt kojim se provodi provjetravanje da li prirodno ili nekim drugim na\u010dinom a temperatura odre\u0111uje aktivnost mikroorganizama, zna\u010di pri niskoj temperaturi taj proces mo\u017ee trajati i du\u017ee od 6 mjeseci a onda je to odlagali\u0161te opasnog otpada a ne pogon za preradu otpada. Ukupni kapacitet postrojenja bi trebao biti oko 11 800 tona opasnog otpada godi\u0161nje. Znamo da \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] odlagali\u0161ta mora biti minimalno 500 metara od naseljenog podru\u010dja. Zato i govorim o ovome jer nerazumno je da postrojenje za obradu opasnog otpada bude usred naseljenoga mjesta. A daj e to tako govori vam i udaljenosti. Osnovna \u0161kola 270 metara, \u017eeljezni\u010dka postaja 185 metara, crkva 430 metara, nogometnog igrali\u0161te 80 metara, rukometno igrali\u0161te 25 metara, Regionalni park Moslava\u010dka gora 2000 metara, Park prirode Lonjsko polje 2500 metara. Iz ovoga mo\u017eete vidjeti gdje se poku\u0161ava smjestiti pogon za obradu opasnog otpada. Ka\u017ee opasni otpad je onaj koji ima svojstva kancerogenog, mutagenog, nadra\u017euju\u0107eg, eksplozivnog o izuzetno po zdravlje. u nacrtu za okoli\u0161nu dozvolu navodi se da opasne tvari sadr\u017ee lako hlapljive \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] spojeve, 6 mg/kg na vi\u0161e, spojevi koji su poznati da izazivaju tumore, bolesti kao leukemija, oboljenje jetre, bubrega, \u010dak i centralnog \u017eiv\u010danog sustava. Da ne\u0161to nije u redu ili kako bi narodnim rje\u010dnikom rekli \u201eda ne\u0161to ovdje smrdi\u201c, pokazuju i nizovi slo\u017eenih raznovrsnih metalnih kontejnera u zidove kako bi se sprije\u010dio direktan pogled na pogon za preradu jer se on nalazi uz samu \u017dupanijsku cestu 3124 Kutina-Sisak. Uz sve navedeno, na navedenoj lokaciji se vr\u0161i jo\u0161 i otplinjavanje \u017eeljezni\u010dkih cisterni koje dovoze sadr\u017eaj iz grupacije INA MOL nepoznatog sadr\u017eaja. Njegovo spaljivanje se vr\u0161i na baklju unutar kruga ovog pogona za preradu i nitko ne kontrolira \u0161to se tamo spaljuje. \u010cak nije obavezno prema ovom nacrtu za okoli\u0161nu dozvolu niti vr\u0161iti mjerenja da bi se vidjelo koliko je zaga\u0111enje od tih \u010destica koje lebde prilikom obrade ovog opasnog otpada. Ovaj opasni otpad se povremeno mije\u0161a, isparava u zrak ili \u010destice pra\u0161ine lebde u zraku, skladi\u0161ta su otvorena i sve leti u vrlo velikim daljinama od samoga pogona za preradu. Ja vas pitam da li 80 000 kuna godi\u0161nje \u0161to dobiva grad Popova\u010da mo\u017ee nadoknaditi zdravlje tih ljudi? Peticija je sakupljena, 623 potpisa mje\u0161tana Moslava\u010dke Gra\u010denice koje imam u ruci su protiv toga ali jedino vlasnik HDZ koji je u gradu, u \u017eupaniji, u dr\u017eavi ne vide ovo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66005",
        "text": "Hvala. Idemo dalje, na redu je po\u0161tovani kolega Goran Aleksi\u0107, Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66006",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege, moram re\u0107i nekoliko rije\u010di o podnesku koji je udruga Franak uputila na Ustavni sud, povodom triju ustavnih tu\u017ebi koje su du\u017enici koji su tu\u017eili banke koje nisu ugovorile s njima parametre na prekr\u0161ajnim sudovima zbog pravomo\u0107nih osloba\u0111aju\u0107ih presuda Visokog prekr\u0161ajnog suda, uputili su ustavne tu\u017ebe na Ustavni sud. Pa je udruga Franak kao zainteresirana strana, kao amicus curiae, prijatelj suda, uputila podnesak kojim dodatno obja\u0161njava o \u010demu se radi. Ukratko o \u010demu se radi. Svi znamo da je kolektivnom sudskom presudom presu\u0111eno da su banke ugovarale nepo\u0161tene i zbog toga ni\u0161tetne ugovorne odredbe o na\u010dinu promjene kamatne stope i isto tako je presu\u0111eno da se banke niti sli\u010dno ne smiju ubudu\u0107e pona\u0161ati. Me\u0111utim \u0161to su banke u\u010dinile? Po\u010detkom 2014. kada je donesen zakon o izmjenama i dopunama Zakona o potro\u0161a\u010dkom kreditiranju, \u010dlankom 11. stavkom 5. je definirano i utvr\u0111eno da banke moraju za sve ugovore u kojim nisu ugovorile promjenjivi parametar i fiksni dio kamatne stope, te parametre definirati, uskladiti s du\u017enicima i kona\u010dno ugovoriti. Banke od svega toga nisu u\u010dinile ni\u0161ta osim 1/3, one su te parametre samo definirale i nakon toga su o tome obavijestile du\u017enike najobi\u010dnijim po\u0161tanskim dopisima. Dakle, one su jednostrano i van ugovorno ponovno intervenirale u kamatnu stopu i ponovno su u\u010dinile upravo ono \u0161to im je nalo\u017eeno na Visokom trgova\u010dkom sudu da ne smiju nikada vi\u0161e raditi. Nakon toga na inicijativu udruge Franak du\u017enici su krenuli u tu\u017ebe i to prekr\u0161ajne tu\u017ebe protiv banaka jer prekr\u0161ajnim odredbama Zakona o potro\u0161a\u010dkom kreditiranju definirano je da banka koja nije ugovorila s du\u017enikom parametre, mo\u017ee biti ka\u017enjena kaznom od 80 000 do 200 000 kuna. I prekr\u0161ajni sudovi su najprije dosu\u0111ivali te kazne, da bi u listopadu 2016. godine o\u010digledno na temelju lobiranja banaka ili njihovih \u0111avoljih odvjetnika Visoki prekr\u0161ajni sud odlu\u010dio da banke nisu krive ukoliko su najkasnije, 31. prosinca 2013. godine obavijestile du\u017enike o parametrima, dakle van ugovorno. To je stra\u0161no. To je ga\u017eenje hrvatskog i Rimskog prava staroga 2 000 godina. Hrvatsko pravo nije staro 2 000 godina ali Rimsko pravo je staro 2 000 godina. Visoki prekr\u0161ajni sud, zgazio je hrvatsko rimsko pravo i imam ovdje te\u0161kom mukom nabavljeno o\u010ditovanje Visokog prekr\u0161ajnog suda, gdje on ka\u017ee, da banke koje su definirale van ugovorno parametre, nisu ih ugovorili sa du\u017enicima, nisu prekr\u0161ajno odgovorni. To je stra\u0161no. I zbog toga \u0161to je to tako stra\u0161no, udruga franak nije odustala od tra\u017eenja pravice i zbog toga Ustavni sud, sada ima 3 ustavne tu\u017ebe o kojima mora razgovarati, koje mora razmotriti i o kojima mora odlu\u010diti i tim trima ustavnim tu\u017ebama, tra\u017ei se da se ukinu osloba\u0111aju\u0107e presude za banke koje je Visoki prekr\u0161ajni sud donio na temelju ga\u017eenje hrvatskog prava i to nemilosrdnog ga\u017eenja hrvatskog prava. Ja \u010desto ka\u017eem da sudska vlast radi svoj posao, me\u0111utim, kad ka\u017eem da sudske vlast dobro radi svoj posao, ja pri tom mislim na gra\u0111ane sudove. Prekr\u0161ajni sudovi ne rade svoj posao, \u010dak bi rekao da prekr\u0161ajni sudovi, ovi ni\u017ei sudovi i htjeli bi raditi svoj posao, ali to im ne dopu\u0161ta Visoki prekr\u0161ajni sud. Zbog tog apeliram sa ovog mjesta na Ustavni sud da hitno reagira i da donese svoj pravorijek, ja ne\u0107u preeducirati, ali vjerujem da \u0107e taj pravorijek biti u korist prava, u korist vladavine prava, a taj pravorijek je potrebno hitno donijeti, zbog toga \u0161to prekr\u0161ajni postupci protiv banaka zastarijevaju 1.4. ove godine. A na temelju tih prekr\u0161ajnih postupaka, da su svi du\u017enici podnijeli prekr\u0161ajne prijave, moglo je biti upriho\u0111eno u hrvatski prora\u010dunu Ukupno oko 10 milijardi kuna. Na\u017ealost, to se ne\u0107e dogoditi, ali barem mo\u017eemo utvrditi da su banke u nezakonitim postupcima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66007",
        "text": "Idemo dalje. Klub zastupnika Neovisni za Hrvatsku. Po\u0161tovani kolega \u017deljko Glasnovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66008",
        "text": "Po\u0161tovane kolege, ima jedna tabu tema, vi\u0161e tabu tema koje se non stop ignoriraju u medijskom prostoru, gdje su na\u0161e medije, u stvari pod te\u0161kim udarom, pojedini novinari, uredni\u010dke politike. Govoriti \u0107e se o ne\u010demu o \u0161to se nikad nije spomenulo u Hrvatskom saboru a to je.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66009",
        "text": "Kolega Glasnovi\u0107, samo sekundu. Gospodine, s kamerom, ja vas molim, da ne ulazite u klupe, izvolite biti sa strane.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66010",
        "text": "\u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ovo, ovaj terorista. Ni\u0161ta ovako, nastaviti \u0107u onda dalje, ovako. Tu se i sprje\u010dava, neke stvari se sprje\u010davaju, recimo arhiva, otvaranje arhiva, koje su arhive u Beograd, to se ignorira, znamo \u0161ta je dole, tko je lovu prebacio van '90. g. i druge stvari ne\u0107u o njima. Ali, evo, uredni\u010dka politika, nije dobra u Hrvatskoj, a i politi\u010dari ne govore neke stvari, jer kada bi govorili istinu, izgubili bi pola bira\u010dkog tijela. Ovako, nitko ne govori da smo mi jo\u0161 u tranziciji i nitko ne govori, tu je gospodin Petrov o metalnoj ba\u0161tini tog jednog partijskog sustava, koji se trans genetski naslijedio. Evo, taj metalni sklop ima razaraju\u0107e dru\u0161tvene posljedice kod nas. On nije ostavio samo le\u0161inu biv\u0161eg sustava, neefikasno sudstvo ne radi nered nego \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] mozgove, o tome je pisao jedan Rus, Zinovijev, to sam preveo za na\u0161e lumene, novinare danas, evo \u0161to je pisao Zinovijev o tom mentalnom umu, homosov i etikus. Evo, kako se taj \u010dovjek, kako je izgledalo to, u tom \u010dovjeku homosov i etikus, homo jugoslavenikus, nedostatak inicijative, izbjegavanje preuzimanja individualne odgovornosti za bilo \u0161to. Ta je osoba zarobljena, onesposobljena, li\u0161ena inicijative, nesposobna razmi\u0161ljati kriti\u010dki. Ona o\u010dekuje iz zahtjeva, da sve osigura dr\u017eava. Ona ne mo\u017ee i ne \u017eeli uzeti svoju sudbinu u svoje ruke, svakodnevno to gledamo. Sje\u0107ate se onoga, volim ovaj re\u017eim, pla\u0107a dolazi, a ja le\u017eim. Druga to\u010dka, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] prema zajedni\u010dkoj imovini i kra\u0111e s radnog mjesta kao osobnu upotrebu, tako i za profit. Evo, malo radi, puno kradi, sve \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] sve pripada meni, to bi moglo biti za HSS-ovce, ovdje mo\u017eda ovaj. A na\u0161e gestlo je bilo ni\u010dije sva\u010dije. Evo, sad idemo do medija, stroga cenzura i informacija u medijima, to sam ve\u0107 spomenuo. Poslu\u0161nost ili pasivno prihva\u0107enje svega \u0161to i vlast name\u0107e, totalna \u0161utnja, indiferentnost u op\u0107oj populaciji. Evo, imate tako\u0111er, to sam ja stavio, ide u crkvu i ako u Boga ne vjeruje, u svaki slu\u010daj da on postoji. Mi smo la\u017eni kr\u0161\u0107ani, to se doga\u0111a non stop ovdje. Imate glava gore, koji jo\u0161 misle da je \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] za\u0161titnik Hrvatske, a ne ovaj Sveti Josip. Idem dalje ovdje s tim. \u0160ta gledate, gledajte oko sebe, tu taj nered u na\u0161oj dr\u017eavi. Pogledajte Grad Zagreb, grafiti, pa nemate ni jednu cijelu razgovornicu, koja nije rastrgana dole u Zagrebu. Telefonsku razgovornicu. Ja ovdje nikad nisam \u010duo pojam nezakonite izgradnje. To je nepoznati pojam vani. Imate la\u017ene diplome, divlja odlagali\u0161ta, govorimo o ekologiji, to nitko ne kontrolira. Taj homosov i etikus, homo jugoslavenci, on ima dvojnika, koji se zove homo koruptikus, korupcija. A \u0161ta ja definicija korupcije? Definicija korupcije je u latinskom, izop\u0107enost, moralna dekadencija, to je to. Ima takvih glava ovdje u na\u0161oj dr\u017eavi. Imate jednoga dole, on je docent na fakultetu Politi\u010dkih znanosti, Stevo \u0110ora\u0161kovi\u0107, koji ka\u017ee nama, nama dr\u017ei predavanja i ka\u017ee da je Hrvatska propali dru\u0161tveni eksperiment, a ne onaj iz koga je on iza\u0161ao, ona dr\u017eava koja je iza sebe ostavila biv\u0161a, ekonomska propast i totalno poru\u0161en moralni i eti\u010dki kodeks. Ja sam danas napisao ne\u0161ta, na 4 adrese, to je okvir za ilustraciju, \u0161to \u0107u predati na\u0161im \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] iza mene, to je oti\u0161lo predsjednici Republike, Odboru za pravosu\u0111e, Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav i Odbor za zakonodavstvo. To je okvir za budu\u0107u ilustraciju. O\u010dekujem odgovor tih institucija. Drugo, ovaj prijevod homosov i etikus, koga zanima, od psihologa do dalje, je svakom dostupan, pitajte mene i dobiti \u0107ete ga. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66011",
        "text": "Hvala. Sada je na redu po\u0161tovani kolega Hrvoje Zekanovi\u0107, Klub zastupnika HDZ-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66012",
        "text": "U ovom Domu govorimo o raznim temama, spominjemo razne ljude, spominjemo razne doga\u0111aje. Na \u017ealost usudit \u0107u se re\u0107i \u010de\u0161\u0107e smo korektivni, a jako smo rijetko proaktivni. \u010ce\u0161\u0107e kritiziramo, jako rijetko spominjemo ljude s kojima se na\u0161a dr\u017eava i na\u0161 narod itekako treba ponositi. Iznimno mi je zadovoljstvo sa ovog mjesta progovoriti o jednom \u010dovjeku koji je itekako zadu\u017eio na\u0161 narod i na\u0161u dr\u017eavu. Naime, sutra obilje\u017eavamo dan kad nas je napustio na\u0161 kardinal bla\u017eeni Alojzije Stepinac. Da vas podsjetim tko je bio bla\u017eeni Alojzije Stepinac. Rodio se 1898. godine u Brezari\u010du pokraj Kra\u0161i\u0107a, a umro je na sutra\u0161nji dan 1960. godine. Bio je zagreba\u010dki nadbiskup i zagreba\u010dki kardinal. Djetinjstvo je proveo u rodnom mjestu, a interesantno je za vrijeme Prvog svjetskog rata sudjelovao je u borbama na talijanskom i solunskom frontu. Pa \u010dak je bio ranjen i bio je ratni zarobljenik. Nakon studija u Rimu 1930. godine zare\u0111en je za sve\u0107enika Zagreba\u010dke nadbiskupije i osniva i Karitas Zagreba\u010dke biskupije na \u0161to je uvijek bio posebno ponosan. 1934. godine zare\u0111en je za biskupa, a zagreba\u010dki nadbiskup postao je 1937. godine. Bio je \u017earki i neumorni propovjednik bo\u017eje rije\u010di. Poha\u0111ao je svoju prostranu biskupiju promi\u010du\u0107i katoli\u010dku akciju, Caritas i pobo\u017enost prema djevici Mariji. Posebno smo osjetljivi na njegovo djelovanje u vrijeme Drugog svjetskog rata. Neki mu kriti\u010dari zamjeraju \u0161to je radio u Drugom svjetskom ratu. Me\u0111utim, on se jako radovao stvaranju Hrvatske dr\u017eave, ali je ve\u0107 u svibnju 1941. godine postao je glavni kriti\u010dar Hrvatske dr\u017eave, odnosno njezine politike. On je onda bio pravi pastir rekao bih. Pomagao je progonjene i patnike, zbrinjavao je prognane, gladne, djecu, pomogao je brojnim sve\u0107enicima koji su bili prognani u vrijeme tog ratnog ko\u0161mara. Mnogo puta je prosvjedovao protiv progona \u017didova i ostalih manjina, te provedbe nacisti\u010dkih zakona. U govoru trideset i prve godine, \u010detrdeset i tre\u0107e godine ispred Zagreba\u010dke katedrale osudio je svaku diskriminaciju. Danas mnogi kriti\u010dari Alojzija Stepinca zaboravljao da je bio on uvijek na tragu za\u0161tite onih najslabijih, onih u potrebi. Me\u0111utim, nakon dolaska na vlast komunista koji su tra\u017eili odvojenje Katoli\u010dke crkve u Hrvatskoj od Vatikana \u0161to je on normalno odbio on je osu\u0111en na 16 godina zatvora od kojih je 5 godina proveo u Lepoglavi, a ostatak u ku\u0107nom pritvoru u rodnom Kra\u0161i\u0107u. Tamo je i umro 1960. godine s tim da je u me\u0111uvremenu '52. godine bio progla\u0161en kardinalom. Ono \u0161to je nama jako va\u017eno 1998. godine u Mariji Bistrici papa Ivan Pavao II proglasio ga je bla\u017eenim. Svi znamo da je danas u tijeku proces njegove kanonizacije, odnosno da svi o\u010dekujemo s nestrpljenjem da on postane, odnosno da bude progla\u0161en svetim. Ono \u0161to bih, s \u010dim bih ja zaklju\u010dio ako postoji \u010dovjek koji svojim djelovanjem, radom zadu\u017eio svoj narod, svoju Domovinu onda je to bla\u017eeni Alojzije Stepinac \u010dovjek koji je na\u0161em narodu bio putokaz u najmra\u010dnijim razdobljima komunizma, a danas kad smo suo\u010deni sa nekim novim problemima, sa nekim novim izazovima usudit \u0107u se re\u0107i \u010dak i vi\u0161e, mnogo vi\u0161e. Na kraju sa ovog mjesta ja mogu zavr\u0161iti ovaj svoj govor o Alojziju Stepincu sa jednim usklikom santo subito!",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66013",
        "text": "Idemo na zadnju raspravu. Po\u0161tovani kolega Bo\u017eo Petrov u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66014",
        "text": "Kolege zastupnici kome \u0107e se ovih dana re\u0107i zbogom? Na koliko jezika? Imate tri izbora. Mo\u017eete re\u0107i zbogom mladima, mo\u017eete re\u0107i zbogom odgovornima za kaos u Agrokoru, mo\u017eete sebi jer ste te postavili. Ali da krenem redom. Budu\u0107i da sebe uvijek stavljate na prvo mjesto \u010disto sumnjam da \u0107ete dati ostavku radi onoga \u0161to ste napravili. Onima koji su stvorili kaos u Agrokoru, a tu prvenstveno mislim na potpredsjednicu Vlade Martinu Dali\u0107 i predsjednika Vlade Andreja Plenkovi\u0107a. O njima ovisite, bez njih ni vas ne bi bilo. Pa eto i ta mogu\u0107nost otpada. Danas govorite zbogom, good by, aufvidersen, adio, daPsvidanie mladima. Mladima govorite, iako biste voljeli da \u0161utim ne\u0107u \u0161utjeti. \u0160utnja ne ne\u010dinjenje, je odobravanje. I zato \u0107u vas podsje\u0107at, ja \u0107u vas podsje\u0107at cijelo vrijeme. Podsje\u0107at \u0107u hrvatsku javnost \u0161to se je dogodilo, da znaju svi i da ne zaborave i onda \u0107u krenuti redom. Niste htjeli \u010duti za Agrokor. MOST vas je prisilio da otvorite tu temu u Vladi. Niste htjeli \u010duti \u0161to je radio Ivica Todori\u0107, ja sam bio na kraju prisiljen podnijeti kaznenu prijavu. Dali smo mogu\u0107nost \u010distog starta za hrvatsko gospodarstvo glasovanjem za famozni lex Agrokor da bi se sprije\u010dio gospodarski kolaps i da bi te tvrtke mogle normalno iza\u0107i na tr\u017ei\u0161te. \u0160to ste vi napravili nakon toga? Nakon toga MOST je tra\u017eio tri povjerenika, odbili ste. MOST je tra\u017eio druk\u010diji na\u010din financiranja, odbili ste. MOST je tra\u017eio druk\u010diji model restrukturiranja na na\u010din da postoji niz neovisnih hrvatskih tvrtki, vi stvarate novi Agrokor. \u0160to ste napravili nakon toga? Razlaz s MOST-om. A \u0161to ste nakon toga vi napravili u suradnji sa HNS-om? Vi ste uveli roll up model i zbog toga stvorili toliko ogromne kredite u Agrokoru, da ne mo\u017ee vam pasti na pamet da smijenite Antu Ramljaka, vi ste doveli strvinarski fond za \u010dije vlasni\u0161tvo ni ne znate \u010dije je. Vi ste ukinuli Istra\u017eno povjerenstvo da ne bi se slu\u010dajno \u010dulo tko je, kako je pomogao Ivici Todori\u0107u da stvori ovakav Agrokor. Vi danas dajete milijunske iznose svojim savjetnicima po Agrokoru. I zbog toga \u0161to vas nije briga danas u kaosu i stihiji je prepu\u0161teno i vlasni\u0161tvo i upravljanje desecima tisu\u0107a poljoprivrednih hektara izvora pitke vode, dok vi pri\u010date o stabilnosti. Da, citirat \u0107u vas \u201emi to ne znamo\u201c. Pa dobro ja mogu prihvatiti da ne znate, bili ste negdje na putu godinu dana, vi to ne znate, ali evo sada znate. \u0160to \u0107ete promijeniti? Kome \u0107ete re\u0107i zbogom? Jel vi stvarno mislite da su se ljudi koji su na trgu devedesete pjevali i nakon toga i\u0161li na prve crte boji\u0161nice, borili za hajde daj zdrpi, samo da pare ili su se pare za pravednu Hrvatsku koja \u0107e biti mjeri svih, a ne po mjeri partijskih elita. Ne znam ,to vi znate. A ja \u0107u vam re\u0107i da se Hrvati nisu borili za ovakvu Hrvatsku, Hrvati se nisu borili za nekakvi \u0160kegre, Lini\u0107i, Dali\u0107i, Plenkovi\u0107i, \u010ca\u010di\u0107i i sli\u010dni govore da su vi\u0161e milijunski iznosi savjetnika o.k., da su strvinarski fondovi o.k., da je rasprodaja Hrvatske o.k., dok \u2026 djeca moraju i\u0107i van iz Hrvatske. Hrvati se za to nisu borili. Zato me zanima kada je dosta, kad je dosta? Kada \u0107ete po\u010deti govoriti znam umjesto ne znam? Kada \u0107ete stati iza svojih rije\u010di? I zato vas na kraju pitam, kome \u0107ete ovih dana re\u0107i zbogom mladima, odgovornima za kaos u Agrokoru ili sebi? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u66015",
        "text": "Idemo na dnevni red. Po\u0161tovane kolegice i kolege dobro jutro. Nastavljamo sa radom. Prva to\u010dke je Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o hrvatskom kvalifikacijskom okviru, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 267. A sad ve\u0107 su \u010detiri ruke. Nisam vidio to\u010dni redoslijed, pa \u0107emo prvo pustit damu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70375",
        "text": "Hvala vam gospodine predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eene zastupnice i zastupnici u Hrvatskome saboru. Dobro vam jutro! Hvala vam na ovoj prilici da objasnimo izmjene i dopune Zakona o Hrvatskom kvalifikacijskom okviru. Hrvatski kvalifikacijski okvir je najva\u017eniji alat, najva\u017eniji instrument za uskla\u0111ivanje potreba tr\u017ei\u0161ta rada pa tako i budu\u0107ih potreba i svijeta obrazovanja. Nadalje, to je najva\u017eniji alat tako\u0111er za uskla\u0111ivanje kvalifikacija koje se dobivaju u RH sa onima koje se dobivaju u europskome prostoru. Prije nego \u0161to izlo\u017eim Zakona o Hrvatskom kvalifikacijskom okviru dozvolite da dodatno podsjetim na razloge za\u0161to je uop\u0107e ovaj zakon i donesen 2013. godine ovdje u Hrvatskome saboru, a nakon \u010detiri godine rada na polaznim idejama i konceptualnim osnovama jo\u0161 od 2009. godine. Zna\u010di to je jedan vrlo va\u017ean zakon ne samo za Hrvatsku nego i za uskla\u0111ivanje na\u0161ih kvalifikacija s Europskima. Inicijativa je zapravo za razvoj ovih Nacionalnih kvalifikacijskih okvira europska inicijativa koja se prvo pojavila u visokom obrazovanju kroz bolonjski proces i stvaranje kvalifikacijskog okvira europskog prostora visokog obrazovanja s kojim se onda povezuju i Nacionalni kvalifikacijski okvir visokog obrazovanja. Potom je prihva\u0107eno od zemalja \u010dlanica EU kao ideja za stvaranje Europskog kvalifikacijskog okvira za cjelo\u017eivotno u\u010denje u kojem se povezuju Nacionalni kvalifikacijski okvir i koji obuhva\u0107aju kvalifikacije na svim razinama obrazovanja i osposobljavanja, a to je va\u017eno istaknuti, zna\u010di na svim razinama. Zapravo su se zemlje \u010dlanice obvezale da \u0107e urediti svoje kvalifikacijske sustave na na\u010din da kvalifikacije budu sadr\u017eajno jasne, da budu lako razumljive, a isto tako da se umjesto kompliciranih naziva akademskih naziva koji se pojavljuju u razli\u010ditim europskim sustavima kvalifikacijama dodjeljuje i razina koja je jedna broj\u010dana vrijednost vezana uz samu kvalifikaciju. Na taj na\u010din bi se ne samo pojednostavilo razumijevanje nego bi se omogu\u0107ila mobilnost u svrhu rada, u\u010denja, rastere\u0107enja i uklanjanju odre\u0111enih administrativnih prepreka. Uz to takav pristup omogu\u0107ava i vrednovanje prethodno ste\u010denih kompetencija za koje ne postoje formalni dokazi upravo uz primjenu tih odre\u0111enih standarda za stjecanje neke kvalifikacije. To je vizija koje su europske zemlje imale i naravno kao i sve ovakve vizije to je bio jedan predvi\u0111en je i tako se i ostvarilo jedan dugotrajniji razvojni proces, me\u0111utim istina je da su sada vrlo zrele faze razvoja kako nacionalnih kvalifikacijskih sustava tako i povezivanja sa Europskim kvalifikacijskim okvirom. Najva\u017eniji su kriteriji za povezivanje i kriterij za povezivanje su opisani mjerljivim ishodima u\u010denja i ti su ishodi u\u010denja postavljeni na odgovaraju\u0107e razine uz primjenu onoga \u0161to zovemo opisnicama razina ishoda u\u010denja, a to je da ono kao prilog ovom Zakonu o Hrvatskom kvalifikacijskom okviru kada je donesen 2013. godine. U trenutku kada se takav jedan pristup je postao zreli u EU, zemlje koje su procijenile da imaju ure\u0111ene kvalifikacijske sustave svoje su kvalifikacije smjestile na odre\u0111ene razine i napravile poveznicu prema Europskom kvalifikacijskom sustavu. S druge strane dr\u017eave me\u0111u kojima je i Hrvatska koja nije imala razvijeni kvalifikacijski sustav prepoznao ovu priliku reformskom za ure\u0111ivanje, unapre\u0111enje kvalifikacijskog sustava prvom u visokom obrazovanju a onda u cijeloj vertikali. Zna\u010di relevantnost kvalifikacije u odnosu na tr\u017ei\u0161te rada posti\u017ee se tako da se u razvoj studijskih i obrazovnih programa primjenjuje metodologija kojom se analiziraju kompetencije koje su potrebne za obavljanje odre\u0111enih zanimanja na temelju uvida u sada\u0161nje ali i budu\u0107e projiciranje potrebne vje\u0161tine za nova zanimanja. Takve onda kompetencije ulaze u standarde zanimanja, na temelju standarda zanimanja izra\u0111uju se standardi kvalifikacija a obrazovni odnosno studijski programi se onda povezuju sa odre\u0111enim standardom kvalifikacija. Naravno da svi standardi kvalifikacija odnosno svi studijski programi ili svi obrazovni programi koji se povezuju uz odre\u0111eni standard kvalifikacija, nisu nu\u017eno jednaki. To je naravno tako i va\u017eno je da bude tako zbog toga jer osim \u0161to pokrivaju odre\u0111eni standard kvalifikacija, zna\u010di sve ono \u0161to je preko ishoda u\u010denja tamo zacrtano jo\u0161 se daju i dodatni ishodi u\u010denja odnosno svaki obrazovni studijski program \u017eeli po ne\u010dem biti prepoznat i na taj na\u010din se omogu\u0107ava u\u010denicima odnosno studentima izbor prikladnog obrazovnog odnosno studijskoga programa. Tako da ovaj instrument predstavlja i jednu va\u017enu demografsku mjeru jer omogu\u0107ava da se na\u0161im u\u010denicima, na\u0161im studentima daju kvalifikacije koje su relevantne ne samo za tr\u017ei\u0161te rada u Hrvatskoj nego ima i ovu razvojnu komponentu za budu\u0107e potrebe, projiciranje budu\u0107e potrebe odnosno za osobne potrebe. S tim argumentima Hrvatskoga kvalifikacijskog okvira kao reformskog elementa, Hrvatska je tako\u0111er i u fondovima EU-a osigurala stotine milijuna kuna koje su bili namijenjeni jo\u0161 uvijek neki jesu namijenjeni razvoju standarda zanimanja i standarda kvalifikacija, onda posljedi\u010dno i reviziji studijskih i obrazovnih programa na svim razinama. I u pravo kada su se po\u010deli koristiti ovi europski europskih fondovi za razvoj standarda i reviziju studijskih programa, HKO je dobio svoju ve\u0107u, va\u017eniju prepoznatljivosti u hrvatskome prostoru. Me\u0111utim u me\u0111uvremenu se pojavio i zahtjev za procjenu ustavnosti pojedinih odredbi iz ovoga Zakona o Hrvatskom kvalifikacijskom okviru me\u0111utim ja bih rekla da te rasprave koje su se javile i koje su bile posebno aktivne u odre\u0111enim dijelovima akademske zajednice i od onda traju, pokazuju i odre\u0111eno nerazumijevanje temeljnih ideja i ciljeva Hrvatskoga kvalifikacijskog okvira odnosno zanemaruju njegov reformski potencijal. Ono \u0161to treba naglasiti da jedna od va\u017enih to\u010daka prijepora je bilo razlikovanje stru\u010dnih i sveu\u010dili\u0161nih studija, me\u0111utim mi moramo biti svjesni da mi u Hrvatskoj smo izgradili binarni sustav, razlikujemo sveu\u010dili\u0161ne i stru\u010dne studije pri tome ne govorimo o tome jesu li stru\u010dni ili sveu\u010dili\u0161ni studiji va\u017eniji ili vrjedniji nego taj sustav razvijamo na na\u010din da za sve te kvalifikacije, za sve te studije razlikujemo i vrstu tih studija a tako\u0111er i razinu i pogotovo kompetencije koje studenti kad zavr\u0161avaju odre\u0111eno razinu studija, sveu\u010dili\u0161nog ili stru\u010dnog, imaju i \u0161to su njihove mogu\u0107nosti, koje su onda njihove mogu\u0107nosti zaposlenja temeljem tih kompetencija. Zna\u010di pri tome na stru\u010dnim studijima ve\u0107i je naglasak na razvoju vje\u0161tina \u0161to omogu\u0107ava neposredniji, br\u017ei, jednostavniji ulazak u tr\u017ei\u0161te rada \u0161to ne zanemaruje potencijal za nastavak studiranja ili pak odre\u0111ene elemente znanja, me\u0111utim kod sveu\u010dili\u0161nih studija ve\u0107i je naglasak na akademskim znanjima, spoznajnim vje\u0161tinama dok je manji na prakti\u010dnim vje\u0161tinama koje omogu\u0107avaju neposredni ulazak usame radne procese. I to treba uzeti u obzir. Naravno kod nas je i situacija da nisu se niti studijski programi razvijali tako da bi ta prepoznatljivost bila ovakva kao \u0161to bi teoretski trebala biti pa je va\u017eno na to skrenuti pa\u017enju svima onima koji pripremaju studijske programe i u tom kontekstu je i ovaj instrument Hrvatskoga kvalifikacijskog okvira odnosno standardi kvalifikacije imaju va\u017enu ulogu, zna\u010di da se odrede ti standardi i da zapravo obrazovni studijski programi budu vezani uz takve standarde. Ono \u0161to je va\u017eno re\u0107i da je temeljem odluke Ustavnog suda a na temelju prijedloga za ocjenu suglasnosti odre\u0111enih odredba Zakona o Hrvatskom kvalifikacijskom okviru sa Ustavom RH, koje je podnijelo Ustavnom sudu Sveu\u010dili\u0161te u Zagrebu, do\u0161lo do potrebe da se u jednom dijelu ovaj zakon revidira. U javnoj raspravi koja je trajala od 7. o\u017eujka do 7. travnja 2017. godine bilo je izuzetno puno komentara, 1 850 komentara, 1 271 osoba se javila sa komentarima i ono \u0161to je va\u017eno istaknuti da je veliki broj, prete\u017eiti broj onih koji su se javili, komentarima podr\u017eao prijedlog kakav je sada sadr\u017ean u ovom prijedlogu izmjena i dopuna zakona. Zna\u010di predlo\u017eeno zakonsko rje\u0161enje je izra\u0111eno u skladu sa stavovima Ustavnoga suda RH pri \u010demu se koristila tehnika kojom se vi\u0161e ne propisuje s koje se razine mo\u017ee pristupiti primjerice poslijediplomskim studijskim programima, ve\u0107 kao uvjet pristupanja se eksplicitno navodi da se kvalifikacije ste\u010dene sveu\u010dili\u0161nog diplomskog ili integriranog preddiplomskog i diplomskog sveu\u010dili\u0161nog studija predstavljaju temelj za ulaza u doktorski studij. Stavovi utvr\u0111eni odlukom ustavnog suda dodatno se uva\u017eavaju kroz ja\u010danje jasnog i nedvosmislenog razlikovanja kvalifikacija prema vrsti, zna\u010di uvodi se pojam vrste, studij koji je stru\u010dni odnosno koji je sveu\u010dili\u0161ni uz ve\u0107 postoje\u0107e razlikovanje kvalifikacija prema razini. Konkretno ovim prijedlozima na razinu 6 smje\u0161taju se 2 vrste kvalifikacija i to kvalifikacije ste\u010denih zavr\u0161etkom preddiplomskih i stru\u010dnih studija i B preddiplomskih sveu\u010dili\u0161nih studija. Dok se na razinu 7.1. smje\u0161taju kvalifikacije ste\u010dene zavr\u0161etkom specijalisti\u010dkih diplomskih stru\u010dnih studija i B sveu\u010dili\u0161nih diplomskih studija te integriranih preddiplomskih i diplomskih sveu\u010dili\u0161nih studija. Na razinu 7.2. smje\u0161taju se kvalifikacije ste\u010dene zavr\u0161etkom poslijediplomskih specijalisti\u010dkih studija. Obje razine 7.1. i 7.2. se povezuju sa razinom 7 europskog kvalifikacijskog okvira. Izmjene i dopune zakona u prvom redu napravljene su na na\u010din da se uredi smje\u0161tane kvalifikacije na razli\u010dite razine HKO, na na\u010din da se propi\u0161e jasno razlikovanje kvalifikacija, prema razli\u010ditim vrstama studijskih i obrazovnih programa kojima se one stje\u010du. Navedeno podrazumijeva mogu\u0107nost, da se odre\u0111ene kvalifikacije razliku prema vrsti, a predlo\u017eene su, pridru\u017eene su istoj razini hrvatskog kvalifikacijskog okvira. Na taj na\u010din se zapravo sprije\u010dili diskriminacija studenata stru\u010dnih studija, jer ukoliko bismo studente stru\u010dnih studija, koji imaju kvalifikaciju, posjeduju kvalifikaciju, koji imaju jednaki volumen, kao \u0161to imaju kvalifikacije sveu\u010dili\u0161nih studija, zna\u010di jednako trajanje studija, a s druge strane, uskla\u0111eni s \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] za odre\u0111enu razinu. Zna\u010di, kada bismo ih stavili na razli\u010dite razine, u tom slu\u010daju, mi smo sigurni da bismo povrijedili prava studenata stru\u010dnih studija. Ja \u0107u sada kratko rezimirati, \u0161to je u ovome prijedlogu izmjena i dopuna zakona izmijenjeno. Zna\u010di, prvo uvjeti pristupanja svih kvalifikacija, koji se stje\u010du u visokom obrazovanju, dopunjeni su i u potpunosti uskla\u0111eni sa Zakonom o znanstvenoj djelatnosti i visokom obrazovanju. Zna\u010di, dopunjeni, uskla\u0111eni sa Zakonom o znanstvenoj djelatnosti, visokom obrazovanju, jer moramo znati, da se podru\u010dje, zna\u010di, studijskih programa, ure\u0111uje zakonom o znanstvenom djelatnosti i visokom obrazovanju, a ne Zakonom o hrvatskom kvalifikacijskom okviru. Tako\u0111er i pitanje kvalitete u smislu odobravanje, akreditacija, reakreditacija studijskih programa, ure\u0111uje se zakonom o zna\u010di, kvaliteti, znanosti, visokom obrazovanju i to treba uzeti u obzir i mi smo istovremeno sa izmjenama i dopunama ovoga zakona, koje je sada pred vama i za koje vjerujem da \u0107ete mu dati podr\u0161ku, radimo i na izmjenama i dopunama Zakona o kvaliteti, kako bismo jasnije pozicionirali kvalitetu, kako stru\u010dnih tako i sveu\u010dili\u0161nih studija i posebno sa aspekta, primijenjenih znanstvenih istra\u017eivanja, koji pripadaju vi\u0161e stru\u010dnim studijskim programima, odnosno, ustanovama, koje izvode takve stru\u010dne studijske programe. Tako\u0111er je napravljena i izmjena u dodatku A zakona, u kojoj se navode i opisnice ishoda, razina ishoda u\u010denja, kako bi se bolje uskladili sa opisnicama razine ishoda u europskom kvalifikacijskom okviru. Zna\u010di znanja na razini 7, na kojoj su i stru\u010dni i sveu\u010dili\u0161ni diplomski studiji, mogu, ali ne moraju biti temelj za znanstveno istra\u017eivanje, odnosno, ulaz u poslijediplomske, doktorske studije, zna\u010di tu je isklju\u010divo sa razine sveu\u010dili\u0161nih studija omogu\u0107eno, kao \u0161to je ve\u0107 i propisano Zakonom o znanstvenom djelatnosti i visokom obrazovanju. Uz navedene izmijenjene su i odredbe zakona kojima se propisuje imenovanje i razrije\u0161ene \u010dlanova Nacionalnog vije\u0107a za razvoj ljudskih potencijala koji zapravo skrbi o hrvatskom kvalifikacijskom okviru. Do sada je to bilo mogu\u0107e samo na osobni zahtjev ili u slu\u010daju nesavjesnog obavljanja du\u017enosti. A budu\u0107i da je ipak rije\u010d, da je Nacionalno vije\u0107e je predstavni\u010dko tijelo, izvr\u0161ena je intervencija, koja omogu\u0107ava institucijama, koje su zastupljene svojim predstavnicama u nacionalnom vije\u0107u, da predla\u017eu razrije\u0161ene svojih predstavnika i prije isteka vremena do koje su one imenovani. Nadalje u zakonu su na dosljedan na\u010din izmijenjene odredbe, koje se odnose na priznavanje i vrednovanje prethodnog u\u010denja, na na\u010din da se uva\u017eava mogu\u0107nost, da su kompetencije ste\u010dene prethodnim u\u010denje, ste\u010dene dakle, neformalnim ili informalnim ali formalnim na\u010dinom da se takve kompetencije mogu prepoznati, da se mogu vrednovati, naravno u skladu ve\u0107 sa svim onim pravima i kategorijama i to naravno mo\u0107i \u0107e raditi one ustanove institucije, koje su zadu\u017eene za ovakve oblike obrazovanja, pa onda samim time i vrednovanja, pri tome uzimaju\u0107i u obzir autonomiju, sveu\u010dili\u0161ta tamo gdje se radi o visokom obrazovanju, odnosno, kvalifikacijama koje se stje\u010du na sveu\u010dili\u0161tu. Tako\u0111er prijedlogom ovoga zakona, \u017eelimo ostvariti i bilju korodiranost s propisima, kojima se ure\u0111uju regulirane profesije, na na\u010din, da se u slu\u010daju, kada se predla\u017ee standard, povezan s odgovaraju\u0107em reguliranom profesijom, osim mi\u0161ljenja sektorskih vije\u0107a, tra\u017ei i mi\u0161ljenje i Sredi\u0161njeg tijela dr\u017eavne uprave nadle\u017enu za odre\u0111enu reguliranu profesiju. Zna\u010di ovo je kratki pregled onoga \u0161to smo stavili u ovaj zakon. Ja vam unaprijed zahvaljujem na svim korisnim sugestijama i vjerujem da \u0107emo podr\u017eati ovaj zakon, kao \u0161to sam rekla, radi se o najva\u017enijem instrumentu uskla\u0111ivanja potreba tr\u017ei\u0161ta rada i projiciranih potreba sa obrazovnim sustavom, prepoznavanje kvalifikacija unutar europskog obrazovanog prostora, naravno onda i tr\u017ei\u0161ta rada. I ono \u0161to smo mi \u017eeljeli posti\u0107i ovim zakonom, da se sustav uredi, a da se pri tom nikoga ne diskriminira. Zahvaljujem na pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70376",
        "text": "Hvala ministrice. Prije prelaske na replike, pozdravio bi na\u0161e goste, u\u010denice i u\u010denike Druge ekonomske \u0161kole iz Zagreba i njihove profesore i profesorice \u2026 [[Pljesak.]] Imamo 11 replika, prvi je na redu, po\u0161tovani kolega Lovrinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70377",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovana ministrice Divjak, ja se potpuno sla\u017eem s vama, kada tvrdite da je hrvatski kvalifikacijski okvir, najva\u017eniji i program, odnosno instrument uskla\u0111ivanja obrazovnog sustava sa potrebama kako mi ka\u017eemo tr\u017ei\u0161ta, zna\u010di gospodarstva itd. Vi ste u svom izlaganju spomenuli sve segmente i to je vrlo jedan slo\u017een segment i dugoro\u010dno najva\u017eniji za Hrvatsku. Me\u0111utim, ja vas \u017eelim pitati je li mogu\u0107e uskla\u0111ivanje hrvatskog kvalifikacijskog okvira sa onim u EU u situaciji kada kurikularna reforma \u010deka. To je prvo. Godinama ve\u0107 najve\u0107e politi\u010dke stranke bave se samo formiranjem radnih skupina koji \u0107e koncipirati kurikularnu reformu i smjenjuju jedni druge. U takvom ambijentu nasilja politike nad procesom obrazovanja kada ljudi u obrazovnom sustavu vi\u0161e ne znaju \u0161to rade, kada imamo \u0161kolovanje umjesto obrazovanja kako \u0107ete vi, ho\u0107ete li vi mo\u0107i kona\u010dno odrediti taj rok, presje\u0107i i kada \u0107ete donijeti kona\u010dno gotov dokument za koji ste rekli da radite. I na kraju jo\u0161 jedno pitanje. Kada sve pustimo kraju i zaista su\u0161tinski pogledamo kurikularnu reformu pa ja mislim da oko 88% svi razumni ljudi \u0107e se slo\u017eiti. Za\u0161to se oko onih 2% godinama lo\u017ei, jedni druge napadaju. Za\u0161to ne sjednemo oko ovih 98% to rije\u0161imo, pa onda zna\u010di rije\u0161imo onih 2%. Evo molim odgovor na ova pitanja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70378",
        "text": "Ministrice odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70379",
        "text": "Po\u0161tovani i uva\u017eeni zastupni\u010de, zahvaljujem na va\u0161em pitanju. Vrlo jednostavno kurikularna reforma ne stoji, ne stoji. Zna\u010di ono \u0161to je plan i na \u010demu radimo je da na jesen ulazimo u tri do pet posto \u0161kola, osnovnih i srednjih \u0161kola u Hrvatskoj sa eksperimentalnom provedbom. U me\u0111uvremenu dobivamo me\u0111unarodne recenzije, unapre\u0111ujemo programe i zapravo radimo na njima ba\u0161 u ovome smislu kao \u0161to sam predstavljala i zakon, da na\u0161i u\u010denici koji sada jesu ili \u0107e u\u0107i u osnovne i srednje \u0161kole imaju prilike dobiti kompetencije za \u017eivot, imaju prilike biti konkurentni svojim kolegama unutar EU. Zna\u010di ni\u0161ta ne stoji i kre\u0107emo od sljede\u0107e \u0161kolske godine sa eksperimentalnom provedbom u prve i pete razrede osnovnih \u0161kola i mislim da je to ono \u0161to mi govorimo, na \u010demu radimo. I kao \u0161to ste vidjeli imamo i podr\u0161ku Hrvatske akademije znanosti i umjetnosti, dobili smo i recenziju primjerice za hrvatski jezik u kojoj je dugo bilo diskusije da je sporna, dakle da je sam kurikulum sporan. O\u010dito nije, odnosno nije sporan na na\u010din da oni koji razmi\u0161ljaju o sadr\u017eaju ne bi mogli sjesti i dogovoriti se koje su to nu\u017ene promjene. Tako da u tom smislu ja pozivam i saborske zastupnike da daju podr\u0161ku tome, da promijenimo sustav obrazovanja u Hrvatskoj, da se koncentriramo na ono \u0161to je va\u017eno a to je na\u0161 u\u010denik i njegov polo\u017eaj ne samo u \u0161koli da bude motiviran, na\u0161 u\u010ditelj ne samo da ima dobre uvjete za rad nego da se radi na na\u010din da se \u010dim manje o tome razgovara iz politi\u010dkih rovova, a \u010dim vi\u0161e iz stru\u010dnih i sadr\u017eajnih rasprava i da svi zajedno gradimo ovu \u0161kolu za \u017eivot koji \u0107e onda naravno imati i mogu\u0107nost da i kvalifikacije koje ste steknu u Hrvatskoj, kvalifikacijski okvir prepozna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70380",
        "text": "Hvala. Druga replika po\u0161tovani kolega Zekanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70381",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedni\u010de Sabora, uva\u017eena ministrice, uva\u017eeni tajnici, pomo\u0107nici. Govorimo o hrvatskom kvalifikacijskom okviru. Lijepo ste rekli to je jedan preduvjet za kurikul, pa kad govorimo o kurikulu evo sami ste spomenuli recenziju Hrvatske akademije znanosti i umjetnosti. Me\u0111utim, ja bih tu evo postavio par konkretnih pitanja, pa tra\u017eim odgovor. Zna\u010di rekli ste da je ocjena kurikula prosje\u010dna tri, govorim o kurikulu hrvatskog jezika. Me\u0111utim, na toj skali od 1 do 4 bile su dvije dvojke i tri trojke, zna\u010di to je ocjena 2,6. Tako da ne mo\u017eemo govorit o trici. Nadalje, akademici ka\u017eu i sljede\u0107e. Dogmatski pristup nesuvislosti, nedosljednosti, obilje fraza, nejasno\u0107a, brojna ponavljanja po na\u010delu copy paste, zamoran didakti\u010dki metajezik pa i znanstveno neutemeljeni pojmovi. To su one zamjerke koje oni nalaze u kurikulu hrvatskog jezika. Pa \u010dak i ka\u017eu da bi uop\u0107e dali pozitivnu ocjenu da su ove promjene nu\u017ene. Oni su tu naveli 9 ve\u0107ih zamjerki. Ja ne bih svih 9 nabrajao, ali samo bih se koncentrirao na jednu i molim odgovor. Umjesto termina kurikulum dosljedno koristiti termin kurikul. Za\u0161to ministrice evo ga i vi i svi ostali zastupnici u Hrvatskom saboru ignoriramo Hrvatsku akademiju znanosti i umjetnosti? Ponovit \u0107u, hrvatski akademici tra\u017ee da se kona\u010dno prestane koristiti jedan termin koji nije prihvatljiv kurikulum i da se kona\u010dno koristi termin kurikul. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70382",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70383",
        "text": "Hvala lijepa. Hvala na pitanju. Zna\u010di kada govorimo o ocjeni, va\u017eno je kazati koja je skala. Skala je dakle do 4. Prema tome, tri od \u010detiri ja mislim da su to dobre ocjene, ali ja se ne bih zadr\u017eavala niti na broj\u010danim ocjenama, nego bih kazala da je va\u017eno da smo uspjeli do\u0107i do suglasja oko toga \u0161to treba biti sadr\u017eaj hrvatskoga jezika. Naravno svaka recenzija podrazumijeva i odre\u0111enu raspravu i ona se vodi na relaciji, zna\u010di recenzent odnosno skupina koja izra\u0111uje kurikulum. Ja koristim kurikulum zato jer tako pi\u0161e u na\u0161em Zakonu o odgoju i obrazovanju, odnosno nacionalnom okvirnom kurikulumu. Ali ja bih se vratila na ovu temu. Mi sada ne razgovaramo u kurikulumu i kurikularnoj reformi, nego razgovaramo o hrvatskom kvalifikacijskom okviru. Naravno da se mo\u017ee prona\u0107i poveznica, jedna va\u017ena poveznica koju molim da uo\u010dite je, da je hrvatski kvalifikacijski okvir i europski kvalifikacijski okvir se temelje na kompetencijama, odnosno ishodima u\u010denja. I sve preporuke te vrste koje imamo ne samo nacionalne nego i europske koriste pristup temeljen na ishodima u\u010denja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70384",
        "text": "Hvala. Tre\u0107a replika po\u0161tovani kolega \u017dagar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70385",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eena ministrice Divjak. Evo prije svega da ka\u017eem da se sla\u017eem prvenstveno sa nekim izjavama koje ste vi davali u javnosti. Ja \u0107u re\u0107i ovako slikovito svojim rije\u010dima, dakle sveu\u010dili\u0161te bi stvarno trebalo biti stariji brat ili sestra veleu\u010dili\u0161tima i visokim \u0161kolama i pomagati im kao \u0161to je to u nekim naprednim europskim zemljama. I eto sla\u017eem se s vama i pohvaljujem ovo nastojanje posebno da se izjedna\u010di razina kvalifikacije jer osim razine imamo i obujam i kompetencije, a razina isklju\u010divo ide onoj za\u0161titi prava koje imaju te osobe koje to zavr\u0161e. Eto pohvaljujem iako ste me ni\u010dim izazvani smijenili s mjesta predsjednika Upravnog vije\u0107a Visoke \u0161kole u Virovitice i vi ste peta ministrica i pet ministara sam promijenio i vi ste me smijenili, ali neka ne uzimam vam to za zlo, opra\u0161tam vam eto kr\u0161\u0107anski. Vi ste mi na kraju jo\u0161 jedna nada da \u0107e dobro raditi ova Vlada, ne znam. A sada da ka\u017eem vezano za primjedbu koju imam konkretno na zakon. Vi dodajte \u010dlanak 4.a mo\u017eda \u0107e to nekome biti smije\u0161no, meni je to dosta bitno u 4.a i to se ponavlja u stavcima od 2 do 6 ovakva formulacija, samo \u0107u taj dio pro\u010ditati \u201eosposobljenost za \u017eivot i rad u promjenjivom dru\u0161tveno-kulturnom kontekstu prema zahtjevima tr\u017ei\u0161nog gospodarstva\u201c. Meni to osobno smeta, tr\u017ei\u0161te i rad mo\u017eemo staviti u istu razinu pojmova i stvarnosti, ali \u017eivot stavljati u razinu tih pojmova i stvarnosti nije dobro. Mislim da je to duboko nehumano posebno u kontekstu ovako humanog zakona kojim se priznaje stjecanje vje\u0161tina i kvaliteta i na kraju krajeva i obrazovnog procesa koji je ujedno i odgojni proces. U tom smislu mislim da bi ovu formulaciju trebalo promijeniti i maknuti iz zakona jer ovako \u010dovjeka reducirate samo na radnika u funkciji tr\u017ei\u0161ta \u0161to nikako nije dobro. Ako do drugog \u010ditanja ne budete vi to, ja \u0107u poku\u0161ati to amandmanom s kolegama promijeniti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70386",
        "text": "\u017delite li odgovoriti na repliku?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70387",
        "text": "Hvala lijepa. Formulacije su zapravo jednake u ovome zakonu i u Zakonu o znanosti i visokom obrazovanju pa bi o\u010dito trebalo jedno i drugo razmotriti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70388",
        "text": "4. po redu po\u0161tovani kolega Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70389",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de. Pozdrav ministrici sa suradnicima. Kolegice i kolege, ovo danas je jedan veliki dan, veliki dan za 50 tisu\u0107a studenata stru\u010dnih studija i 150 tisu\u0107a svih koji su zavr\u0161ili stru\u010dne studije. Dobro je rekla ministrica da je ovo jedan zakon koji je mo\u017eda uspio mimoi\u0107i sva ona dnevnopoliti\u010dka prepucavanja koja su vezana npr. sada uz kurikularnu reformu, dakle ovaj zakon se po\u010deo pripremati daleke 2006., nastavio 2009., 2012. je oformljena komisija za kona\u010dni tekst i 2013. usvojen u Hrvatskom saboru bez ijednog glasa protiv. Dakle tri vlade su radile na ovom zakonu i mo\u017eda njegov naziv je i doprinio tome da budu samostalni i da nema politi\u010dkih pritisaka. I tako smo 2013. dobili zakon koji je postao temeljni reformski dokument za kvalitetniji obrazovni sustav u Hrvatskoj koji povezuje obrazovanje sa radom i osigurava svima koji zavr\u0161avaju svoje fakultete da dobiju kompetencije koje \u0107e im omogu\u0107iti posao, a ne da sjede na Zavodu za zapo\u0161ljavanje. I onda je jedna mala interesna skupina predvo\u0111ena prorektorom i rektorom Zagreba\u010dkog sveu\u010dili\u0161ta odlu\u010dila degradirati stru\u010dne studije, 50 tisu\u0107a studenata stru\u010dnih studija i 150 tisu\u0107a onih koji su te studije zavr\u0161ili iz svojih uskih partikularnih interesa. U to su uvukli spregom i Ustavni sud i na svu sre\u0107u danas smo dobili zakon koji je rekao ne toj interesnoj skupini i pokazao da ne da nisu razumjeli \u0161to je Hrvatski kvalifikacijski okvir nego nisu htjeli razumjeti kako bi pogodovali jednoj maloj grupi ljudi i na taj na\u010din degradirali 50 tisu\u0107a studenata i 150 tisu\u0107a onih koji su zavr\u0161ili stru\u010dne studije. Zato je ovo veliki dan za sve njih.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70390",
        "text": "Nema odgovora na repliku. Prije prelaska na petu repliku samo jedna informacija da si mo\u017eete planirati vrijeme. S obzirom da ne\u0107emo uspjeti raspraviti sve to\u010dke koje smo planirali za ovaj tjedan ostalo ih je dosta, rad \u0107emo nastaviti u utorak kada \u0107emo raspraviti sve to\u010dke koje su nam ostale od ovoga tjedna. U srijedu \u0107e biti glasovanje ujutro i u petak isto tako u 12,00 sati, tako da si planirate idu\u0107i tjedan. Danas nema glasovanja da. Evo ta to je to pa sada idemo dalje. Po\u0161tovani kolega Klisovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70391",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de Sabora. Pozdrav ministrici i uva\u017eenim suradnicima ministrice. Po\u0161tovana ministrice u svom izlaganju kazali ste da je namjera ovog zakona odnosno ovih amandmana, urediti sustav, da se nikoga pri tome ne diskriminira te povezati Nacionalni i Europski kvalifikacijski okvir. Ja se sla\u017eem izuzetno s ovim va\u0161im izmjenama, a vidjelo se iz va\u0161ih javnih izjava da prepoznajte elemente diskriminacije, posebice izme\u0111u studenata stru\u010dnih studija i studenata koji su zavr\u0161ili sveu\u010dili\u0161ne studije. 50 tisu\u0107a kao \u0161to je rekao gospodin Jovanovi\u0107 ljudi studira na stru\u010dnim studijima i o\u010dekuju jednaki tretman kada zavr\u0161e i dobiju diplomu diplomskog, dakle diplomski stru\u010dni studiji u odnosu na onaj sveu\u010dili\u0161ni diplomski studij. Mnogi od njih su meni pisali putem emaila, \u010dak sam dobio i pisma Foruma mladih njihovih udru\u017eenja gdje ka\u017eu da se jo\u0161 uvijek osje\u0107aju diskriminiranima, a posebice glede mogu\u0107nosti upisa na doktorski studij. E sada oni se osje\u0107aju diskriminirani u tom segmentu upisa na doktorski studij kada se uspore\u0111uju ne samo sa ljudima koji su zavr\u0161ili diplomski sveu\u010dili\u0161ni studij u Hrvatskoj nego onima koji su zavr\u0161ili stru\u010dni diplomski studij u dr\u017eavama EU, a direktive EU \u2026 zabranjuju ovakvu vrstu diskriminacije. Drugim rije\u010dima, na\u0161 student koji zavr\u0161i diplomski stru\u010dnih studij mo\u017ee se upisati u Sloveniji recimo na doktorski studij, ali se ne mo\u017ee upisati u Hrvatskoj. jednako tako Slovenac koji zavr\u0161i diplomski stru\u010dni studij bi se morao mo\u0107i upisati u Hrvatskoj jer to tra\u017ee direktive EU, a na\u0161em studentu to ne dozvoljavamo. Dakle jedan veliki broj ljudi se osje\u0107a zbog toga diskriminiran i tra\u017ei da se u ovim izmjenama zakona, prepozna njihov problem, odnosno, da se rije\u0161i, da se izjedna\u010di i njima mogu\u0107nost, kao i ovima sa sveu\u010dili\u0161nih \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70392",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70393",
        "text": "Hvala vam lijepo na pitanju. Dakle, uvjet na upis na doktorski studij je ovdje zavr\u0161eni sveu\u010dili\u0161ni diplomski studij, odnosno, integrirani, \u0161to zapravo je odredba iz Zakona o znanstvenoj djelatnosti i visokom obrazovanju, jednako tako, tako da je ovdje na taj na\u010din odgovoreno i na mi\u0161ljenje, odnosno, Ustavnoga suda, vezano uz pristup, zna\u010di poslijediplomskome doktorskome studiju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70394",
        "text": "Idu\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Glasnovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70395",
        "text": "Po\u0161tovana ministrice, ja vam sve najbolje \u017eeli. Ali, kad \u010dujem ovo visoko obrazovani, padam u nesvijest u Hrvatskoj, ajdemo po\u010deti sa obrtima, Njema\u010dka ima izvanredan sustav obrta jel, ja sam bio u Kanadi, ne znam, tako, taj sustav funkcionirao. Imate, ljudi se odvajaju od 8 razreda \u0161kole za tehni\u010dke znanosti, za akademske, za fakultet i za obrte. Obrti izumiru u Hrvatskoj. Za\u0161to ljudi idu van? Vani se tra\u017ee elektrotehni\u010dari, zavariva\u010di, tu ne mo\u017eete dobiti vodoinstalatera u Hrvatskoj, nitko ne\u0107e rukama raditi. Za\u0161to? Jer su lo\u0161e pla\u0107eni. U Hrvatskoj svi tra\u017ee dobru lovu, Monte Carlo \u017eivotni stil, ali imaju balkanske radne navike. Ne vrije\u0111am nikoga, ali to sam ja primijetio. Obrti, mi ne mo\u017eemo uskladiti, ne mo\u017eemo uskladiti, ovaj, preslikati nekakav sustav, na\u0161im pojedinostima ovdje. To je specifi\u010dni slu\u010daj. Za\u0161to to mo\u017ee napraviti? Jedan je problem u \u0161kolstvu je moralnost. Vi ne mo\u017eete postavljati standarde sa la\u017enim diplomama, ljudi koji u\u010de te u\u010denike, ti u\u010ditelji. Imate npr. Ministarstvo vanjskih poslova, revizija iz vana, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] za pla\u0107e, otkrili su 20 la\u017enih diploma. Primali su pla\u0107u godinama, imate aferu indeks, imate 60 la\u017enih diploma u Holdingu, ja sumnjam u na\u0161e u\u010ditelje, ne sve, naravno, neki se teroriziraju. Gledajte \u0161to sam primijetio, od ovi mladi ljudi, dolaze 2 razreda ovdje, svakodnevno. Tu su ekonomisti, ja sam pitao ekonomiste, razrede ekonomiste jesu li ikada \u010ditali \u010dasopis The economist, nitko nije \u010duo o njemu. Mi smo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] dru\u0161tvo. Mi \u017eivimo u dru\u0161tvu, gdje su \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ne samo dru\u0161tvene znanosti, nego totalni moralni eti\u010dki kodeks. Tko \u0107e to rije\u0161iti? Tko \u0107e vjerovati u\u010diteljima u ovoj dr\u017eavi vi\u0161e?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70396",
        "text": "\u017delite li odgovor? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70397",
        "text": "Hvala lijepo. Zna\u010di, u\u010denje temeljeno na radu, tako\u0111er je ne\u0161to \u0161to je po\u017eeljno i \u0161to se mo\u017ee propisati standardom zanimanja, odnosno, standardom kvalifikacija i hrvatski kvalifikacijski okvir je u tom smislu je stvarno fleksibilan. A samo strukovno obrazovanje je obra\u0111eno u posebnom Zakonu o strukovnom obrazovanju, koje je tako\u0111er bio na, izmjene i dopune su bile na raspravi u ovome Saboru. \u010cekaju nas drugo \u010ditanje, pa evo, ja se nadam, da \u0107emo imati prilike i u strukovnom vi\u0161e razgovarati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70398",
        "text": "Kolega \u010curaj, vi ste sljede\u0107i na redu, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70399",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de. Po\u0161tovana ministrice, samo prije jednoga pitanja, kratko bi, a mo\u017eda javnosti \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ovaj zakon. Dakle, ovdje govorimo o tome da po onom na\u0161em starom modelu, kako svi razgovaraju da su stru\u010dni specijalisti\u010dki studiji, sti\u010du onaj uvjet, odnosno naziv visoke stru\u010dne spreme. I da to je izjedna\u010deno i sa diplomskim. Zna\u010di to zna\u010di taj stupanj 7.1. odnosno, kao \u0161to je prije bio stupanj 7, odnosno, stupanj 6 i vi\u0161e. To je ono \u0161to je bitno, jer tako na\u017ealost, tr\u017ei\u0161te rada prepoznaje na\u0161e studente, odnosno, oni koji zavr\u0161e. Ono \u0161to, ovim se uvodi ta jasna distinkcija, po vrsti, koja \u0107e se kasnije i regulirati zakonom i tu tr\u017ei\u0161te treba prepoznati odre\u0111ene razli\u010dite kvalitete, od odre\u0111enih studenata. Ono \u0161to je moje pitanje, spomenuli ste i sada i maloprije u odgovoru u replici, da su temelji za doktorski studij, koji znanstveno pravni studij, koji, ajmo re\u0107i, nekako logi\u010dno i podrazumijeva, neko znanstveno a ne stru\u010dno obrazovanje. Mene zanima \u0161to je sa poslijediplomskim specijalisti\u010dkim studijima. Da li stru\u010dni, onaj koji je zavr\u0161io specijalisti\u010dki stru\u010dni studij, ima pravo pristupa, na poslijediplomske, dakle, po ovome nove, \u0161to bi rekli, onaj univ.spec. ili tako ne\u0161to. To je ono \u0161to mi je ostalo u ovome zakonu upitno, da li, ako ve\u0107 ne mogu na doktorski, da li \u0107e mo\u0107i na ovaj poslijediplomski specijalisti\u010dki studij? Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70400",
        "text": "Odgovor ministrice, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70401",
        "text": "Hvala lijepo. To se zakonom o hrvatskom kvalifikacijskom okviru ne propisuje, kao preduvjet u tome smislu, naravno, odredbe vezano uz to se nalaze u Zakonu o znanstvenom djelatnosti i visokom obrazovanju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70402",
        "text": "Idemo dalje, po\u0161tovani kolega Beljak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70403",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de, po\u0161tovana ministrice. Prije svega moram re\u0107i, da sam imao velika o\u010dekivanja od vas, kad ste do\u0161li na mjesto ministrice, zbog toga jer sam \u010duo lijepih rije\u010di o vama, od svojih kolega poznanika, onih koji vas poznaju, oni koji znaju \u0161to ste radili u \u017eivotu. Me\u0111utim, moram izraziti evo nakon sada ve\u0107 dosta mjeseci koliko ste tu, zabrinutost s onime \u0161to vi radite i \u0161to radi va\u0161e ministarstvo. Govorimo danas o kvalifikacijama, imate iz dana u dan, nove probleme u va\u0161em ministarstvo, spomenuti \u0107u samo ukidanje loko vo\u017enje, izborni predmeti su vam i dalje neravnopravni, dakle, odvijaju se u dobrom dijelu \u0161kola u RH, u kontra smjeni, tako da u\u010denici moraju biti cijeli dan u \u0161kolama, provjerite si malo. Govorite o kvalifikacijama, a u zadnje 3 g. je uhljebljeno 5000 novih dr\u017eavnih du\u017enosnika, jedina kvalifikacija koji oni trebaju imati, u ovom trenutku je strana\u010dka iskaznica HDZ ili HNS-a. Zadnji primjer za to vam je va\u0161 kolega gospodin Bo\u017eekovi\u0107, koji je sa srednjom stru\u010dnom spremom imenovan za generalnog konzula u New Yorku, to je kvalifikacija, koju nudite ovoj djeci, koju nudite mladima. Jedina kvalifikacija, dakle, koja je je potrebno da bi se radila u Hrvatskoj, u dr\u017eavnim slu\u017ebama je strana\u010dka iskaznica. Ja \u0107u vas pitati ne\u0161to drugo, da li ste upoznati, a mediji prenose, da kr\u0161ite zakon, odnosno, da va\u0161e ministarstvo kr\u0161i zakon, ignoriraju\u0107i ud\u017ebenik iz hrvatskog za 7 razred osnovne \u0161kole koji se zove \u201eSnaga rije\u010di\u201c autorice Anite \u0160oljan i na to ste upozoreni gospodine Alavanja koji je tu. Ne znam kako on uop\u0107e mo\u017ee sjediti ovdje, jer ovo nije mjesto za savjetnike, nego za predstavnike Vlade. A koliko sam uspio vidjeti se poku\u0161ao ograditi, ali dalje vas pitam za\u0161to kr\u0161ite taj zakon i za\u0161to ignorirate ud\u017ebenik koji nema nikakve veze sa hrvatskim jezikom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70404",
        "text": "Kolega Beljak hvala vam. Molim vas da ne komentirate sjedenje suradnika i suradnica od ministrice jer ona na to ima pravo. Dakle, nemojte uvoditi novi red u sabornicu, ja \u0107u o tome voditi ra\u010duna. Ne mo\u017eete dobiti rije\u010d. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70405",
        "text": "Hvala. Te\u0161ko je odgovoriti na ovakvo pitanje. To je bilo sad sve i sva\u0161ta u tom pitanju. Ja mogu se samo referencirati na ud\u017ebenik koji je spomenut. Spomenut je vezano uz upotrebu spomenutog ud\u017ebenika poslan je naputak \u0161kolama. Naravno da usred godine bilo bi potpuno neprimjereno povla\u010diti bilo kakav ud\u017ebenik, izlagati dodatnom tro\u0161ku 10, 12000 roditelja pogotovo jer je jednim jednostavnim naputkom mogu\u0107e rije\u0161iti upotrebu tog ud\u017ebenika koji je kao cjelina stvarno takav da se mo\u017ee upotrebljavati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70406",
        "text": "Ispri\u010dali ste se, \u010duli smo. Kolega Beljak ne mo\u017eete dobiti rije\u010d. Ovdje postoje odre\u0111ena pravila igre i nema ispri\u010davanja. Ispri\u010dajte se. \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Ne nisam tra\u017eio. Idemo dalje, kolega Kirin. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70407",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovana ministrice sa suradnicima. Hrvatski kvalifikacijski okvir se temelji na europskom kvalifikacijskom okviru a on datira negdje od 2004. godine. Izrada kvalitetnih obrazovnih programa koji odgovaraju potrebama tr\u017ei\u0161ta rada dovode do ve\u0107e zapo\u0161ljivosti i kvalitete radne snage. Zbog ili temeljem uskla\u0111enosti obrazovnih programa sa europskim obrazovnim programima na tr\u017ei\u0161tu rada i radne snage stru\u010dna i visoko obrazovana radna snaga \u0107e odlaziti i odlazi iz Hrvatske, a mi \u0107emo morati uvoziti radnu snagu koja nema obrazovanje na temeljima europskog kvalifikacijskog okvira. Time mislim na zemlje biv\u0161e Jugoslavije. \u0160to \u0107e oni morati u\u010diniti, nostrificirati diplome ili \u0107e biti prihva\u0107eni bez toga? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70408",
        "text": "\u017delite li odgovoriti? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70409",
        "text": "Samo kratko. Zna\u010di priznavanje diploma tako\u0111er je kategorija koja se radi prema pravilima i njoj podlije\u017eu svi oni koji se ne uskla\u0111uju sa, zna\u010di na\u0161im okvirima na propisani na\u010din.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70410",
        "text": "Idemo dalje. Po\u0161tovani kolega \u0160kibola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70411",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, uva\u017eena ministrice. Definicija hrvatskog kvalifikacijskog okvira je okvir u kojem svaka kvalifikacija ste\u010dena u Hrvatskoj ima svoje mjesto. Ja vas sada pitam da li je to zaista tako? Da li svaka ste\u010dena kvalifikacija u RH ima svoje mjesto ili danas mladi nakon zavr\u0161enog studija uglavnom odlaze u inozemstvo. Kakav je feedback ulaganja u obrazovni sustav ako mladi masovno egzodusom odlaze u druge dr\u017eave? Razgovarali ste o kvalifikacijama. Postavlja se pitanje koliko su te kvalifikacije koje se danas dobivaju u hrvatskom obrazovnom sustavu zaista kompatibilne sa empirijskim znanjem, sa prakti\u010dnim znanjem gdje ljudi nakon zavr\u0161enog studija mogu zaista obavljati poslove za koje su se obrazovali. Zna\u010di ja smatram da to nije tako. Smatram da nakon \u0161to mladi ljudi zavr\u0161e fakultet da im fali znanja, da im fali empirijskog znanja, a onda se postavlja pitanje za\u0161to im fali empirijskog znanja? Empirijskog znanja im fali zato \u0161to obrazovni sustav u RH funkcionira na na\u010din da se stvari u\u010de samo na pamet i onda se to znanje reproducira. I \u0161to bolje ti u\u010di\u0161 to na pamet i \u0161to bolje reproducira\u0161 znanje tim vi\u0161e napreduje\u0161 u tom sustavu i na kraju krajeva imamo takve asistente, imamo takve i profesore koji nikad nisu radili u realnom sektoru, nego su samo u\u010dili stvari na pamet i onda su u obrazovnom sustavu napredovali. Htio sam vas jo\u0161 kratko pitati \u0161to mislite o home sculingu koji je dosta razvijen u razvijenim zemljama kao Velika Britanija, Amerika itd.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70412",
        "text": "Hvala. Izvolite ministrice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70413",
        "text": "Vrlo kratki osvrt zapravo izrada standarda zanimanja ba\u0161 ide za time da se pomo\u0107u propisane metodologije s jedne strane uzmu u obzir potrebe tr\u017ei\u0161ta rada, onda jo\u0161 i projicira budu\u0107e potrebe kako bi se jasno formulirali standardi zanimanja, a onda se standardi kvalifikacija zapravo ve\u017eu sa standardima zanimanja. Kada to uspijemo, odnosno kada na\u0161 registar standarda se krene puniti u zna\u010dajnijoj mjeri, a ja sam sigurna da kada prihvatimo i ove izmjene i dopune, da \u0107e to tako biti i anga\u017eiramo ova europska sredstva, onda \u0107emo biti sigurniji i u ovom dijelu o kojem vi govorite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70414",
        "text": "Sada su na redu izvjestitelji odbora. \u017dele li oni uzeti rije\u010d? Ako ne, onda otvaram raspravu. Prvi na redu je u ime Kluba zastupnika HNS-a po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70415",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de. Po\u0161tovana ministrice sa suradnicima, po\u0161tovane kolegice i kolege saborski zastupnici. Dakle, pred nama je Zakon o izmjenama i dopunama Zakona o hrvatskom kvalifikacijskom okviru. Dakle, ono \u0161to je ve\u0107 re\u010deno, ono \u0161to je prethodilo dono\u0161enju ovoga zakona je odluka Ustavnog suda iz 20. travnja 2016. koji se odnosi na \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] specijalisti\u010dkih diplomskih stru\u010dnih studija na istu razinu hrvatskog kvalifikacijskog okvira kao i sveu\u010dili\u0161nih diplomskih studija. I ovo je ono \u0161to nam slijedi kako bi uva\u017eili njihova mi\u0161ljenja. Naime, \u010dlankom 8. Zakona o hrvatskom kvalifikacijskom okviru na razinu 7 svrstavaju se sveu\u010dili\u0161ni diplomski studiji, specijalisti\u010dki diplomski stru\u010dni studiji, te poslijediplomski specijalisti\u010dki studiji. Odlukom Ustavnog suda koji sam naveo odredba \u010dlanka 8. je ukinuta u dijelu koji glasi specijalisti\u010dki diplomski stru\u010dni studij. Stoga je potrebno bilo upravo donijeti ovo zakonsko rje\u0161enje i Ustavni sud je naglasio da osporeno zakonodavno rje\u0161enje bi moglo biti u skladu sa odlukom Ustavnog suda, to ponavljam zato \u0161to imamo prijepora i dopisa vezano od odre\u0111enih visokih obrazovnih ustanova odnosno sveu\u010dili\u0161ta koji imaju druga\u010dije tuma\u010denje, koji bi dovelo do toga da bi studenti koji su zavr\u0161ili s jednakim brojem bodova bili o\u010digledno studenti ni\u017eeg reda, ako govorimo o stru\u010dnim specijalisti\u010dkim studijima, ovime se to izjedna\u010duje zato \u0161to su oni u svom obrazlo\u017eenju naveli kada bi za to postojalo opravdanje te omogu\u0107ilo zakonodavcu da se poslu\u017ei posebnim zakonodavnim tehnikama kojima se mo\u017ee ostvariti cilj uskla\u0111ivanja Zakona o Hrvatskom kvalifikacijskom okviru sa Ustavom RH. Opravdanje za smje\u0161tanje kvalifikacija koje se stje\u010du zavr\u0161etkom specijalisti\u010dkih diplomskih stru\u010dnih studija i sveu\u010dili\u0161nih diplomskih studija na istu razinu 7.1 nalazi se u obvezuju\u0107em pravu u EU i to u direktivi o priznavanju stru\u010dnih kvalifikacija kojim se nala\u017ee priznavanje kvalifikacija ste\u010denih u drugim dr\u017eavama \u010dlancima kao \u0161to smo imali prilike \u010duti i u Sloveniji gdje \u010dak idu i korak dalje gdje se mogu studenti odnosno koji su zavr\u0161ili stru\u010dni specijalisti\u010dki studij nastaviti dalje i na doktorskim studijama. Izmjene i dopune zakona u prvom redu napravljene su na na\u010din da se uredi smje\u0161tanje kvalifikacija na razli\u010dite razine na na\u010din da se propi\u0161e jasno razlikovanje kvalifikacija prema razli\u010ditim vrstama. Dakle ista razina, ali razli\u010dita vrsta i tu radimo tu distinkciju koju su mo\u017eda neki htjeli imali primjedbe na njih, dakle razli\u010ditim vrstama studijskih i obrazovnih programa koje se one stje\u010du. Navedeno podrazumijeva mogu\u0107nosti da odre\u0111ene kvalifikacije budu razli\u010dite prema vrsti, a pridru\u017eene istoj razini okvira. Vrste studija u visokom obrazovanju ve\u0107 su definirane Zakonom o znanstvenoj djelatnosti i visokom obrazovanju, a ovaj zakonski prijedlog u skladu je s temeljnim propisima obrazovanja ure\u0111uje vrste kvalifikacija na svim razinama obrazovanja. Stoga se ovim zakonom na razinu 6 smje\u0161taju dvije vrste kvalifikacija i to kvalifikacije ste\u010dene zavr\u0161etkom preddiplomskih stru\u010dnih studija i preddiplomskih sveu\u010dili\u0161nih studija dakle ono \u0161to je nekada bilo vi\u0161a stru\u010dna sprema. Ako \u0107emo to pojednostaviti to su oni koji su zavr\u0161ili stru\u010dni prvostupnici i prvostupnici sveu\u010dili\u0161ni. I B razina odnosno i sveu\u010dili\u0161ni diplomskih studija te integriranih preddiplomskih i na razini 7.1 pardon se stje\u010du kvalifikacije one upravo o kojima govorimo dakle stru\u010dnih specijalisti\u010dkih studija, sveu\u010dili\u0161nih diplomskih studija te integriranih preddiplomskih i diplomskih sveu\u010dili\u0161nih studija. Na razinu 7.2 smje\u0161taju se kvalifikacije ste\u010dene zavr\u0161etkom poslijediplomskih specijalisti\u010dkih studija, ovo \u0161to sam i malo prije upit, da li je osoba koja je zavr\u0161ila stru\u010dni specijalisti\u010dki studij mo\u017ee pristupiti poslijediplomskom specijalisti\u010dkom studiju i ste\u0107i naziv u kraticama ono \u0161to bude univ.spec. pa sada ne\u0161to dalje dakle specijalisti\u010dki diplomski studij, poslijediplomski i to su razine 7.1 i 7.2 koje se tako\u0111er povezuju sa razinom 7 Europskog kvalifikacijskog okvira. Dakle prema ovom zakonu to nije onemogu\u0107eno, dakle u ovom kvalifikacijskom okviru ovisi o autonomnosti odre\u0111enih sveu\u010dili\u0161ta jel ja imam primjer da je Osje\u010dki ekonomski fakultet ujedno prije ove odluke Ustavnog suda prije par godina upisivao iste naravno uz polaganje razlike ispita koje je preduvjet. Nadalje, uvjeti pristupanja u svim kvalifikacijama koje se stje\u010du u visokom obrazovanju dopunjene su i u potpunosti uskla\u0111eni sa Zakonom o znanstvenoj djelatnosti i visokom obrazovanju. Propisuju se da preduvjeti za pristup doktorskom studiju zavr\u0161en sveu\u010dili\u0161ni diplomski studij ili integrirani preddiplomski i diplomski sveu\u010dili\u0161ni studij u skladu s uvjetima koji op\u0107im aktom propi\u0161e sveu\u010dili\u0161te ili sastavnica te uz ispunjavanje uvjeta propisanih u studijskom programu sveu\u010dili\u0161te ili njegove sastavnice, dakle to je ono \u0161to smo ve\u0107 rekli da na doktorski studij samo mogu oni koji su zavr\u0161ili sveu\u010dili\u0161ni diplomski ili sli\u010dni. Odgovornost je i obveza RH da omogu\u0107i gra\u0111anima da ostvarivaju jednaka prava, prije svega najprozai\u010dniji mo\u017eda primjer bi bio prozai\u010dan primjer bi bio kada bi to spustili na ni\u017eu razinu, mo\u017eda 4 pa bi rekli ne, u\u010denici gimnazije imaju razli\u010diti okvir kada zavr\u0161e nego u\u010denici nekih strukovnih \u0161kola. Zna\u010di tu mo\u017eemo povu\u0107 jednu paralelu gdje ne mo\u017eemo izdvajati u istim razinama mo\u017eemo po vrsti i to upravo ovaj zakon govori, ali ne mo\u017eemo po razini govoriti da neko ima ve\u0107u kvalifikaciju zato \u0161to je zavr\u0161io gimnaziju ili neko drugi koji je zavr\u0161io ne znam ekonomsku ili neku strukovnu \u0161kolu da ima manju kvalifikaciju od one SSS kao \u0161to smo svi navikli to govoriti. Dakle smje\u0161tanje kvalifikacija koje se stje\u010du zavr\u0161etkom specijalisti\u010dkih diplomskih stru\u010dnih studija, sveu\u010dili\u0161nih diplomskih studija te integriranih preddiplomskih i diplomskih sveu\u010dili\u0161nih studija na razinu 7.1 u skladu je sa obvezuju\u0107im pravom EU. Razlikovanjem razina kvalifikacija za sveu\u010dili\u0161ne i stru\u010dne studije Hrvatska bi diskriminirala upravo navedenih 45 tisu\u0107a sada\u0161njih studenata i svih onih koliko je ve\u0107 bilo govora 150 tisu\u0107a koji su ve\u0107 zavr\u0161ili i time bi napravili veliku nepravdu. S obzirom na to da su kao \u0161to sam ve\u0107 spomenuo klju\u010dne primjedbe o stru\u010dnoj i javnoj raspravi sadr\u017ee u tome da se procjenjuje kako kriterij kvalitete stru\u010dnih i sveu\u010dili\u0161nih studija nisu isti dakle o\u010digledno da se ide o toga da ono \u0161to se u\u010di na sveu\u010dili\u0161tima je puno te\u017ee ajmo re\u0107i ste\u0107i odre\u0111ene bodove nego na veleu\u010dili\u0161tima barem tako oni idu sa tom argumentacijom, s tim razlogom zapo\u010deo je rad na novom zakonu o osiguravanju kvalitete znanosti u visokom obrazovanju i upravo tim zakonom i na njemu temeljem propisa definiraju se kriteriji koji se primjenjuju u odobravanju studijskih programa. Ali ljudi moji tr\u017ei\u0161te je to koje mora procijeniti da li \u017eeli sveu\u010dili\u0161no ili stru\u010dno, da li specijalista ili onog koji je zavr\u0161io. Svako ima svoje prednosti i svoje ne\u0107u re\u0107i nedostatke, ali svi znamo \u0161ta je struka, a \u0161ta je znanost. I mislim da tu tr\u017ei\u0161te treba to biti koje \u0107e preferirati, dakle nisu ni svi fakulteti isti, nije ni ista diploma sa istih sveu\u010dili\u0161ta svugdje ista. To znaju studenti, negdje je lak\u0161e, negdje te\u017ee, negdje se vi\u0161e cijeni, negdje manje. Ja \u0107u samo u zavr\u0161etku re\u0107i jedan primjer, uvijek nepopularno kod nas govorimo kako nam nisu dobri fakulteti \u0161to apsolutno nije to\u010dno. Recimo u Americi kao svi su dobri, pa nisu. Tamo imate fakulteta maltene koji mo\u017eete zavr\u0161iti gdje ne\u0107ete tri knjige vidjeti, ali tr\u017ei\u0161te ne\u0107e vam priznati taj fakultet ne\u0107ete se mo\u0107i nigdje zaposliti jer to niko ne\u0107e vrednovati. I to je onaj smjer gdje moramo raditi da samo i tr\u017ei\u0161te prepoznaje kada je neko zavr\u0161io odre\u0111eni fakultet da ta kompetencija koju je stekao na tom fakultetu zbilja ima ve\u0107u vrijednost. Evo zahvaljujem, naravno klub HNS-a \u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70416",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo nekoliko replika, prva je po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Jovanovi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70417",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Pa kolega, jedan od ciljeva Hrvatskog kvalifikacijskog okvira ti\u010de se upravo kvalitete o \u010demu ste i vi govorili, dakle on ne samo da povezuje obrazovanje sa potrebama dru\u0161tva, tr\u017ei\u0161ta, gospodarstva nego mu je i cilj i podi\u0107i kvalitetu. Dakle, upravo elementi standarda zanimanja standarda kvalifikacija trebaju osigurati ve\u0107u kvalitetu i to je kod nas najve\u0107i problem, kvaliteta pojedinih stru\u010dnih studija ali ne mo\u017eemo govoriti da oni imaju razli\u010ditu razinu, imaju istu razinu, razli\u010ditu vrstu i spornu kvalitetu. Cilj ovog instrumenta Hrvatskog kvalifikacijskog okvira je osigurati ve\u0107u kvalitetu i zbog ostaje upitno da li zaista studentima koji zavr\u0161e specijalisti\u010dke studije treba apsolutno uskratiti mogu\u0107nost da idu na doktorske studije. Ja mislim da to nije dobro, nije dobro i vidimo iz primjera Europi, dakle u Europi se njema\u010dka sveu\u010dili\u0161ta, nebo je njema\u010dkih veleu\u010dili\u0161ta i obrnuto, dapa\u010de. Europska udruga sveu\u010dili\u0161ta sama je pozvala njema\u010dka veleu\u010dili\u0161ta da se uklju\u010de u Europsku udrugu sveu\u010dili\u0161ta zbog kvalitete njihove znanstvene produkcije. Dakle, ta razmi\u0161ljanja da na veleu\u010dili\u0161tima nema znanosti, mogu\u0107a su samo kod nas mo\u017eda u Hrvatskoj, dok nam europski primjer pokazuje da nije tako. Zbog toga bi ja i\u0161ao za da tim Hrvatski kvalifikacijski okvir odnosno zakon ne propisuje izrijekom tko mo\u017ee upisati doktorske studije, nego mo\u017ee ostaviti varijantu da se to rje\u0161ava Zakonom o znanstvenoj djelatnosti i visokom obrazovanju koji \u0107e se ionako ove godine mijenjati pa \u0107e na taj na\u010din kad se on promijeni Hrvatski kvalifikacijski okvir pratiti sve one promjene koje \u0107e i\u0107i u Zakonu o znanstvenoj djelatnosti i visokom obrazovanju a ja podupirem da sveu\u010dili\u0161te u krugu svoje autonomije odredi koje \u0107e to nekakve dodatne uvjete morati ispuniti studenti specijalisti\u010dkih studija kako bi oni najbolji ipak mogli upisati i doktorske studije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70418",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor na repliku, po\u0161tovanog zastupnika \u010curaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70419",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Jovanovi\u0107, ja se apsolutno mogu isto slo\u017eiti s vama i upravo zato je i zapo\u010deo rad na novom Zakonu o osiguravanju kvalitete u znanosti i visokom obrazovanju jer time i na njemu utemeljenim propisima definiraju se kriteriji koji se primjenjuju odobravanju studijskih programa i reakreditaciji. Dakle, mi s ovime apsolutno dajemo do znanja da monopol na visoku stru\u010dnu spremu ne mogu imati sveu\u010dili\u0161ta i to je mislim i ona klju\u010dna njihova primjedba. Naravno da samim time \u0161to ovdje je napisano da kao preduvjet pristupanju doktorskih studija mora biti sveu\u010dili\u0161ni diplomski studije prije toga, me\u0111utim nije navedeno ono \u0161to sam i pitao poslije, diplomski specijalisti\u010dki. I tu je prepu\u0161teno autonomnost svakih sveu\u010dili\u0161ta da prime. Dakle da ajmo re\u0107i na nekih pola puta smo, ja se nadam da u budu\u0107nosti \u0107e se mo\u0107i i ovaj dio prihvatiti, ali to ovisi i o drugom zakonu kao \u0161to je i ministrica rekla tako da sigurno je ono najbitnije, kvaliteta studija i ono \u0161to \u0107e tr\u017ei\u0161te rada prepoznati, tu se mo\u017eemo apsolutno slo\u017eiti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70420",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Jo\u0161ka Klisovi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70421",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Sabora. \u0160tovani kolega, podr\u017eavam va\u0161e izlaganje i vi ste tako\u0111er istakli u ime kluba HNS-a ovu diskriminaciju izme\u0111u studenata koji su zavr\u0161ili diplomski sveu\u010dili\u0161ni studij i onih koji su zavr\u0161ili diplomski stru\u010dni studij za potrebe upisa na doktorat i u tom smislu ja podr\u017eavam i \u0161to je govorio gospodin Jovanovi\u0107 u svojoj replici. Nije samo Slovenija ta koja ima izjedna\u010dene kriterije za upis na doktorski studij i onih koji su sveu\u010dili\u0161ni i onih koji su stru\u010dni studij, to je niz drugih europskih dr\u017eava. Spomenuli ste direktive EU-a, one su jako va\u017ene jer upravo daju osnov da se studenti koji se osje\u0107aju diskriminirani mo\u017eda pokrenu postupke pred sudom u Luksemburgu gdje \u0107e tra\u017eiti za\u0161titu svojih prava i izjedna\u010davanje sa onima koji su zavr\u0161ili sveu\u010dili\u0161ni studij. I na\u0161 Ustavni sud je moram imati na umu tu stvar da prije svega ustavna kategorija jednakosti hrvatskih dr\u017eavljana mora biti osigurana. Ako studenti koji su zavr\u0161ili sveu\u010dili\u0161ni studij i oni koji su zavr\u0161ili stru\u010dni studij, imaju 300 ECTS bodova, onda su to jednako vrijedni, jednako kvalitetni bodovi za upis na doktorski studij. Ukoliko u okviru autonomije sveu\u010dili\u0161ta kao \u0161to je rekao kolega Jovanovi\u0107 treba propisati dodatni uvjet, neka se propi\u0161e, neka i taj uvjet zadovolje ali nemojmo ih spre\u010davati i onemogu\u0107avati da upi\u0161u doktorski studij temeljem de facto diskriminacije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70422",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u010curaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70423",
        "text": "Zahvaljujem. Evo \u0161to re\u0107i? Imamo 4 Pravna fakulteta u Hrvatskoj koji osporavaju ovaj zakon, koji se dr\u017ee odluke Ustavnog suda koja po meni mo\u017eda nije trebala niti biti. I mi sad govorimo o tome da izjedna\u010dimo stru\u010dne specijalisti\u010dke studije da imaju visoku tu spremu koja je okvir 7-1 sa sveu\u010dili\u0161nim diplomskim i to je borba u koju smo mi krenuli. Naravno da slijede\u0107i korak, mo\u017eda je malo iluzorno o\u010dekivati da kad nam osporava Ustavni sud i 4 Pravna fakulteta u dr\u017eavi, Osijek, Zagreb, Rijeka, Split, 4 sveu\u010dili\u0161ta, da idemo u toliko daleko da jo\u0161 i propisujemo doktorski studij koji je ipak sam po sebi znanstveni studij, to se mo\u017eemo svi slo\u017eiti. Ako je netko zavr\u0161io stru\u010dni studij, treba se na\u0107i i tu model da mo\u017ee pristupiti znanstvenom jer to je sasvim drugi na\u010din rada i smisla obrazovanja. To u startu mora biti svima jasno. Naravno da kad netko zavr\u0161i odre\u0111ene kompetencije i stekne odre\u0111ene bodove da ga se dovodi u diskriminiraju\u0107i polo\u017eaj s onim drugim, e tu ide ova pri\u010da o vrsti studija, tu ide pri\u010da o kvaliteti i kad to zavr\u0161i se, taj zakon onda mo\u017eda se steknu preduvjeti za ovo \u0161to govorimo da budu i stru\u010dnim studijima omogu\u0107eni pristup doktorskim studijima. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70424",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Sabine Glasovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70425",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega \u010curaj, ja se sla\u017eem sa ve\u0107inom izre\u010denog u va\u0161em izlaganju u ime kluba HNS-a i ne postoji zapravo zna\u010dajniji razlog zbog kojeg bih bila u bilokom djelu protiv predlo\u017eenog zakona. Me\u0111utim, \u010dini mi se da su rje\u0161enja u ovom zakonu, na neki na\u010din, proiza\u0161la kao nagodba sa Ustavnim sudom, odnosno, presuda Ustavnog suda, u dijelu gdje \u0107emo s jedne strane ignorirati odluku Ustavnog suda, izjedna\u010diti na istu razinu diplomante sveu\u010dili\u0161nih studija i diplomante specijalisti\u010dkih diplomskih studija. A s druge strane, da ne bismo se skroz, \u0161to mislim da je i u redu, mislim da je u redu pristup nediskriminacije, gdje zapravo jednakog vrednovanja u razini, ali opet razlikovanja u vrsti obrazovanja. Me\u0111utim, s druge strane da ne bismo skroz iz ignorirali odluku Ustavnog suda ili se zamjerili ili se mo\u017eda izlo\u017eili ponovnom pokretanju ustavnog postupka, tu smo nekako popustili u ovom dijelu i onemogu\u0107ili smo zapravo studentima specijalisti\u010dkih i diplomskih, stru\u010dnih studijima, pristup doktorskim studijima. Ono \u0161to bi ja voljela, dakle, ja podr\u017eavam ovaj zakon, podr\u017eava ga i na\u0161 Klub SDP-a, me\u0111utim, zaista bih voljela, da do drugog \u010ditanja jo\u0161 jednom preispitamo tu odluku i da zapravo sebi postavimo pitanje, jesmo li za po\u0161tivanje europskih direktiva, koje okidaju svaku diskriminaciju i omogu\u0107avaju jednak pristup studentima u Hrvatskoj, pod jednakim uvjetima, isto kao i u onima koji su gra\u0111ani EU, gdje je i Hrvatska, danas. Ili \u0107emo se s tim na nekim na\u010din naga\u0111ati sa Ustavnim sudom. Ja bih volila ako smo se ve\u0107 odlu\u010dili za ne diskriminatorni pristup, onda idemo do kraja, jer nas ne\u0107e ova odredba za\u0161titi od ponovnog mo\u017eda pokretanja postupka. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70426",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u010curaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70427",
        "text": "Da to je sigurno ne\u0161to \u0161to se treba, u daljnjim koracima rije\u0161iti, mislim da \u0107emo se tu svi slo\u017eiti, ali ponavljam, prije svega, preduvjet tome je sigurno vidim taj dono\u0161enje zakona, osiguravanje kvalitetu, znanosti, visokom obrazovanju, jer bi mi onda zbilja imali temelj, da takvu odluku donesemo. Naravno da moramo razmi\u0161ljati o tome, da nam se opet ne dogodi, da kroz godinu dana, da nam ili hara\u010di, da nam Ustavni sud, opet sru\u0161i i opet dovede u nejednakost, ne znam, zbog kojeg razloga, zbilja meni nejasno ostaje i zbog prvog puta, ali ajmo re\u0107i da je mo\u017eda sad bilo nekih stvari koje smo time ispravili. Naravno samo mi\u0161ljenje svih pravnih fakulteta, da dovede tu diskriminatornu odluku, odnosno, nejednakost, ljude koji su zavr\u0161ili, ajmo re\u0107i, iste te\u017eine fakultete samo razli\u010ditih vrsta. I to je ono zapravo, gdje idemo korak po korak, idemo biti sigurni, ono \u0161to napraviti dobre temelje, da mo\u017eemo nadogra\u0111ivati. Meni ono \u0161to je dobro danas ovdje i \u0161to treba javnost \u010duti, da svi stru\u010dni, oni koji su zavr\u0161ila stru\u010dni specijalisti\u010dki diplomski studij, mogu pristupiti ovoj odluci, naravno i samoj diskrecijskoj odluci svakog sveu\u010dili\u0161ta na poslijediplomske specijalisti\u010dke studije i to je ve\u0107 jedan korak u kojem oni sigurno sve ispite koji pola\u017eu, im se priznaju za doktorski studij, onda kasnije ostaje disertacija. Ako je to tako naravno. Dakle, imali smo ka\u017eem primjer, jo\u0161 jednom ekonomskog fakulteta u Osijeku koji je to upisivao, a ako mu to se omogu\u0107i, ako je to prepu\u0161teno njihovoj \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] odluci, uz razliku ispita, to je onda, ajmo re\u0107i, neki prvi korak. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70428",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega \u010curaj ja se mogu slo\u017eiti s va\u0161im izlaganjem, ali ponukalo me da se javim, ono \u0161to ste rekli, otprilike na kraju, kada ste rekli, da nisu svi fakulteti u Americi kvalitetni. To je problem i kod nas, to se \u010dak mogu re\u0107i, naslijedilo iz one biv\u0161e dr\u017eave, gdje je dok smo bili dio Jugoslavije znali su ljudi odlaziti u neke druge republike, pa zavr\u0161avati fakultete tamo gdje je lak\u0161e. Jer zagreba\u010dki fakultet nije ba\u0161 bio lagan nikada, bilo koji, pa bi zavr\u0161avali \u010dak i neke smjerove, koji spadaju u tehni\u010dke fakultete, pa bi netko dao u natje\u010daju, da netko mora imati npr. zavr\u0161enu visoku stru\u010dnu spremu, tehni\u010dki fakultet. I sad je tehni\u010dki fakultete, npr. i za\u0161tita na radu i gra\u0111evinski fakultet, a ta dva fakulteta jednostavno se ne mogu uspore\u0111ivati ni po \u010demu. I to se tada radilo namjerno, zbog toga da se nekom omogu\u0107i, da radi neki posao u dr\u017eavnom poduze\u0107u, jer dr\u017eavna poduze\u0107a, ajmo re\u0107i, monopolisti\u010dka su na neki na\u010din i nije toliko bitno da su profitabilna, a trebalo bi biti bitno. Danas, kada smo, danas imamo jednu liberalizaciju obrazovanja, pa je puno novih srednjih \u0161kola otvoreno, novih visokih \u0161kola i tu je jedino bitno zaraditi novac. Pa ljudi koji plate 15, 16 tisu\u0107a kuna, za jednu godinu, za dva semestra, oni zavr\u0161e te visoke \u0161kole, koji mo\u017eda nisu te razine kvalitete koje bi trebale biti. Dakle, ponavlja se ista stvar, zbog politi\u010dkog klijentizma, namje\u0161ta se u natje\u010daju, da netko ima nekakvu visoku \u0161kolu, bilo koju, i to je u dr\u017eavnom poduze\u0107u, neva\u017eno koja je dok privatni sektor, zacijelo zahtjeva onu vrhunsku kvalitetu, o kojoj vi govorite. I bilo bi dobro da nekako uspijemo prona\u0107i na\u010din, da sprije\u010dimo te manipulacije, koje se doga\u0111aju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70429",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog zastupnika \u010curaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70430",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Aleksi\u0107u, da. Na\u017ealost, dok god je nama dr\u017eava najzanimljiviji i dr\u017eavne tvrtke itd. i ustanove, najinteresantniji poslodavac, mi \u0107emo imati taj problem, jer se tra\u017ei visoka stru\u010dnog sprema, nekog smjera, nitko te ne pita gdje se i zavr\u0161io fakultet, mo\u017ee\u0161 ga re\u0107i i u drugoj dr\u017eavi zavr\u0161iti. I da u Americi se mo\u017ee kupiti diploma, vrlo jasno, transparentno, \u0161to bi se reklo i zakonski mogu\u0107e. Ali, tamo, tebe ne\u0107e vrlo malo ljudi \u0107e te htjeti zaposliti uz tu kvalifikaciju sa tog fakulteta ili sveu\u010dili\u0161ta koji je. Na\u017ealost, dok god je kod nas dr\u017eava, ta velika, koja ne mo\u017ee raditi diskriminaciju po pojedinim i ne smije, tr\u017ei\u0161te je to koje treba preuzeti ulogu vrednovanje kvaliteta pojedino. Mi moramo napraviti okvir i moramo napraviti taj Zakon o kvaliteti, da se jasno zna koji su uvijati i kako \u0161to mo\u017ee. Naravno, po\u0161tuju\u0107i uvijek autonomnost svakog sveu\u010dili\u0161ta. Imali smo situaciju, gdje su studenti prekidali studije na jednom fakultetu, odlazili na druge, polagali tamo razlike ispita, pa se vra\u0107ali na ovaj, da tamo ipak dobiju diplomu tog fakulteta, to je bila op\u0107a pojava i kod mene u Osijeku i u Zagrebu itd. Jer neki profesori o\u010digledno nemaju ujedna\u010dene kriterije. Negdje je potrebno odre\u0111eni nivo znanja za prolaz, negdje, ajmo vi\u0161e, negdje se ni ne zna. I tamo gdje se ne zna, tamo je najve\u0107i kusa\u0161 i to je ono \u0161to polako treba se raditi i to je ono \u0161to sveu\u010dili\u0161ta trebaju raditi, kad ih studenti prepoznaju, kad je otvoreno tr\u017ei\u0161te, onda \u0107e studenti i\u0107i tamo gdje mogu ste\u0107i znanje, a ne gdje ih netko maltretira, a naravno tr\u017ei\u0161te je to glavno, koje mora to prepoznati. I to je ono gdje je velika razlika i to je ono o \u010demu moramo te\u017eiti. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70431",
        "text": "Hvala lijepa. Sad \u0107emo prije\u0107i na slijede\u0107i klub zastupnika a to je onaj Stranke rada i solidarnosti, Reformista i nezavisnih zastupnika u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Ka\u017eimir Varda, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70432",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovana ministrice sa suradnicima, kolegice i kolege. Ja ne pripadam znanstvenoj zajednici pa mi je te\u0161ko sad govoriti o svim rje\u0161enjima iz zakona ali sam se vratio svojoj struci jer sam zamoljen u ime zavr\u0161enih studenata, stru\u010dnih \u0161kola da dam podr\u0161ku ovom prijedlogu zakona. Pa sam onda vra\u0107aju\u0107i se svojoj struci malo poku\u0161ao analizirati prijedlog zakona u odnosu na odredbe direktive EU-a. I do\u0161ao sam do slijede\u0107ih zaklju\u010daka. Direktiva od 7. rujna 2005. godine EU-a o priznavanju stru\u010dnih kvalifikacija, postavila je za cilj da se osobama koje su stekle stru\u010dne kvalifikacije u jednoj dr\u017eavi od \u010dlanica, zajam\u010di pristup istoj profesiji i jednaka prava prilikom obavljanja te profesije u drugoj dr\u017eavi \u010dlanici kao i dr\u017eavljanima te dr\u017eave \u010dlanice. Navedeni cilj odraz je nastojanja da se osigura mobilnost radnika bez diskriminacije s obzirom na dr\u017eavljanstvo radnika i uva\u017ea \u010dinjenicu da dr\u017eave \u010dlanice imaju razli\u010dite obrazovne sustave i nomenklaturu stru\u010dnih kvalifikacija. Zbog toga je od posebne va\u017enosti bilo ustanoviti op\u0107i okvir prema kojem \u0107e se mo\u0107i utvrditi istovjetnost kvalifikacija, vje\u0161tina i razli\u010ditih akademskih naziva koji se stje\u010du u razli\u010ditim obrazovnim sustavima dr\u017eava \u010dlanica kao i postupak za priznavanje stru\u010dnih kvalifikacija ste\u010denih izvan dr\u017eave \u010dlanice u kojoj se radnik \u017eeli zaposliti. Direktiva postavlja na istu razinu svaki trogodi\u0161nji ili \u010detverogodi\u0161nji studij bez obzira izvode li se ti studiji na sveu\u010dili\u0161tu ili visokom u\u010dili\u0161tu ili drugoj ustanovi koja osigurava isti stupanj obrazovanja. Ovo je va\u017eno, isti stupanj obrazovanja. Iz toga je razvidno da su odre\u0111ene ideje koje su se protezale kroz javnu raspravu o ovom zakonu a o tome da bi stru\u010dne studije koji izvode veleu\u010dili\u0161ta valjalo postaviti na ni\u017eu razinu kvalifikacija od studija koja izvode sveu\u010dili\u0161ta, u potpunosti protivno europskom zakonodavstvu. Iako dr\u017eave \u010dlanice provode postupak za priznavanje stru\u010dnih kvalifikacija, Unija je ipak postavila op\u0107i okvir usporedivosti stru\u010dnih kvalifikacija usvajanjem Europskog kvalifikacijskog okvira. Europski kvalifikacijski okvir definira 8 razina obrazovanja ili stru\u010dnih kvalifikacija a razlika u razinama temelji se na ishodima u\u010denja koji se posti\u017eu nakon zavr\u0161enog obrazovanja na nekoj razini i koji odr\u017eavaju \u0161to pojedinci nakon \u0161to zavr\u0161e odre\u0111enu razinu obrazovanja, znaju, razumiju i umiju raditi. Ponovno, razlika u razinama u tom okviru ne temelji se na formalnom razlikovanju izme\u0111u stru\u010dnih i sveu\u010dili\u0161nih studija kako poznaje Hrvatska. Zanimljivo je uo\u010diti da se u posljednjem javnom objavljenom izvje\u0161\u0107u Europskog kvalifikacijskog okvira iz prosinca 2016. godine a koji daje pregled obrazovnog sustava i stru\u010dnih kvalifikacija po dr\u017eavama \u010dlanicama EU-a ne nalazi Hrvatska i to zato \u0161to kako je tamo navedeno, kasni sa izradom nacionalnog kvalifikacijskog okvira uskla\u0111enog sa Europskim kvalifikacijskim okvirom. Ukoliko poslodavac npr. iz EU-a po\u017eeli na temelju podataka pru\u017eenih u prijavi hrvatskog radnika utvrditi istovjetnost njegove kvalifikacije s onom u njegovoj zemlji, tom poslodavcu je posve beskorisno poku\u0161ati istovjetnost utvrditi putem posebne tra\u017eilice na stranicama EU-a o Europskom kvalifikacijskom okviru a koja je osmi\u0161ljena upravo radi pru\u017eanja br\u017eih informacija poslodavcima. Za\u0161to je to tako? Zato \u0161to na toj stranici niti u toj tra\u017eilici ne postoje podaci za Hrvatsku. Prijedlogom ovog zakona kojeg i osobno a i moj klub \u0107e podr\u017eati, mislim da \u0107emo do\u0107i upravo u situaciju da se hrvatski sustav stru\u010dnih kvalifikacija akademskog nazivlja kona\u010dno uskladi sa Europskim kvalifikacijskim okvirom te olak\u0161a usporedivost i priznavanje hrvatskih obrazovnih programa i kvalifikacija u EU-u. Po\u0161tovana ministrice, klub Stranke rada i solidarnosti, Reformista i nezavisnih zastupnika daje punu podr\u0161ku prijedlogu zakona. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70433",
        "text": "Hvala vam lijepa. Imamo nekoliko replika i na va\u0161e izlaganje, prva je po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70434",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega, vi ste tako\u0111er govorili o kvaliteti. Hrvatski kvalifikacijski okvir imao je zadatak ispraviti sve nelogi\u010dnosti i probleme do kojih je u Hrvatskoj dovela primjena Bologne na jedan neselektivan, nekriti\u010dan na\u010din. Svi znamo da je Bologna do\u0161la zbog toga \u0161to se i promijenio postotak djece koja nakon zavr\u0161ene srednje \u0161kole kre\u0107u na fakultete, nekad je to bilo 20% generacije, danas je to ve\u0107 80% generacije, pa jasno da je i taj studij trebao prilagoditi, za to smo i dobili 3+2, zato smo dobili stru\u010dne i sveu\u010dili\u0161ne studije ali ni u jednom trenutku kvaliteta tih studija nije smjela biti lo\u0161a. To posebno vrijedi za Hrvatsku koja nije socijalno pokretljivo dru\u0161tvo, dakle ako gledamo statistike koliko na\u0161e djece ide na fakultete iz obitelji koje imaju zavr\u0161enu osnovnu \u0161kolu, onda \u0107emo vidjeti da je to pora\u017eavaju\u0107e. Socijalno pokretljivo je dru\u0161tvo ako generacije koje dolaze poslije jedne generacije ostvaruju ve\u0107i stupanj obrazovanja. To nije slu\u010daj kod nas i zato upravo treba poticati i kroz unapre\u0111enje kvalitete na\u0161a veleu\u010dili\u0161ta kako bi tamo svi oni koji ne mogu oti\u0107i na studije u Zagreb, Rijeku, Split i Osijek, dobili \u0161to kvalitetnije obrazovanje a onda ne degradirati njihove mogu\u0107nosti da ukoliko su zaista vrlo kvalitetni, a za\u0161to ne bi bili kvalitetni, jedini razlog zato \u0161to nisu mogli do\u0107i u Zagreb, osigurati im da oni najbolji mogu i\u0107i i na doktorate. Ina\u010de ove godine je upisano 3309 doktoranata na hrvatskim sveu\u010dili\u0161tima \u0161to je 3% od ukupnog broja studenata koji su zavr\u0161ili fakultete oko 110 tisu\u0107a, \u0161to zna\u010di ako bi i\u0161li po toj analogiji od 50 tisu\u0107a studenata stru\u010dnih studija negdje 3%, a recimo da je to manje 2% to je oko tisu\u0107u ljudi. Za\u0161to toj tisu\u0107i ljudi koji \u0107e biti najbolji, najkvalitetniji, koji su upisali veleu\u010dili\u0161te jer nisu imali uvjete i\u0107i na sveu\u010dili\u0161te onemogu\u0107iti da zavr\u0161e svoje obrazovanje i na doktorskim studijima?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70435",
        "text": "Odgovor \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Evo prije nego \u0161to prije\u0111em na sljede\u0107u repliku dozvolite da pozdravimo u\u010denike Gimnazije iz Siska koji su na galeriji. [[Pljesak]] A sada prelazimo natrag na replike, sljede\u0107a je po\u0161tovanog zastupnika Jo\u0161ka Klisovi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70436",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Gospodine VArda i vi ste u svom izlaganju u ime kluba istakli ovu nejednakost diplomanata sveu\u010dili\u0161nih studija i diplomanta stru\u010dnih studija za potrebe upisa na doktorat, govorio je i kolega Jovanovi\u0107. Vi ste ve\u0107 tre\u0107i klub koji detektira taj problem i ustvari mene zanima da li \u0107ete vi jednako kao HNS i SDP tra\u017eiti od ministarstva da uskladi odnosno eliminira tu nejednakost iz na\u0161eg zakonodavstva i do drugog \u010ditanja dobijemo prijedlog zakona kojeg mi svi podr\u017eavamo, ali koji ne\u0107e sadr\u017eavati takvu jednakost. Da li je va\u0161 klub kao tre\u0107i klub u Saboru tra\u017ei takvo ne\u0161to? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70437",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Varde.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70438",
        "text": "Kratak, da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70439",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivana Lovrinovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70440",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega VArda vi ste na po\u010detku rekli da ba\u0161 niste iz ovog ambijenta akademskog da mo\u017eete govoriti o ovome, ali ste slu\u0161ali odre\u0111ene probleme studenata i \u0111aka koji idu po stru\u010dnoj vertikali. Pa \u017eelim vam ovdje sve re\u0107i, ja sam recimo 2002. do 2006. bio dekan Ekonomskog fakulteta upravo u vrijeme kada se uvodila ova famozna bolonjska reforma. Nemam dovoljno vremena ali tu se napravilo sve i sva\u0161ta. Nitko nikada nije napravio reviziju te bolonjske reforme da se vidi \u0161to je dobro pa da se to jo\u0161 unaprijedi i \u0161to je lo\u0161e da se izbaci, mi u Hrvatskoj nemamo takvu praksu. Na\u017ealost nemam dovoljno vremena i zapanjuju me ovdje pojedina izlaganja, ne\u0107u replicirati drugima jer nisu, vi gospodo ne\u0161to \u0161to je binarni sustav \u0161to je u po\u010detku odre\u0111eno kao crta razlikovanja izme\u0111u stru\u010dnog i sveu\u010dili\u0161nog studija, vi to jednostavno sada poni\u0161tavate za vas je to svejedno, a sve svodite pod ustavnu odredbu da \u010dovjek da svi moramo imati ista prava. Pa dajte molim vas budite ozbiljni. \u0160to vi ustvari s druge strane tra\u017eite? Vi tra\u017eite da djeca na\u0161a studenti koji pola\u017eu i studiraju po sveu\u010dili\u0161nim zahtjevnim programima da se oni drugi koji studiraju po lak\u0161im programima, manje zahtjevnim, stru\u010dnim na kraju da je to jedno te isto, da je bod jednako bod i da na kraju ovi iz druge stru\u010dne vertikale mogu upisivati bez problema doktorski studij. Pa jeste vi svjesni \u0161to govorite? Pa ako je netko upisao stru\u010dni studij u po\u010detku pa on unaprijed zna da se specijalizira da ide prema struci, vje\u0161tinama, ne\u0107u re\u0107i ni\u017eoj razini obrazovanja, ali ne\u010demu \u0161to je primjenjivo. Doktorski studij je doktorski studij, on je za ljude koji su okrenuti znanosti, istra\u017eivanjima i dajmo se uozbiljimo u ovoj raspravi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70441",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Varde.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70442",
        "text": "Po\u0161tovani kolega. Onoliko koliko sam ja shvatio direktivu jer ja sam zapravo govorio o direktivama u usporedbi sa ovim prijedlogom zakona, direktiva zahtjeva da se usporedivo stru\u010dnih kvalifikacija temelji na su\u0161tinskim kriterijima kao \u0161to su stru\u010dno znanje i vje\u0161tine ste\u010dene u obrazovanju, bez diskriminacije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70443",
        "text": "I zadnja replika je po\u0161tovanog zastupnika Bojana Glava\u0161evi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70444",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovana ministrice i suradnici lijep pozdrav. Kolega VArda, imam samo jedno pitanje za vas jer iz va\u0161e rasprave nisam uspio razabrati va\u0161 stav i stav va\u0161ega kluba o tome da li bi polaznici odnosno diplomati stru\u010dnih studija trebali mo\u0107i upisivati doktorske studije po zavr\u0161etku ili ne i argumentaciju? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70445",
        "text": "Nema odgovora. Idemo na sljede\u0107i klub zastupnika, a to je onaj SDP-a u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik \u017deljko Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70446",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eene ministrice sa suradnicima, kolegice i kolege. \u010culi smo ve\u0107 danas u nekoliko navrata da je Hrvatski kvalifikacijski okvir klju\u010dan reformski instrument koji ure\u0111uje cjelokupni sustav kvalifikacija na svim obrazovnim razinama u RH i to kroz standard kvalifikacija koji se temelji na ishodima u\u010denja i uskla\u0111en je sa potrebama tr\u017ei\u0161ta rada hrvatskog dru\u0161tva i dru\u0161tva u cjelini. Ve\u0107 sam u replici rekao da je taj razvoj po\u010deo jo\u0161 2006. i da je to jedan dobar primjer u kojem se politi\u010dari nisu previ\u0161e mije\u0161ali pa je ta rad bio vrlo kvalitetan i gotovo bez zastoja sve do 2013. godine kada je u Hrvatskom saboru donesen kao jedan od klju\u010dnih reformskih dokumenata va\u017enih za budu\u0107nost Hrvatske. Prema tome u Hrvatskom kvalifikacijskom okviru svaka kvalifikacija ste\u010dena u Hrvatskoj ima svoje mjesto. Ono \u0161to je novo, \u0161to izaziva odre\u0111ene nepoznanice da su u sredi\u0161tu Hrvatskog kvalifikacijskog okvira ishodi u\u010denja, dakle kompetencije koje je osoba stekla u\u010denjem i dokazala nakon postupka u\u010denja pri \u010demu, a to je novo, sam postupak u\u010denja nije klju\u010dan budu\u0107i da je ishod u\u010denja provjeren. Svakoj kvalifikaciji ste\u010denoj u RH mjesto je odre\u0111eno prema razini koji imaju skupovi ishoda u\u010denja, koji pripadaju toj kvalifikaciji. Smje\u0161tanje kvalifikacije na odre\u0111enu razinu omogu\u0107uje da se one mogu me\u0111usobno uspore\u0111ivati i povezivati i biti dio Europskog kvalifikacijskog okvira i kvalifikacijskog okvira europskog prostora visokog obrazovanja. Ono \u0161to je tako\u0111er potpuno novo, \u0161to jo\u0161 uvijek nije do kraja rije\u0161eno, a i ovim zakonskim izmjenama se stvaraju pretpostavke da se rije\u0161i, budu\u0107i da su u sredi\u0161tu Hrvatskog kvalifikacijskog okvira ishodi u\u010denja, a ne postupak kojim se do tih ishoda do\u0161lo, ovaj okvir daje temelj za razvijanje vrednovanja tzv. prethodnog u\u010denja, odnosno daje osnovu za priznavanje i vrednovanje ishoda neformalnog i informalnog u\u010denja uz obvezno uvo\u0111enje sustava osiguravanja kvalitete \u0161to je posebno va\u017eno i jasne procedure provjere kvalitete. I dana\u0161njim izmjenama tako\u0111er se to rje\u0161ava na dodatni na\u010din. HKO-om se uvode standardi kvalifikacija, dok se ista kvalifikacija mo\u017ee ste\u0107i na razli\u010ditim obrazovnim ustanovama kroz razli\u010dite obrazovne programe. Postoje odre\u0111eni standardi u smislu propisanih ishoda u\u010denja koje sve te kvalifikacije moraju imati. Osim standarda kvalifikacija uvodi se i standard zanimanja. To je vrlo va\u017ean dokument u kojem su jasno iskazane kompetencije potrebne za odre\u0111eno zanimanje. Standard kvalifikacija izra\u0111uje se na temelju jasno propisane metodologije i prikupljenih podataka. Za to smo dobili zna\u010dajna europska sredstva negdje oko 10 milijuna kuna. I upravo sada traje taj postupak koji je klju\u010dan za razvoj hrvatskog kvalifikacijskog okvira, kroz rad sektorskih vije\u0107a gdje se uspostavljaju registri hrvatskog kvalifikacijskog okvira i zapravo \u0107e njihova kvalitetna i dosljedna uspostava biti temelj kvalitetne provedbe hrvatskog kvalifikacijskog okvira. Treba re\u0107i da hrvatski kvalifikacijski okvir stvara pretpostavku da se odredi koja su zanimanja, znanja, vje\u0161tine, kompetencije potrebne hrvatskom dru\u0161tvu za br\u017ei razvoj. Samo integrirana politika obrazovanja, zapo\u0161ljavanja i regionalnog razvoja mo\u017ee razviti hrvatsko konkurentno gospodarstvo. I dok traje ova rasprava, zvali su me neki ljudi, a i kad smo pri\u010dali ovako u nevezanom razgovoru jo\u0161 se ne razumije \u0161to je to hrvatski kvalifikacijski okvir. Ja sam \u010dak i rekao u \u0161ali danas da je to mo\u017eda i pomoglo da se rad na hrvatskom kvalifikacijskom okviru do ove apsurdne ustavne tu\u017ebe vo\u0111ene sa strane Ekonomskog fakulteta koji se evo i danas ovdje buni bude li\u0161en takvih dnevno-politi\u010dkih razloga. Kako bi obi\u010dnom \u010dovjeku objasnili \u0161to je to hrvatski kvalifikacijski okvir? Pa najjednostavnije da ka\u017eemo da zamisli jedan ormar i da u tom ormaru ima 11 ladica i da svaka kvalifikacija, svaki ishod u\u010denja se mo\u017ee smjestiti u jednu od tih ladica. Sada svaki u\u010denik, svaki roditelj mo\u017ee otvoriti jednu od tih ladica i vidjeti koji su ishodi potrebni da bi on stekao neku kvalifikaciju. Ali jednako tako i poslodavac mo\u017ee otvoriti ladicu i pogledati \u0161to mu taj svr\u0161eni u\u010denik, student donosi kada do\u0111e kod njega na posao i \u0161to je potrebno promijeniti da bi kompetencije omogu\u0107ile da po zavr\u0161etku svog \u0161kolovanja budete odmah sposobni za kvalitetno radno mjesto i obavljanje posla na tom radnom mjestu. Dakle, upravo to je hrvatski kvalifikacijski okvir. Ono \u0161to hrvatski kvalifikacijski okvir predstavlja tako\u0111er je da prestaje razmi\u0161ljanje da je obrazovanje jedan proces koji zavr\u0161ava. Dakle, upravo hrvatski kvalifikacijski okvir poti\u010de cjelo\u017eivotni proces obrazovanja gdje mi u Hrvatskoj jo\u0161 uvijek nismo na nivou na kojem recimo EU jeste. Dakle hrvatski kvalifikacijski okvir je alat kojim \u0107emo na\u0161e obrazovanje usmjeriti prema izazovima koji nas \u010dekaju u narednih 10 godina i na taj na\u010din osigurati da vi\u0161e nemamo obrazovanje sa Zavoda za zapo\u0161ljavanje, nego za rad, za kvalitetno radno mjesto. Govorio sam ve\u0107 o toj jednoj zaista nepotrebnoj ustavnoj tu\u017ebi Ekonomskog fakulteta koja je onda i\u0161la kroz Rektorat rektora Borasa i prorektore, koji su zatra\u017eili ocjenu ustavnosti samo radi svojih uskih partikularnih interesa jer oni o\u010dito ne znaju na svom fakultetu kvalitetno rije\u0161iti problem stru\u010dnih i sveu\u010dili\u0161nih studija koji su potpuno jednaki, a onda su oni odlu\u010dili da \u0107e im dati razli\u010dite razine i na taj na\u010din stvoriti razliku stru\u010dnog i sveu\u010dili\u0161nog studija na Ekonomskom fakultetu. Dakle, oni sami nisu osigurali da postoji razlika stru\u010dnog i sveu\u010dili\u0161nog studija nego su onda umjetno odre\u0111uju\u0107i razli\u010dite razine htjeli stvoriti diskriminaciju studenata koji zavr\u0161avaju da apsurd bude ve\u0107i njihov fakultet. Na sre\u0107u nakon burne i sadr\u017eajne rasprave sa preko 1850 komentara danas smo dobili prijedlog koji nije prihvatio tu diskriminatornu segregacijsku alternativu. I stoga mi kao klub SDP-a podr\u017eavamo predlo\u017eene izmjene, s tim da molimo da ministarstvo jo\u0161 jednom vidi da li je mogu\u0107e u zakonskom prijedlogu u drugom \u010ditanju ipak pustiti mogu\u0107nost u kojoj ne\u0107e biti a priori onemogu\u0107eno najboljim, najsposobnijim studentima koji zavr\u0161e specijalisti\u010dke studije da udovoljavaju\u0107i autonomiji sveu\u010dili\u0161ta, gdje \u0107e svako sveu\u010dili\u0161te samo propisati koje to razlike moraju najbolji, najkvalitetniji studenti specijalisti\u010dkih studija ispuniti da pristupe doktorskom studiju. Tim prije \u0161to je to njima omogu\u0107eno na primjeru susjednoj Sloveniji. Pa za\u0161to bi i\u0161li u Sloveniju, tro\u0161ili tamo jo\u0161 ve\u0107e novce kad mogu to onda ostvariti i u Hrvatskoj. Prema tome, da li su oni koji su podnosili ustavnu tu\u017ebu, da li kolega Lovrinovi\u0107 o tome razmi\u0161lja, o problemima koje na\u0161i studenti mogu imati kod ERASMUS razmjene zbog ovih specifi\u010dnosti koje su se tra\u017eile kroz mi\u0161ljenje i tra\u017eenje odluke Ustavnog suda. Da li ste razmi\u0161ljali kolega Lovrinovi\u0107 o tome kako \u0107emo kreirati zdru\u017eene studije sa u\u010dili\u0161tima iz zemalja u kojima ova razlika ne postoji? Prema tome, to su pitanja koja kroz zakonsko rje\u0161enje moramo ponuditi i mi da ni na koji na\u010din na\u0161i studenti ne budu u podre\u0111enom polo\u017eaju u odnosu na svoje kolege iz EU. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70447",
        "text": "Hvala lijepa. Ve\u0107 i prije nego \u0161to ste zapo\u010deli izlaganje bila je replika, a onda ih se nakupio jedan ve\u0107i broj. Krenimo redom. Prvi je po\u0161tovani zastupnik Tomislav Sokol, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70448",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de, gospo\u0111o ministrice, dr\u017eavna tajnice. Evo kolega Jovanovi\u0107 imam nekoliko pitanja za vas pogotovo s obzirom na to da ste vi bili ministar kad se donosio Zakon o hrvatskom kvalifikacijskom okviru. Prvo \u0161to se ti\u010de ishoda u\u010denja, zna\u010di u visokom obrazovanju oni ve\u0107 jesu u velikoj mjeri razra\u0111eni. Znam da sam ja sudjelovao u izradi toga, me\u0111utim tu imate dva problema, odnosno jednu dilemu. S jedne strane vi mo\u017eete ishode u\u010denja, odnosno jedan predmet, jedan sadr\u017eaj, jedan kolegij opisati kroz odre\u0111eni broj generi\u010dkih ishoda u\u010denja iz kojih se ne vidi puno toga i kroz to se mo\u017ee puno toga provu\u0107i. Alternativa je da kao nekim programima u mislim srednjim i osnovnim \u0161kolama imate za jedan predmet nekoliko stotina ishoda u\u010denja. E sad \u0161to mislite je li to najbolji na\u010din pristupi tome, postoji li neki put izme\u0111u i \u0161to mi za to primjedbama HAZU-a vezano uz to da treba poslati jedan core sadr\u017eaj, koliko sam ja bar shvatio da oni \u017eele re\u0107i, koji treba biti fiksan a da se njih onda nadovezuju ishodi u\u010denja. Smatrate li da treba tu taj prija\u0161nji pristup temeljem na sadr\u017eajima i znanjima i ovaj sa ishodima u\u010denja, treba li njih kombinirati na neki na\u010din? Drugo pitanje vezano uz kvalitetu. Zna\u010di vi ste kao rekoh, bili ministar kad se donosi Zakon o HKO-u i jako mi je \u017eao \u0161to ve\u0107 tada nismo krenuli prema dizanju kriterija pogotovo u onom podru\u010dju ovih stru\u010dnih studija. Zna\u010di vi sad imate slu\u010daj da bi ste postali sveu\u010dili\u0161te morate ima odre\u0111eni broj ljudi zaposlenih u znanstveno-nastavnim zvanjima. Na visokim \u0161kolama tog znanstvenog dijela, tog uvjeta nema. Dapa\u010de, vi mo\u017eete biti na nekoj visokoj \u0161koli da nikad niste napisali znanstveni rad. Pa \u0161to mislite i vidite li vi neku viziju i ako imate, za\u0161to je niste proveli u va\u0161em mandatu, kako dignuti te kriterije da se otklone ove primjedbe vezane uz to da su stru\u010dni studiji lo\u0161iji od sveu\u010dili\u0161nih itd.? I tre\u0107e pitanje, zbog vremena ne\u0107u sti\u0107i, vezano uz sektorska vije\u0107a. Smatrate li da je dobro da na tr\u017ei\u0161tu rada imamo sektorska vije\u0107a od nekoliko stotina ljudi koji \u0107e striktno staviti u kutije kvalifikacije, je li to fleksibilno s obzirom na tr\u017ei\u0161te rada koje se stalno mijenja? Je li to najbolji na\u010din da se tako fiksiramo ili treba biti malo fleksibilniji cijeli sustav?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70449",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70450",
        "text": "Hvala lijepo. Pa ne znam da li \u0107u sti\u0107i odgovoriti na sva pitanja, ina\u010de sve bi ja to proveo da sam ostao ministar u dva mandata, dakle u jednom mandatu to je nemogu\u0107e. \u0160to se ti\u010de na\u0161e odluke i dono\u0161enja Zakona o HKO-u, ja sam ve\u0107 rekao da je to bio proces koji je po\u010deo 2006., nastavio se 2009. kada je donesena kona\u010dna odluka da se ide sa zakonom a onda da ne bude uvijek da ministar kad do\u0111e ka\u017ee da prije njega ni\u0161ta nije valjalo, mi smo nastavili sa tim procesom i ja vam mogu posebno istaknuti prof. \u0110elaliju koji je bio jedan od klju\u010dnih ljudi za HKO u Hrvatskoj i koji je danas jedan od eminentnih predava\u010da diljem Europe koji prenosi hrvatska iskustva. Prema tome sama \u010dinjenica da prof. \u0110elalija dr\u017ei edukacije drugima kako uvesti kvalifikacijski okvir, pokazuje da smo bili na dobrom putu. \u0160to se ti\u010de kvalitete, pa naravno da je potrebno osigurati kvalitetu gdje je klju\u010dna Agencija za znanost u visokom obrazovanju kroz postupke inicijalne akreditacije i svi ostalih na\u010dina kako osigurati kvalitetu a vjerujem da \u0107e Zakon o kvaliteti koji se priprema, biti taj dodatni iskorak da na\u0161a veleu\u010dili\u0161ta budu kvalitetnija nego \u0161to su sada. Prema tome ne samo veleu\u010dili\u0161ta, ima i dosta pojedinih sastavnica na sveu\u010dili\u0161tima koji bi trebali pobolj\u0161ati svoju kvalitetu ali ja sam uvjeren da dosljednom primjenom zakon \u0107e to biti mogu\u0107e. Evo, Ekonomski fakultet je dobar primjer, dakle oni su upisivali toliko studenata da jednostavno vi\u0161e na broj nastavnika to se nije moglo po\u0161tivati, nije se moglo pratiti i zato su oni i krenuli u ovu inicijativu da bi osigurali dodatne prihode kroz stru\u010dne studije. Dakle, njima nije bila briga kvaliteta nastave, nisu oh brinuli studenti nego su samo brinuli za svoje pla\u0107e i prihode na fakultetu. \u0160to se ti\u010de ishoda u\u010denja, mislim da je to dobar put i da ishodi u\u010denja kako su sada osmi\u0161ljeni, da ju garanciju da \u0107emo imati obrazovanje za rad a ne za Zavod za zapo\u0161ljavanje i na tom planu sektorska vije\u0107a rade kvalitetan posao i vjerujem da \u0107e ga uspjeti do kraja odraditi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70451",
        "text": "Hvala. Kolega Lovrinovi\u0107 je digao povredu Poslovnika, koji je \u010dlanak povrije\u0111en?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70452",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de, povreda Poslovnika, kolega Jovanovi\u0107 je ovdje vrlo o\u0161tro [[Upadica Reiner: Koji je \u010dlanak povrije\u0111en?]] 238., zna\u010di govorio je o ne\u010demu \u0161to nije bio predmet pitanja odnosno replike, napada Ekonomski fakultet u Zagrebu, napada Sveu\u010dili\u0161te u Zagrebu, koristi ovu sabornicu da se obra\u010dunava sa pojedinim institucijama i mislim da je to nedopustivo i bezobrazno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70453",
        "text": "Dobro. To i vi znate da nije povreda Poslovnika. Mo\u017eda je povreda ne\u010dega drugoga, ali nije Poslovnika, sasvim sigurno. Dozvolimo da idemo dalje, pa evo, sad imate priliku re\u0107i u obliku replike \u0161to mislite, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70454",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107, ja sam \u0161okiran sa va\u0161im izlaganjima i zaista ne mogu vjerovati \u0161to sve u SDP-u de\u0161ava. I nije \u010dudo da ste tu gdje jeste. Ispri\u010davam se drugim pojedinim kolegama, ali o vama sada govorim jer o\u010dito ste zadu\u017eeni tu obrazovanje. Vi ka\u017eete da je \u0161teta da niste drugi mandat bili ministar pa da bi ste sredili stvari, ja ka\u017eem \u0161teta da ste bili i prvi. Sje\u0107am se kao sveu\u010dili\u0161ni profesor, ni\u010deg se ba\u0161 posebno iz va\u0161eg mandata ne sje\u0107am. Ali va\u0161a \u017eestina kojom se obru\u0161avate na institucije jer naprosto zaprepa\u0161\u0107uju\u0107a. Ali vratimo se na akademsku razinu, raspravi i argumentima, nitko ovdje ne dovodi u pitanje binarni sustav obrazovanja i mi to\u010dno znamo i vi i ja \u0161to to zna\u010di. Na po\u010detku se mladi \u010dovjek odlu\u010duje ho\u0107e li se upisati na veleu\u010dili\u0161te, zna\u010di na stru\u010dnu vertikalu ili na sveu\u010dili\u0161nu. Mi znamo kakvi su ishodi u\u010denja. Mi znamo da ako se prelazi sa jedne institucije na drugu da postoji prepoznavanjem dakle mi prema tome u cilju prepoznavanja zadajemo odre\u0111ene razlike ba\u0161 zbog prepoznavanja da ne bi diskriminirali jednu ili drugi skupinu. Me\u0111utim, to vama ovdje i ne samo vama, drugima nekim nije u cilju. Vi \u017eelite napraviti nered u sustavu da upravo taj binarni sustav koji je definiran, koji ima bodove i koji ima uvjete prepoznavanja, da napravite kaos da mo\u017ee raditi po onome \u0161to vi govorite koliko sam shvatio, \u0161to tko ho\u0107e. Pa vi se ustvari zala\u017eete za biznis u obrazovanju a ne za obrazovanje u biznisu, a to je ono \u0161to mo\u017ee razvaliti Hrvatsku kako ju je razvalilo u financijskom sustavu, u ovom, onom itd. Dakle, vrlo jasno, nisam protiv ovog sustava, ali moramo sprije\u010diti nered za koji se vi zala\u017eete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70455",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog zastupnika Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70456",
        "text": "ba\u0161 sam sretan kolega Lovrinovi\u0107 jer ste mi se javili za repliku, pa da vas podsjetim npr. na biznis u obrazovanju na va\u0161em fakultetu kada su se \u0161tancale studije koje nikad nisu pro\u010ditane i koje nikad nisu do\u017eivjele svjetlo dana u primjeni i praksi u hrvatskom gospodarstvu. Sjetimo se afere Index, perjanice obrazovanja i zarade na studentima na la\u017enim ispitima na va\u0161em fakultetu, dakle, molim vas nemojte pri\u010dati i nemojte vrije\u0111ati druge na temelju svega ono \u0161to se radilo na va\u0161em fakultetu i nikada sankcije nisu do\u0161le do kraja. Dakle ako netko \u017eeli uvesti red \u2026 HKO, a va\u0161e poznavanje binarnog sustava o\u010dito je vrlo manjkavo. Ja \u0107u vam ponovo uzeti primjer Njema\u010dke, \u017eelimo se ugledati na Njema\u010dku, na njema\u010dko gospodarstvo. Njema\u010dka veleu\u010dili\u0161ta binarno obrazovanje, Europska udruga sveu\u010dili\u0161ta ih poziva da budu \u010dlan jer im je znanstvena produkcija ve\u0107a nego u nekim sveu\u010dili\u0161tima. To je smisao binarnog sustava. Prema tome, va\u0161a rasprava samo je pokazala jo\u0161 jedanput potpuno nepoznavanje HKO na fakultetu na kojem vi radite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70457",
        "text": "Zastupnik Lovrinovi\u0107 je ponovno dignuo povredu Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70458",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Dakle ne\u0107u zloupotrijebiti ovu to\u010dku 238. ovdje je rije\u010d o uvredi ve\u0107 mene kao \u0161to vidite. Ja kolega Jovanovi\u0107u zaista vidim da iza jedne forme va\u0161e krije se ba\u0161 onako udaranje sa svih strana u trbuh, slabine. Ako imate bilo kakav dokaz da Ekonomski fakultet i bilo tko ne\u0161to radio izvolite potkrijepite u protivnom povucite rije\u010di koje ste rekli i te\u0161ke optu\u017ebe. Prema tome, ne dopu\u0161tam ovdje da koristite sabornicu da se obra\u010dunavate sa mnom kao saborskim zastupnikom i drugim institucijama iz samo vama poznatih razloga. Ne\u0107u dalje otvarati ovu temu koju vi spominjete, ali mi je \u017eao da kao ministar niste proveli da smanjite biznis u obrazovanju, a sada imate obraza govoriti i napadate drugima i drugima dijeliti ovdje lekcije. Odakle vam to, ne samo pravo. Prema tome, zaista ovo je potpuno nepodno\u0161ljiv na\u010din va\u0161e diskusije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70459",
        "text": "Ovo nije bila povreda Poslovnika. Kolega Jovanovi\u0107 ja vas molim da se i vi suzdr\u017eite, ja molim da ne zlorabimo instituciju poslovnika radi me\u0111usobnog doslovno \u0107u re\u0107i prepucavanja i neslaganja. Ljudi imaju razli\u010dite stavove, ljudi imaju razli\u010dita mi\u0161ljenja o pojedinim stvarima i tako dugo dok to ne prije\u0111e razinu jednu komunikacije, ja vas molim da se suzdr\u017eimo toga. Dobro kolega Jovanovi\u0107 ajde recite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70460",
        "text": "Povrije\u0111en je \u010dlanak 238. uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Vi ste dali priliku kolegi Lovrinovi\u0107u da dva puta povrijedi taj Poslovnik i da on vrije\u0111a mene. On je mene ovdje prvi po\u010deo prozivati i tra\u017ei od mene neke dokaze. Pa na sudu su mu, na USKOK-u, u nagodbi koju su potpisali, dakle priznali su krivicu za aferu Indeks, pa mislim o \u010demu mi pri\u010damo \u0161ta se to zaboravilo. \u2026 korupcije u obrazovanju na Ekonomskom fakultetu u aferi Indeks.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70461",
        "text": "Nije vas uvrijedio prema tome dosta. Ne, ne\u0107u vi\u0161e. Ovako svjesno \u0107u kr\u0161iti Poslovnik i ne\u0107u vi\u0161e dati nikome povredu Poslovnika. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Ja sjedim ovdje i vodim sjednicu onako kako je vodim. Molim vas, prestanite se prepucavati sa zlorabljenjem povrede Poslovnika. Postoje na\u010dini, postoji replika, postoji pojedina\u010dna rasprava u kojoj mo\u017eete re\u0107i \u0161to god ho\u0107ete. Molim vas nemojmo zlorabiti povredu Poslovnika jer se nije dogodila ni s jedne strane. Izrekle su se razne tvrdnje s kojima se neko mo\u017ee slo\u017eiti, ne mo\u017ee slo\u017eiti, mo\u017ee se osje\u0107ati pogo\u0111en ili ne pogo\u0111en, ali to se doga\u0111a svakog dana na\u017ealost ovdje. Prema tome, molim vas nemojmo vi\u0161e zlorabiti povredu Poslovnika. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Dobro. Molim vas hajdmo zavr\u0161iti s tom temom. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Tomislava \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70462",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107, jako mi je drago da ste slikovito poku\u0161ali prikazati koja je zada\u0107a kvalifikacijskog okvira. Ja \u0107u to poku\u0161ati ilustrirati jednim primjerom koji se navodno i stvarno dogodio i jednim misaonim eksperimentom. Naime, primjer ka\u017ee ovako da je lije\u010dnik ostao sam u ordinaciji bez sestre, morao je dati injekciju, on je injekciju dao do\u0161lo je do komplikacija, pacijent je tu\u017eio bolnicu, bolnica je tu\u017eila lije\u010dnika, lije\u010dnik je tu\u017eio fakultet jer mu nije dao potrebna znanja i kompetencije da mo\u017ee dati injekciju. Dakle ono \u0161to je svrha zapravo koliko vidim okvira da pi\u0161e to\u010dno koje su to kompetencije, znanja i vje\u0161tine koje pojedini \u010dovjek mora imati. I u tom smislu ja se s vama sla\u017eem i da Ustavni sud kada je ve\u0107 do\u0161la kod njega ova pritu\u017eba, da Ustavni sud nije se trebao \u010dak u to ni mije\u0161ati po mom mi\u0161ljenju jer ako gledamo ustavno na\u010delo onda \u017eupanija iz koje ja dolazim, pazite od Virovitice imate 150km na jednu i na drugu stranu do prvog sveu\u010dili\u0161ta dakle bio to Osijek ili Zagreb. Od mog mjesta najbli\u017ea autocesta je 80km, mi ka\u017eemo da smo svi jednaki, me\u0111utim nemamo jednake prilike i jednake \u0161anse. Ljudi nemaju jednake prilike slati ljude na fakultet. I u tom smislu ova odredba da se izjedna\u010dava stupanj je uredu, a ovo \u0161to ste vi govorili da se omogu\u0107i i doktorski studij onima koji su izvrsni jel mogli bi misaonim eksperimentom re\u0107i \u0161ta ako jedan \u010dovjek zavr\u0161i dva fakulteta, jedan stru\u010dni, jedan sveu\u010dili\u0161ni, jedan iz podru\u010dja tehni\u010dkih znanosti, jedan iz podru\u010dja dru\u0161tvenih znanosti i onda se odlu\u010di da bi htio doktorirati iz podru\u010dja dru\u0161tvenih znanosti s kojih je zavr\u0161io samo stru\u010dni ili obrnuto. Tu vidim da zapravo postoji nesuvislost toga sustava. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70463",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70464",
        "text": "Hvala kolega \u017dagar. Pa upravo je to i cilj HKO-a i op\u0107enito i Europskog kvalifikacijskog okvira to je horizontalna i vertikalna prohodnost, a mi u Hrvatskoj kao maloj zemlji, zemlji koja ipak jo\u0161 uvijek nije osigurala da bude dru\u0161tvo jednakih \u0161ansi za sve, zaista ne smijemo graditi prepreke onima koji su najbolji. Evo vi ste bili predsjednik Upravnog vije\u0107a Visoke \u0161kole u Virovitici, tu je docentica Bedekovi\u0107 koja je bila dekanica, dakle primjer gdje za\u0161to ti studenti koji su najbolji, a ne\u0107e ih biti puno, ne bi ostali po zavr\u0161etku svog specijalisti\u010dkog studija u Hrvatskoj dalje na doktorskom studiju, ali naravno ne da ka\u017eemo da su oni jednaki i da na taj na\u010din imaju prednost nekakvu u odnosu na kolege koji su \u201estudirali te\u017ei\u201c sveu\u010dili\u0161ni studij. Sveu\u010dili\u0161te svojom autonomijom, a svi oni \u0107e studirati na doktorskom studiju na sveu\u010dili\u0161tu ne u nekoj drugoj visokoj \u0161koli, treba odrediti koje to predradnje, preduvjete studenti koji su zavr\u0161ili specijalisti\u010dki studij, a najbolji su, dobili su nagradu pokazali se, pisali radove, treba ispuniti da bi im se osiguralo da ipak upi\u0161u doktorski studij i da na taj na\u010din zaokru\u017ee obrazovanje u Hrvatskoj. Ina\u010de jo\u0161 jednu nebulozu sam danas \u010duo ovdje, dakle, sveu\u010dili\u0161te treba pripremati samo za znanstveni rad. Pa evo, to je dokaz na\u0161eg ekonomskog fakulteta. U Americi 75% doktora znanosti radi u gospodarstvu. U Europi 50%, kod nas 15%. Dakle, doktorat nije pripremanje za rad u znanstvenoj zajednici, nego treba osigurati da ti ljudi, sa svojim doktorskim znanjem, rade u gospodarstvu i na taj na\u010din osiguravaju da Hrvatska bude konkurentno dru\u0161tvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70465",
        "text": "Kolega Lovrinovi\u0107, u \u010demu je povrije\u0111en?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70466",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70467",
        "text": "Kolega Lovrinovi\u0107, ako sljede\u0107i puta, na taj na\u010din reagirate, ja \u0107u vam dati opomenu. Tu ljudi napadaju razne institucije, vi sami napadate niz institucija, stranki i svega skupa i to je sloboda parlamentarizma. Dal se vi ili ja sla\u017eemo sa kolegom Jovanovi\u0107em, to je druga stvar. Pa i ja am na tom istom sveu\u010dili\u0161tu na kojem ste vi. I \u0161ta ja o tome mislim, to je druga pri\u010da, ali on ima pravo to re\u0107i, \u0161ta god mi mislili o tome. Prema tome, molim vas, ne mo\u017eete na to reagirati, jer po toj logici, bi svatko reagirao na sve \u0161to mu se ne svi\u0111a. A tu govore razne ljudi stvari kojima se drugima ne svi\u0111aju, jel tako. Idemo dalje, sljede\u0107a replika je po\u0161tovani zastupnik Bojan Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70468",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. U nadi da \u0107emo daljnju diskusiju, kako to voli re\u0107i, na\u0161 premjer, dedramatizirati, htio bi se referirati na dio izlaganja kolege Jovanovi\u0107a, a pone\u0161to, zapravo i na tragu jedne od ranijih replika, kolege Lovrinovi\u0107a, kolegi Vardi. Nekako mi se \u010dini, zapravo da je mo\u017eda jedno od klju\u010dnih stvari za razumijevanje ovoga zakona, zapravo, \u010dinjenica da dolazi do svojevrsne promjene paradigme, ne uop\u0107e u pogledu na to kako izgleda u\u010denje i kao \u0161to ste vi rekli, da je to proces koji zapravo nestaje. Mislim da mo\u017eda i javnost a i djelomi\u010dno i ovdje na\u0161i kolegice neke i kolege, da im mo\u017eda treba pomo\u0107i da shvate, da zapravo ovime prilago\u0111avamo zaista hrvatski obrazovni sustav u vremenima koja dolaze i koja su negdje drugdje u svijetu ve\u0107 i do\u0161la. Da ono kako je nekada funkcioniralo obrazovanje, jednostavno vi\u0161e nije primjereno za svijet u kojemu \u017eivimo. Mislim, ja \u0107u se mrvicu vratiti unazad i prisjetiti se da sam ja diplomirao prije nego \u0161to je bolonja uvedena. I uz, u ono vrijeme mi se \u010dinilo da je ta bolonja, ne\u0161to najgore \u0161ta uop\u0107e mo\u017ee postojati i da sam u\u017easno sretan, \u0161to sam studirao u jednome sustavu kojemu prethodim, me\u0111utim, vrlo brzo sam shvatio da recimo od najjednostavnijih stvari, da nisam mogao provesti semestar vani, pa da mi se to prizna, kao dio obrazovanja, formalnog ovdje. Mislim da zaista bi vrijedilo \u010duti jo\u0161 malo, o tome, na koji na\u010din, zapravo gledamo na tu nekakvu promjenu pardigme u obrazovanju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70469",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70470",
        "text": "Hvala lijepo kolega, dakle, ono \u0161to hrvatski kvalifikacijski okvir isti\u010de prije svega to je va\u017enost cijelo\u017eivotnog u\u010denja. Dakle, mi u Hrvatskoj smo dosta dobro i na visokoj ljestvici, kad gledamo koliko na\u0161ih osnovno\u0161kolaca zavr\u0161i osnovnu \u0161kolu, upi\u0161e srednju \u0161kolu i tu smo za primjer, svi imaju u Europi i pitaju nas kako to uspijevamo. Nakon zavr\u0161ene srednje \u0161kole, negdje 60-80% upisuje fakultete, a oni koji zavr\u0161e fakultete 3% upisuju doktorate. I to je ta nekakva linija cijelo\u017eivotnog u\u010denja, koja nestaje sa time, kada se zavr\u0161i i ovaj doktorski studij, nego upravo hrvatski kvalifikacijski okvir, osigurava svima, da mogu i na druge razli\u010dite na\u010dine se cijelo\u017eivotno se usavr\u0161avati i to je zapravo klju\u010dno, jer znanje zastarijeva. Prema tome, stalno treba usvajati nova znanja, vje\u0161tine i biti kompetentan za sve ono \u0161to nam izazovu razvoja i novih tehnologija u dru\u0161tvu donosi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70471",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Jo\u0161ka Klisovi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70472",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovani kolega Jovanovi\u0107, vrlo ste lijepo i slikovito iznijeli SDP-ovu poziciju. Jednako tako, ako se govori o va\u0161em ministarskom sta\u017eu, onda \u0107ete prije svega biti upam\u0107eni po tome \u0161to ste imali hrabrosti, volje i snage, da se sukobite i suo\u010dite sa mo\u010dvarom, kako u sportu, tako i u akademskim krugovima. Bilo bi lijepo da svi ministri imaju tu snagu i da odrade taj posao, jer nitko od nas nije zadovoljan sa na\u010dinom kako funkcioniraju ti segmenti hrvatskog dru\u0161tva. Kad ste, bili ste optu\u017eeni i za to da promi\u010dete biznis i u obrazovanju, aludirano na privatne \u0161kole, u\u010dili\u0161ta, sveu\u010dili\u0161ta, dakle, kao da su oni drugorazredni oblik pru\u017eanja obrazovanja studentima, \u0161to je svojevrsna uvreda, slo\u017eiti \u0107ete se. Kada bi napravili ovdje, anketu me\u0111u svima nama roditeljima, da li \u017eelimo svoju djecu upisati na Harvard, Stanford, Princeton, Jale, vjerujem da bi svi zaokru\u017eili da \u017eelimo. Toliko o biznisu, obrazovanju. No \u0161to bi jo\u0161 \u017eelio pitati vas, smatrate li da i politika obrazovanja, mora se uklapati u \u0161ire nacionalne interese? Ako je interes ove zemlje, da napravimo sve, kako bi se mladi ne bi, a posebice visoko obrazovani, iseljavali iz na\u0161e zemlje, zar nije onda minimum \u0161to moramo napraviti, da im osiguramo iste uvjete upisa na doktorski studij, nakon diplomskog studija, kao \u0161to imaju i druge zemlje EU, Njema\u010dka, Austrija, Slovenija i ostali. Jer ako to nemamo, upravo \u0107emo ih poticati, da se iseljavaju iz na\u0161e zemlje, u po\u010detku zbog potreba obrazovanja, na doktorskom studiju, a sutra \u0107e to biti, ostati \u0107emo tamo, tra\u017eiti \u0107emo posao, imamo diplomu, ne znam njema\u010dkog ili francuskog fakulteta. Dakle, mora li se po va\u0161em mi\u0161ljenju, a po mome se mora i obrazovana politika nekako uklopiti u \u0161ire dr\u017eavne ciljeve, i da li smatrate da su privatni fakulteti i \u0161kole drugorazredni oblici pru\u017eanja usluge obrazovanja na\u0161im studentima ili im trebamo dati \u0161ansu, da doka\u017eu, da su \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70473",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70474",
        "text": "Hvala kolega Klisovi\u0107 treba re\u0107i da je u na\u0161em mandatu ovaj Sabor donio 2 klju\u010dna reformska dokumenta koji bitno odre\u0111uju budu\u0107nost hrvatskog obrazovanja, a time i cijelog hrvatskog dru\u0161tva to je Zakon o HKO-u i to je Strategija obrazovanja, znanosti i tehnologije, dakle to su klju\u010dni dokumenti bez kojih ne bi bilo ni kurikularne reforme i to je ne\u0161to na \u0161to ova sabornica bez obzira na politi\u010dku pripadnost, mo\u017ee biti ponosna. Naravno da ne mo\u017eemo dijeliti obrazovne ustanove u Hrvatskoj i na taj na\u010din ih vrednovati na privatne i javne nego na dobre i lo\u0161e. Prema tome, nije bitno da li je nekakva obrazovna institucija u Hrvatskoj privatna odnosno dr\u017eavna nego bitno je da li su uvjeti obrazovanja na njoj kvalitetni i da li u\u010denici i studenti koji zavr\u0161avaju obrazovanje ili u privatnoj ili u dr\u017eavnoj instituciji, stje\u010du kompetencije koje im garantiraju da \u0107e po dolasku na radno mjesto mo\u0107i ispunjavati sve radne obveze koje poslodavac od njih o\u010dekuje. I naravni da u Hrvatskoj trebamo osigurati sve \u0161to je mogu\u0107e da na\u0161i studenti, postdiplomanti ostaju u Hrvatskoj i da tu stje\u010du najvi\u0161e obrazovanje ali i ne samo to, trebamo osigurati da privla\u010dimo i strance da do\u0111u u Hrvatsku, tu zavr\u0161avaju obrazovanje i ostaju kod nas rade\u0107i u na\u0161em gospodarstvu, u na\u0161oj akademskoj zajednici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70475",
        "text": "Hvala. I zadnja replika je po\u0161tovane zastupnice Vesne Bedekovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70476",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Jovanovi\u0107, ja \u0107u se osvrnuti na onaj dio va\u0161e rasprave u kojoj ste govorili o HKO-u izme\u0111u ostaloga i kao o instrumentu osiguravanja kvalitete kad je rije\u010d o sustav visokog obrazovanja. I odmah na po\u010detku \u0107u re\u0107i da apsolutno podr\u017eavam podizanje razine kvalitete, jasne i visoko podignute kriterije \u0161to se ti\u010de kvalitete kako na razini stru\u010dnih, tako na razini sveu\u010dili\u0161nih studija, doktorskih studija ako su u pitanju visoka u\u010dili\u0161ta, institucije, dakle i na razini veleu\u010dili\u0161ta visokih \u0161kola i sveu\u010dili\u0161ta i privatnih institucija, kvaliteta prije sve i kod svih. I u tom smislu \u0107u poku\u0161ati samo da bih to ilustrirala podsjetiti sa par brojki pobaratati. Naime, institucija koja je u Hrvatskoj zadu\u017eena za vo\u0111enje brige o kvaliteti na Zakona o osiguravanja kvalitete u visokom obrazovanju i Agencije za znanost i visoko obrazovanje, \u0161to je pokazao ciklus zadnje reakreditacije, od 130 reakreditacijskih preporuka koje su izdane, 51 visoko u\u010dili\u0161te dobilo je pismo o\u010dekivanja uz odre\u0111eni rok. Tri uskrate dopusnice i 20 studijskih programa ve\u0107inom dislociranih, ve\u0107inom sveu\u010dili\u0161nih, potpuna uskrata dopusnice. Toliko o kvaliteti na razini preddiplomskih i diplomskih studija. Reakreditacija doktorskih studija, 2013. nakon tematskog vrednovanja izvje\u0161\u0107e agencije nam ka\u017ee slijede\u0107e, neke od stvari o kojima treba voditi ra\u010duna, nedovoljan broj nastavnika na doktorskim studijima vlastitih, nedovoljan broj mentora, nedovoljan broj nastavnika iz inozemstva, neadekvatan na\u010din privla\u010denja i selekcije najboljih i talentiranih studenata, gotovo nema prijemnog ispita kao selekcije prilikom ulaza, nema pra\u0107enja ili je slabo razvijeno pra\u0107enje doktoranata, slaba zavr\u0161nost, visoka stopa samoispisivanja. Evo, to je samo \u010dinjeni\u010dno i u brojkama argumentirana stanje u sustavu i toliko o ekskluzivi na\u0161ih \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70477",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70478",
        "text": "Hvala. Kolegice Bedekovi\u0107, dakle vi dolazite sa jedne visoke \u0161kole koja je dobar primjer kako se mo\u017ee kvalitetno raditi i po svim segmentima koji se vrednuju u nekakvim akreditacijski i reakreditacijskim postupcima i to je najva\u017enije, dakle i da ovaj zakon osigura i kroz zakone koje \u0107emo donijeti, da kvaliteta bude \u0161to je mogu\u0107e ve\u0107a, to je prvo \u0161to se mora osigurati i drugo, mora se osigurati da sve te kompetencije koje se stje\u010du na na\u0161im svim razinama obrazovanja osiguravaju zapo\u0161ljavanje. \u010culi smo danas i od ministrice da se kroz ove izmjene poku\u0161ava u ve\u0107oj mjeri utjecati i na regulirane profesije gdje danas imamo primjer posebno u zdravstvu, da generacije studenata zavr\u0161avaju svoj studij, konkretno medicinsko-laborantski dijagnosti\u010dari, vrlo brzo dentalni higijeni\u010dari, klini\u010dki nutricionisti koje ovog trenutka Ministarstvo zdravstva ne prepoznaje. Dakle to se u budu\u0107nosti vi\u0161e ne smije dogoditi, dakle Ministarstvo zdravstva u ovom slu\u010daju mora zajedno sa Ministarstvom znanosti i obrazovanja dogovarati sve kompetencije i sve studijske grupe koje \u0107e se u budu\u0107nosti \u0161kolovati na biomedicinskim studijima. Ali isto tako Ministarstvo zdravstva mora imati sada obvezu prema generacijama koje su zavr\u0161ile svoj studij kako bi ipak im se osiguralo da mogu odraditi sta\u017e i zaposliti se a ne da sav novac koji su bacili oni i dr\u017eava na svoje \u0161kolovanje bude zapravo uzaludan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70479",
        "text": "Hvala lijepa. Sad \u0107emo pre\u0107i na slijede\u0107i klub zastupnika, a to je onaj HDZ-a u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Tomislav Sokol, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70480",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Gospo\u0111o ministrice, kolege zastupnici. Zna\u010di danas imamo pred sobom prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o HKO-u. Kao \u0161to je ve\u0107 re\u010deno, ovaj zakon je polu\u010dio dosta medijske pa\u017enje, dosta pa\u017enje i u javnoj raspravi, imali smo 550 stranica ako se ne varam, prigovora u samoj javnoj raspravi vezano uz zakon i to kada pogledamo vrlo polarizirane. Zna\u010di zapravo ti prigovori su svrstavani u jednu ili u drugu kategoriju, apsolutno za izjedna\u010davanje stru\u010dnih i sveu\u010dili\u0161nih studija ili protiv. E sad ono \u010dega \u0107u se ja nastojati dr\u017eati, smanjiti etiketiranje i manje optu\u017eivanja a to su \u010dinjenice. U tom smislu mislim da je prvo potrebno re\u0107i nekoliko rije\u010di o HKO-u, \u0161to on zapravo zna\u010di pogotovo u europskom kontekstu. Zna\u010di Europski kvalifikacijski okvir odre\u0111en je preporukom Europskog parlamenta i vije\u0107a od 23. travnja 2008. godine. tim je uspostavljen zajedni\u010dki referentni okvir od 8 razina kvalifikacija iskazan u obliku u\u010denja s pripadaju\u0107im razinama koje odra\u017eavaju slo\u017eenost. Svrha Europskoga kvalifikacijskog okvira za cjelo\u017eivotno u\u010denje je pobolj\u0161ati transparentnost, usporedivost i prenosivost kvalifikacija osoba. Zna\u010di jedna od temeljnih svrha Europskog kvalifikacijskog okvira je upravo olak\u0161ati mobilnost. Izme\u0111u ostaloga i da na\u0161i visoko obrazovani i ne samo visoko obrazovani ali primarno oni mogu oti\u0107i raditi u druge dr\u017eave \u010dlanice EU-a, \u017eivjeti i raditi. Spomenuta preporuka zamijenjena je preporukom Vije\u0107a od 22. svibnja 2017. o europskom kvalifikacijskom okviru za cjelo\u017eivotno u\u010denje. Ovdje je bitno naglasiti, sad \u0107u ja malo govoriti kao pravnik, da su preporuke po definiciji ne\u0161to neobvezuju\u0107e, neobvezuju\u0107i instrument. To je uostalom navedeno izri\u010dito u 29. pasosu navedene preporuke iz 2017. Tamo stoji: \u201eS obzirom na njezinu neobvezuju\u0107u prirodu ovom preporukom po\u0161tuju se na\u010dela supsidijarnosti i proporcionalnosti, podupiranjem i nadopunjavanjem,\u201c to je bitno, \u201eaktivnosti dr\u017eava \u010dlanica olak\u0161avanjem daljnje suradnje me\u0111u njima kako bi se pove\u0107ala transparentnost, usporedivost i prenosivost kvalifikacija osoba. Trebalo bi je provoditi u skladu sa nacionalnim pravom i praksom. Ono \u0161to je bitno, dakle da je cijeli sustav zasnovan na podupiranju aktivnosti dr\u017eava \u010dlanica EU. Tako je uostalom i propisano \u010dlankom 45. Ugovora o funkcioniranju EU gdje se navodi izme\u0111u ostalog da Unija u potpunosti po\u0161tuje odgovornost dr\u017eava \u010dlanica za nastavni sadr\u017eaj i ustroj obrazovnih sustava, da je isklju\u010deno bilo kakvo uskla\u0111ivanje zakona i drugih propisa dr\u017eava \u010dlanica. Dakle, EU je tu da podupire dr\u017eave \u010dlanice, ali dr\u017eave \u010dlanice same odlu\u010duju koji su im prioriteti u njihovom obrazovnom sustavu, kako \u0107e ga organizirati, na koji na\u010din i kakve \u0107e to imati posljedice, a pogotovo kad govorimo o sadr\u017eaju same nastave, samog obrazovanja. To posebno nagla\u0161avam u svjetlu svih rasprava o kurikulu hrvatskog, povijesti itd. No ono \u0161to je bitno da je, dakle da je bilo rije\u010d o politi\u010dkoj Vladi, politi\u010dkoj odluci Vlade gospodina Milanovi\u0107a, odnosno ministra Jovanovi\u0107a da se donese zakon i to zakon u ovom obliku. Zna\u010di da je to tako potvr\u0111uje Europski centar za razvoj strukovnog osposobljavanja Cedefop. Zna\u010di njihovi izvje\u0161taj iz 2018. navodi da je od 28 dr\u017eava \u010dlanica EU njih 11 donijelo novi zakon, a jedna dr\u017eava je napravila izmjene. Zna\u010di, dr\u017eave \u010dlanice imaju stvarno razli\u010dite na\u010dine na koji ovaj kvalifikacijski okvir implementiraju u svoj pravni sustav i u svoj obrazovni sustav. Zna\u010di, neke od njih se baziraju na uredbama, podzakonskim aktima, neki na sporazumima dionika itd. Zna\u010di razli\u010diti su na\u010dini, razli\u010dite metode ovisno o tome \u0161to dr\u017eava smatra bitnim u tom smislu. E sad, \u0161to se ti\u010de famozne odluke Ustavnog suda. Zna\u010di, Ustavni sud je 20. travnja 2016. da to pojasnimo ukinio dio \u010dlanka 8. stavka 1. alineje 8. Zakona o HKO-u u dijelu koji specijalisti\u010dke diplomske stru\u010dne studije stavlja na razinu 7. zajedno sa sveu\u010dili\u0161nim diplomskim studijima. U obrazlo\u017eenju odluke navedeno je izme\u0111u ostalog, mislim da je bitno da to\u010dno navedeno ono \u0161to je bitno, \u0161to je naveo Ustavni sud, da ne bi bilo previ\u0161e prostora za razli\u010dite interpretacije. Zakonodav\u010dev pristup mo\u017ee biti ustavno-pravno prihvatljiv ako za njega postoji objektivno razumno opravdanje. Ustavni sud me\u0111utim ne vidi da takvo opravdanje postoji, jer je u konkretnom slu\u010daju rije\u010d o razli\u010ditim vrstama obrazovanja kojima se po naravi stvari ne mo\u017ee jednako pristupiti. Ustavni sud prvo nagla\u0161ava da je pogre\u0161no i dru\u0161tveno \u0161tetno raspravljati o stru\u010dnim studijima kao onima koji nemaju jednaku vrijednost, odnosno zna\u010daj kao sveu\u010dili\u0161ni. Mislim da je to bitno i da tu razinu rasprave trebamo izbjegavati pogotovo u javnom diskursu. Time se neosnovano poti\u010de neprihvatljivo javno mi\u0161ljenje da op\u0107e strukovne kvalifikacije nisu jednako vrijedne. Dakle, treba ponoviti. Op\u0107enito je pogre\u0161no postoje\u0107i binarni sustav visokog obrazovanja sagledavati kroz usporedbu njihove vrijednosti za dru\u0161tvenu zajednicu, jer su oba sustava jednako vrijedni, jednako potrebni. Dalje, sveu\u010dili\u0161ni stru\u010dni studij su dva razli\u010dita sustava visokog obrazovanja koji obrazuju i osposobljavaju studente za razli\u010dite svrhe. Ustavni sud du\u017ean je \u0161tititi postoje\u0107i ustavni okvir i jamstva koja su Ustavom priznata samo sveu\u010dili\u0161tu, a time i razlike koje moraju postojati izme\u0111u sveu\u010dili\u0161nog sustava i onog stru\u010dnog kroz koji se tako\u0111er provodi visoko obrazovanje, ali na drugim osnovama, sa drugim ciljevima, pa onda je nu\u017eno sa druga\u010dijim u\u010dincima kvalifikacije. Ono \u0161to je Ustavni sud izri\u010dito rekao, a to bih naglasio, jer mislim da ovdje zakon \u010dak ide dalje od onoga \u0161to je Ustavni sud tra\u017eio, je da se ne mo\u017ee upisati doktorski studij za nekoga tko je zavr\u0161io stru\u010dni, diplomski studij bez polaganja nekakvog razlikovnog programa i da taj razlikovni program treba uvjetovati zakonski. Dok recimo mi ovdje u Zakonu o HKO-u imamo, \u010dak ne predvi\u0111amo razlikovni program, nego obvezu upisivanja sveu\u010dili\u0161nog diplomskog studija. Zna\u010di \u010dini se da je zakon ovdje oti\u0161ao \u010dak dalje nego \u0161to je zapravo sud, Ustavni sud tra\u017eio u tom segmentu \u0161to mi je recimo ovako interesantno. Uglavnom navedena presuda mo\u017ee se tuma\u010diti na dva na\u010dina. Prvo tuma\u010denje je da stru\u010dni sveu\u010dili\u0161ni studij ne mogu biti na istoj razini. Drugo tuma\u010denje je da mogu biti na ekvivalentnoj razini kao \u0161to imao u prijedlogu zakona, zna\u010di 7a, b uz razli\u010dite opise, odnosno ishode u\u010denja. U tom smislu dao bih neke stvari i na\u010dela kojima se trebamo voditi, ali ovaj put uzimaju\u0107i obvezuju\u0107i pravni okvir EU koji nije direktno vezan na kvalifikacijski okvir, ali se na njega itekako referira i na njega utje\u010de. Dakle, ono \u0161to je bitno su obvezuju\u0107e odredbe Ugovora o funkcioniranju EU konkretno \u010dlanak 20. do 21. gra\u0111anstvo Unije i \u010dlanci 45. do 62. o slobodi kretanja osoba, usluga i poslovnog nastana, te direktive 2006/123 o uslugama na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu i 2005/36 o priznavanju stru\u010dnih kvalifikacija. Ono \u0161to je temeljni sukus i \u0161to proizlazi iz tih propisa, da pravljenje razlike izme\u0111u toga obavljaju li se na sveu\u010dili\u0161tu ili veleu\u010dili\u0161tu, odnosno visokoj \u0161koli sigurno predstavlja ograni\u010denje slobode pru\u017eanja usluga na zajedni\u010dkom tr\u017ei\u0161tu. Ono ote\u017eava mogu\u0107nost pravnim osobama iz drugih dr\u017eava \u010dlanica da u Hrvatskoj pru\u017ee uslugu visokog obrazovanja, budu\u0107i da moraju osnovati sveu\u010dili\u0161te da bi mogli izdavati diplome odgovaraju\u0107e razine. Protuargument je da se ograni\u010denje mo\u017ee opravdati u javnom interesu. No taj javni interes treba dokazati, utvrditi da je ograni\u010denje proporcionalno cilju koji se \u017eeli posti\u0107i. Zna\u010di da je takvo ograni\u010denje nu\u017eno i da se cilj javnog interesa ne mo\u017ee posti\u0107i ni na koji drugi na\u010din. Ono \u0161to je bitno i \u0161to je navedeno ovdje u raspravi je da bi se napravila razlika izme\u0111u sveu\u010dili\u0161nih i stru\u010dnih studija mora se dokazati supstancijalna, odnosno sadr\u017eajna razlika. Zna\u010di puko formalno, zna\u010di ovaj sveu\u010dili\u0161ni stru\u010dni studij i u praksi suda Europske unije i drugih tijela Europske unije, Europske komisije nije dovoljno da bi se napravila distinkcija. Me\u0111utim, s te strane bih istaknuo postoje odre\u0111ene manjkavosti o samom obrazlo\u017eenju zakona, zna\u010di koje \u0107e se vjerujem ispraviti do drugog \u010ditanja, a ti\u010du se pitanja obrnute diskriminacije. Zna\u010di navedeno je da europski pravni okvir zabranjuje diskriminaciju osoba koje su zavr\u0161ile stru\u010dne studije u Hrvatskoj, da odu recimo na doktorat u Hrvatskoj za razliku od osoba koje su zavr\u0161ile stru\u010dni studij recimo u Belgiji na njihovoj recimo Hogeschool i onda \u017eele do\u0107i u Hrvatsku na recimo doktorat. Zna\u010di ono \u0161to je bitno da to je diskriminacija, ali takva diskriminacija nije zabranjena europskim pravom, jer europsko pravo ne zabranjuje obrnutu diskriminaciju. Zna\u010di u EU vi mo\u017eete diskriminirati svoje, ali ne smijete one tu\u0111e. Ono o \u010demu mi mo\u017eemo govoriti onda diskriminacija u smislu hrvatskog ustavnog prava. Zna\u010di mo\u017eete li vi iz perspektive hrvatskog Ustava druk\u010dije tretirati osobe koje su zavr\u0161ile studij u Hrvatskoj u odnosu na one koje su zavr\u0161ile u inozemstvu? Ali to nije argument koji prolazi iz europskog prava, \u010disto da se to razjasni. Dalje, svjesni smo i protuargumenata, zna\u010di klju\u010dni argument koji bih naglasio, a koji se provla\u010di kroz presudu Ustavnog suda i kroz o\u010ditovanja nekih fakulteta u zadnje vrijeme, to je \u010dinjenica da vrijede druga\u010diji uvjeti za akreditaciju sveu\u010dili\u0161nih i stru\u010dnih studija u RH. Zna\u010di to je ono \u0161to je sukus argumentacije i ono \u0161to jedna strana tu zapravo govori, to je \u010dinjenica. Zna\u010di bitna razlika izme\u0111u stru\u010dnih studija, veleu\u010dili\u0161ta visokih \u0161kola s jedne strane i sveu\u010dili\u0161ta s druge strane da su uvjeti za osnivanje sveu\u010dili\u0161ta puno ve\u0107i, puno o\u0161triji, puno stro\u017eiji. Ne samo to, nego da biste vi imali sveu\u010dili\u0161te vi morate imati odre\u0111ene osobe u znanstveno-nastavnom zvanju dok na veleu\u010dili\u0161tu odnosno visokoj \u0161koli ne morate imati osobe uz nastavno-nastavno zvanja, zna\u010di dovoljno je imati samo nastavno zvanje, a za nastavno zvanje nije potreban nijedan znanstveni rad, zna\u010di mo\u017eete imati samo stru\u010dne radove da budete u nastavnom zvanju. I to je onaj klju\u010dni argument koji jedna strana tu isti\u010de. Ono \u0161to bih istaknuo da nam je apsolutno potrebno dizanje kriterija kako bismo sprije\u010dili postoje\u0107u inflaciju diploma koja je na\u017ealost krenula s bolonjom, evo ja \u0107u to ovdje javno re\u0107i da je hrvatska implementacija bolonje dovela do inflacije diploma i u mnogim segmentima do sni\u017eavanja razine kvalitete i da je to ne\u0161to na \u010demu bismo svakako trebali raditi dalje. Zna\u010di ono \u0161to je me\u0111utim bitno da se ti problemi ne rje\u0161avaju ovim zakonom niti njegovim osporavanjem. Zna\u010di ako smatramo da je razina stru\u010dnih studija nedovoljno visoka, onda se to treba rje\u0161avati kroz druge propise, Zakon o osiguranju kvalitete i na kraju krajeva kroz sam temeljni zakon. I ovim putem tako\u0111er jo\u0161 jednom pozivam ministricu da \u0161to prije osnuje radnu skupinu za izradu novo krovnog zakona o znanstvenoj djelatnosti, budu\u0107i da znam da je u planu normativnih aktivnosti za ovu godinu, a rije\u010d je o ozbiljnom poslu gdje \u0107e svakako trebati vremena da se donesu adekvatna rje\u0161enja da se pro\u0111e javna rasprava itd. Ono \u0161to je potrebno kroz ovu sveobuhvatnu promjenu pravnog okvira u na\u0161em visokom obrazovanju je to, a to je ono \u0161to nam fali javna rasprava i dijalog. Zna\u010di mi vidimo i u ovoj sabornici da vrlo \u010desto imamo veliku bipolarizaciju kako po ideolo\u0161koj liniji, a tako i na\u017ealost i po nekim interesnim linijama, interesnim skupinama itd. Ono \u0161to je bitno i na \u0161to apeliram da se ova sabornica isto ne koristi za neke osobne obra\u010dune. Recimo mi znamo da je danas u procesu jo\u0161 do kraja mjeseca postupka izbora rektora Zagreba\u010dkog sveu\u010dili\u0161ta i isto tako nije dobro da se tu proziva neke ljude ponaosob, neke sastavnice sveu\u010dili\u0161ta i da na taj na\u010din mo\u017ee zaklju\u010diti da se poku\u0161ava utjecati na izbor rektora zato \u0161to ideolo\u0161ki mo\u017eda sada\u0161nji rektor ne odgovara nekoj skupini, a odgovara netko drugi. Mislim na\u017ealost takvih slu\u010dajeva smo ve\u0107 imali na nekim fakultetima su neki politi\u010dari iz nekih stranaka poku\u0161avali iskoristiti studentske prosvjede za samopromociju i mislim da to doista nije dobro i mislim da je to ne\u0161to \u0161to bismo trebali izbjegavati. Na kraju, \u0161to se ti\u010de samog sustava HKO-a malo bi se referirao na sama sektorska vije\u0107a. Sektorskih vije\u0107a po zakonu treba biti 25 u mandatu vlade gospodina Milanovi\u0107a ih je formirano 7 ako se ne varam, u mandatu ove Vlade preostale, mislim da ih je 24 formirano do sada samo jo\u0161 jedan nije, me\u0111utim oni su do sada donijeli samo jedan standard kvalifikacije. I onda se postavlja pitanje, koji je razlog za to i za\u0161to se tome ne pristupi na br\u017ei i a\u017eurniji na\u010din i nadam se da \u0107e se to u budu\u0107nosti krenuti u tom smjeru. Ono \u0161to bih me\u0111utim istaknuo i \u0161to je recimo jedan od prigovora koje sam \u010duo od raznih ljudi, ljudima nije jasno za\u0161to moramo imati sektorska vije\u0107a sa ne znam 300 i ne\u0161to ljudi plus nekakve njihove stru\u010dne skupine itd. Neki su mi ljudi rekli da ih to podsje\u0107a na \u0160uvara. Zna\u010di da \u0107emo opet imati neke ladice kao \u0161to ste vi spomenuli, nekakvu komisiju koja \u0107e odre\u0111ivati ne znam \u0161to automehani\u010dar treba raditi, \u0161to kovinotokar treba raditi. Zna\u010di postoje i takvi prigovori u na\u0161em narodu, ljudima dosta nije jasno i zato mislim da je ova pri\u010da oko kvalifikacijskog okvira svede na tu prakti\u010dnu razinu, da se manji ideologizira i manje bavimo partikularnim interesima, a vi\u0161e bavimo samom materijom. Dakle uzimaju\u0107i u obzir sve argumente i jedne i druge strane uvjetno re\u010deno, klub HDZ-a smatra da je ovaj zakon koristan i podr\u017eat \u0107e ga. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70481",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo opet podulji niz replika, krenimo od po\u010detka prva je po\u0161tovanog zastupnika Ivana Lovrinovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70482",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Sokol, pa\u017eljivo sam slu\u0161ao va\u0161u diskusiju i vi ka\u017eete posebno s pravne strane da ste promatrali na\u0161 kvalifikacijski okvir prema onom europskom i drago mi je da ste rezonirali dobro, pozitivno, razumno \u0161to se ti\u010de razlikovanja, prepoznavanja. Pa npr. vi imate, moja k\u0107er je Meinzu zavr\u0161ila Johannes Gutenberg, to nema veze on nije po bolonji. Ljudi ne znaju oni misle da po bolonji svi u EU odvija \u2026 nema veze ljudi moji, imate i ovo i ovo. Neka sveu\u010dili\u0161ta su prihvatila neka nisu, Amerikanci nisu itd., ali pustimo sada to. Ja \u017eelim re\u0107i ne\u0161to o ne\u010demu drugom. Mi smo zaboravili kada govorimo o srednjo\u0161kolskom obrazovanju rije\u010d majstor, vje\u0161tine, majstor, puna su nam usta o uskla\u0111ivanju obrazovanja sa praksom, sa potrebama gospodarstva. Gdje je to strukovno obrazovanje se izgubilo? Taj njema\u010dki segment obrazovanja gdje su oni posvetili veliku pa\u017enju te fachhochschule. Kada mi ka\u017eemo bravo majstore, to si majstorski napravio, svi smo spremni, zadovoljni i to dobro zvu\u010di. Mi danas nemamo majstora, nestaju majstori. Za\u0161to? Jer su prethodne vladaju\u0107e strukture one su obezvrijedile sustav vrijednosti, ona kriminalna plja\u010dka i privatizacija ona je donijela jednu novu sliku boga\u0107enje preko no\u0107i, bez truda, bez muke. Pa onaj tko nije na brzinu ne\u0161to mogao napraviti, on je postao nesposoban, a za to vrijeme koja su ro\u0111ena i imaju vje\u0161tine i sposobnosti oni su iz srama nekog nisu upisivali to. Pozivam vas sve ovdje u Saboru, bez obzira na pripadnost strana\u010dku, ideolo\u0161ku da potaknemo, promoviramo ponovno taj pojam znanje-zanimanje majstora i da tu djecu ohrabrimo jer nam je potrebno za gospodarstvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70483",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70484",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Pa evo, referirao bi se na 2 stvari koje ste rekli, a prva se ti\u010de toga, da smo mi vrlo \u010desto ve\u0107i katolici od pape. To je istina. Mi vrlo \u010desto se pozivamo na EU, kad \u017eelimo mi iz nekih na\u0161ih razloga, ne\u0161to donijeti. Zato mislim da je tu bitno da budemo \u0161to precizniji. \u0160to se ti\u010de strukovnog obrazovanja, sla\u017eem se, zna\u010di, kod nas 70% u\u010denika ide u srednje strukovne \u0161kole i to je zapravo klju\u010dni dio na\u0161eg obrazovanja, koji se dosta \u010desto zanemarivao. Upravo zbog toga mi je drago, da smo ve\u0107 imali u prvom \u010ditanju Zakon o strukovnom obrazovanju. \u0160teta \u0161to niste bili tu da malo doprinesete raspravi i sad da \u010dekamo drugo \u010ditanje. Ono \u0161to mislim posebno bitno kod tog zakona, da se osigura onaj dio koji nam je falio, a to je suradnja izme\u0111u obrazovanog sustava i tr\u017ei\u0161ta rada, odnosno, firmi. Znam da je HGK imala inicijativu, da se firme \u0161to vi\u0161e uklju\u010de u sam proces strukovnog obrazovanja, kroz mentorstva itd. i nadam se i vjerujem da \u0107e i ministarstvo na tom tragu rezonirati i uskladiti pravni okvir, da bismo mogli stvoriti moderan sustav strukovnog obrazovanja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70485",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Sanje Putice. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70486",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Cijenjeni kolega Sokol, navodili ste ovdje kako je u javnoj raspravi pristiglo vi\u0161e stotina pa i tisu\u0107e primjedbi na ovaj prijedlog zakona. Me\u0111utim, ono \u0161to treba naglasiti i htjela bi \u010duti tu i va\u0161e mi\u0161ljenje. Ponekad mi se \u010dini, da odre\u0111ene zakonske propise promatramo kao otoke. Dolazi cijeli niz zakonskih propisa i prijedloga zakona iz ministarstva. Me\u0111utim, oni svi moraju biti u korelaciji i sa zakonima koji se ti\u010du nadle\u017enih agencija i institucija koje pripadaju ovome ministarstvu. Ciljna skupina naravno ovoga zakona su nam mladi ljudi, to ne trebamo puno nagla\u0161avati, svi smo toga svjesni i pitam se ho\u0107emo li mi ovim prijedlogom zakona, napokon donijeti standarde zanimanja, koji \u0107e prvenstveno odgovarati hrvatskome tr\u017ei\u0161tu, a tek onda europskome tr\u017ei\u0161tu. Tako\u0111er smo rekli da smo ve\u0107 donijeli u prvome \u010ditanju prijedlog zakona o strukovnom obrazovanju, ali smo donijeli, ako se sje\u0107ate i odluku o novim \u010dlanovima vije\u0107a za ljudske potencijale, koje treba upravljati radom sektorskih vije\u0107a, pa mi je \u017eao da to vije\u0107e ne\u0161to do sada nije reklo niti o prijedlogu Zakona o strukovnom, a niti o prijedlogu o ovome zakonu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70487",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70488",
        "text": "Hvala lijepo. Pa zapravo, jednu stvar ste dobro istaknuli, a to je pitanje tr\u017ei\u0161ta, za koje mi tr\u017ei\u0161te obrazovamo ljude, radimo cijeli ovaj veliki sustav. Recimo \u010dinjenica je i \u010ditao sam neke studije iz kojih proizlazi da ve\u0107ina zanimanja kojima \u0107e se baviti, osobe koje sada upisuju osnovnu \u0161kolu, a zapravo kojima \u0107e se baviti kad zavr\u0161e obrazovanje, zapravo jo\u0161 ne postoje. I onda je pitanje, koliko trebaju te ladice, kako ih je nazvao kolega Jovanovi\u0107, biti striktni. Koliko mi sad trebamo administrativno opisivati detaljno neke stvari, kada se te stvari mijenjaju, kada je to jako fluidno zapravo. I tu mislim da treba biti fleksibilan, ne treba upasti u zamku da preleguliramo, da zakompliciramo cijelu stvar, da stvorimo hrpu nekakvih komisija itd., itd. a da nema rezultata. Jer ono \u0161to je problem u na\u0161em obrazovanju, ako smijem re\u0107i od te famozne bolonje na hrvatski na\u010din kako je uvedena, je da se nagomilala birokracija, enormnom. Zna\u010di imamo propis o osiguranju kvalitete, komisije za osiguranju kvalitete itd. a kvaliteta na\u017ealost mi se \u010dini ne\u0107u re\u0107i sve manja, ali ne vidim i da se jako digla u zadnjih 10, 15 g. Tako da mislim da jako trebamo paziti i baviti se formom, a ne time, da netko gura neki svoj projekt, pa da zbog toga nam cijeli sustav nabuja. A \u0161to se tako da je, tako da je to \u0161to se toga ti\u010de, a \u0161to se ti\u010de, opet, tr\u017ei\u0161ta, naravno mi bez jakog hrvatskog gospodarstva, na\u0161 obrazovni sustav nema smisla. Jer ako ima, jedino \u0161to \u0107emo posti\u0107i, je da ovaj okvir \u0107e olak\u0161ati na\u0161im ljudima da idu van. Mislim da to nije put, ali to je dio jedne \u0161ire pri\u010de, \u0161irih mjera, koje treba koordinirati vi\u0161e ministarstava. I vjerujem da \u0107e i Ministarstvo znanosti i Ministarstvo gospodarstva i ostala ministarstva jasno definirati novu nacionalnu razvojnu strategiju i sve ono \u0161to nam je potrebno, kako bi ova zemlja zaista prosperirala. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70489",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Marka Sladoljeva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70490",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Sokol, evo tako\u0111er ste istaknuli, da kada je ovaj, ove izmjene zakone su donijele preko 500 stranica prigovora i to, to svjedo\u010di o jednoj dubokoj podijeljenosti na\u0161eg dru\u0161tva pa i institucija i sveu\u010dili\u0161nih i to. Me\u0111utim, u raspravi ste istaknuli da treba donijeti sustav kvalitete i da hrvatski kvalifikacijski okvir ne odre\u0111uje sustav kvalitete. Ja se tu ba\u0161 ne bi slo\u017eio, ja mislim da je sustav kvalitete bitna odrednica ovog zakona, ali imamo \u010dinjenicu da se trenutno donose pravilnici koji se ti\u010du sustava kvalitete i mislim da bi bilo puno manje podjela i puno manje rasprava, kad bi taj, evo i ovaj sada\u0161nji bio, donesen u nekom paketu i sa pravilnicima sustava kvalitete, jer mislim da ljudi brkaju, tri termina, a to je razina, vrsta i kvaliteta \u0161to se ti\u010de ovih stvari. Pa evo, ako mo\u017eete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70491",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70492",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega, samo da pojasnim, zna\u010di, ne donose se pravilnici, nego poseban zakon, odnosno izmjene postoje\u0107eg zakona o osiguranju kvalitete, koja onda je pravna osnova za cjelokupnu proceduru, akreditacije itd. I to je jedan vrlo detaljan proces i ja se sla\u017eem. Ja na\u010delno se sla\u017eem, da je bolje da se takve stvari rade u paketu, jer jedan zakon se nadopunjuje na drugi. Ali, ono \u0161to je jo\u0161 va\u017enije kao \u0161to sam naveo u raspravi je krovni zakon. Jer bez krovnog zakona, koji odre\u0111uje uop\u0107e kakva zvanja postoje, \u0161to su sveu\u010dili\u0161ta, \u0161to su visoke \u0161kole, itd. vi ne mo\u017eete onda pre\u0107i na ovaj drugi dio, koji su uvjeti i sli\u010dno i onda na ovaj zadnji dio, koji je hrvatski kvalifikacijski okvir. I tu se malo \u010dini ponekad, bar nekima sa strane da mo\u017eda idemo obrnuto, da smo trebali krenuti od temeljnog zakona, pa zavr\u0161iti ovdje. Ono \u0161to je me\u0111utim, razlog za\u0161to se s ovim zakonom i\u0161lo prvo, koliko sam ja shvatio je pitanje odluke Ustavnog suda i te pravne nesigurnosti koja postoji i koju treba rije\u0161iti. \u0160to se ti\u010de podijeljenosti sla\u017eem se, bojim se da se zadnjih nekoliko godina, ba\u0161 na\u0161 sustav visokog obrazovanja, koji nije bio tako ostvareno podijeljen, barem se to nekako mo\u017eda vi\u0161e zaba\u0161urilo, su postali neki standardi dobrih odnosa, kolegijalnih, \u0161te se potpuno naru\u0161ilo. I onda vi imate situaciju da se na nekim fakultetima, ljude tjera u penziju, samo zato \u0161to nekome ideolo\u0161ki ne odgovara ili trenuta\u010dno ne \u010dini fakultetsko vije\u0107e. E to je ono \u0161to nije dobro i to je ono gdje smo mi a na\u017ealost i to je politika imala vrlo velikog utjecaja su odveli na\u0161 sustav. I misli da to nije dobro i mislim da trebamo se svi truditi da se izdignemo iznad toga i da imamo u ovom Saboru \u0161to vi\u0161e argumentiranih rasprava, \u0161to manje osobnih napada na bilo koga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70493",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Vesne Bedekovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70494",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega, ja \u0107u se osvrnuti na onaj dio va\u0161e rasprave u kojem ste naglasili potrebu ba\u0161 stvarno izdizanja iznad svake vrste rasprave koja se ti\u010de bilokoga osobno ili bilokakvog politiziranja jednog dijela problema vezanog za odgojno-obrazovni sustav op\u0107enito. I sla\u017eem se s tim kad ka\u017eete da upravo evo takav jedan pristup iz kojega bismo se trebali izdi\u0107i dobodi do toga da imamo jo\u0161 jedan doprinos \u010ditavoj lepezi svih mogu\u0107ih polarizacija u na\u0161em dru\u0161tvu, a to je u ovom slu\u010daju polarizacija akademske zajednice koja uz temeljnu temu rasprave o vrijednosti stru\u010dnih i sveu\u010dili\u0161nih studija za dru\u0161tvo, dakle do\u0161li smo do toga da se sla\u017eemo da su jednako vrijedni i da ih razlikujemo po vrsti kvalifikacija koje su potrebne za radno mjesto odnosno za tr\u017ei\u0161te rada i svakako se sla\u017eem s time da bismo se trebali izdi\u0107i iz one razine pau\u0161alne rasprave koji su studiji vi\u0161e ili manje zahtjevni, dr\u017eim da je to pau\u0161alni pristup i dr\u017eim da je to ne\u0161to \u0161to naprosto nije dobro. I isto tako kad ste govorili o kvaliteti, u nekom trenutku ste spomenuli liberalizaciju sustava obrazovanja, i to je trend kojem mi ne mo\u017eemo negirati, ne mo\u017eemo ga izbje\u0107i. I jako dobro dru\u0161tvo zna prepoznati kvalitetu samo jedan primjer iz prakse, a do\u0107i \u0107emo na to, tr\u017ei\u0161te \u0107e pokazati. Kad \u017eelite dobrog in\u017eenjera elektrotehnike, na \u0161to prvo pomislite? Na Fakultet elektrotehnike i ra\u010dunalstva u Zagrebu, a kad \u017eelite dobru medicinsku sestru, pomislite na Zdravstveno veleu\u010dili\u0161te u Zagrebu ili kad trebate dobrog financija\u0161a, na Visoku \u0161kolu za financije i menad\u017ement RIF u Zagrebu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70495",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70496",
        "text": "Hvala lijepa. Pa kolegice Bedekovi\u0107, sla\u017eem se da je konkurencija dobra i konkurencije nam treba \u0161to vi\u0161e. Zna\u010di imamo dosta sektora gdje smo imali nekakav monopol, znamo kakve su bile cijene, kakve su bile usluge i vidimo \u0161to se dogodilo i koliko je pobolj\u0161anja otkad se to liberaliziralo, mislim tu se apsolutno sla\u017eem. Me\u0111utim, ono \u0161to se ti\u010de same kvalitete, \u010dinjenica je da \u0107e to tr\u017ei\u0161te u velikoj mjeri na kraju odlu\u010diti tko je zapo\u0161ljiv a tko nije, me\u0111utim ja bi tu istaknuo jedan drugi problem a to je \u0161to vrlo \u010desto sama dr\u017eava prati ono \u0161to je sama propisala, evo primjer. Mi smo po\u010deli s Bolognu s ciljem da osobe koje zavr\u0161e tri godine baccalaureusa se mogu zaposliti. I \u0161to se dogodilo? Danas vi u dr\u017eavnoj upravi ne mo\u017eete zaposliti te ljude na poslovima za koje se nekad tra\u017eila visoka stru\u010dna sprema. Zna\u010di imamo potpuni paradoks, zna\u010di da bi netko tko je tada bio u nekim institucijama, mo\u017ee re\u0107i evo ja sam povisio broj visoko obrazovanih, postotak sa 6,7% na 15, 16%, jel'. I to nije dobro, to je upravo ova pri\u010da kako nam je potrebno ta kombinacija razli\u010ditih zakona i razli\u010ditih sektora da bi sve skupa imalo smisla, ne da dr\u017eava tu propisuje jedno a na drugoj razini tu blokira. Koji je onda smisao tih baccalaureusa? I upravo zbog takve nacionalne pravne regulative sad lagano svi studiji postaju integrirani, evo pravni studij je integriran, ekonomski studij integriran, na kraju \u0107e svi postati integrirani, to tako izgleda. I onda je stvarno pitanje \u0161to mi kao Hrvatska uop\u0107e \u017eelimo od tog sustava visokog obrazovanja i tu se trebamo odrediti, zna\u010di odrediti nekoliko jasnih prioriteta i onda raditi po njima i vjerujem da \u0107e i to i u skladu biti dio pri\u010de kad \u0107e se raditi nova nacionalna razvojna strategija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70497",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Sabine Glasovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70498",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega Sokol, ja se sla\u017eem s vama u ovom djelu kad ste govorili o Bologni, da na\u017ealost evo sad dosta godina kasnije vidimo da ipak nismo mo\u017eda cijeli taj reformski proces primijenili onako kako smo trebali i u replici \u0107u se osvrnuti samo \u0161to ste rekli, da, intencija Bologne, sad \u0107u pojednostaviti skroz, uz sve ostale intencije koje je imala je da zapravo nakon 3 godine ulaganja dr\u017eave u mladu osobu imamo ne\u0161to \u0161to tr\u017ei\u0161te rada prepoznaje, za puno manje novaca, ali da imamo ne\u0161to \u0161to je osposobljeno za tr\u017ei\u0161te rada u tom vidu a 5 godina je zapravo trebalo biti nekakva dodana vrijednost. Na\u017ealost nakon toga se dogodilo da osobe koje su zavr\u0161ile preddiplomske studije tzv. \u201ebakalare\u201c, tr\u017ei\u0161te apsolutno ne prepoznaje, ne raspoznaje i mi smo zapravo umjesto da smo proizvodili osobe za tr\u017ei\u0161te rada koji bi nakon 3 godine to isto mogle i istupiti na tr\u017ei\u0161te rada, mi sad zapravo osobe u ve\u0107ini slu\u010dajeva moraju zavr\u0161avati 5, u ve\u0107ini slu\u010dajeva 5 godina da bi tr\u017ei\u0161te prepoznalo. S druge strane, mogu se slo\u017eiti s velikim djelom va\u0161e rasprave i ovo \u0161to ste govorili o presudi Ustavnog suda, nepotrebno ste po meni ispolitizirali u svom drugom djelu rasprave, uplev\u0161i gospodina rektora zagreba\u010dkog sveu\u010dili\u0161ta kao i obi\u010dno u va\u0161u raspravu. Mi kao saborski zastupnici imamo pravo otvarati sva pitanja koja se ti\u010du dru\u0161tvenih problema u RH. Izme\u0111u ostalog i ono \u0161to hrvatski gra\u0111ani pla\u0107aju, izdvajaju iz svog prora\u010duna, a to je financiranje veleu\u010dili\u0161ta, visokih sveu\u010dili\u0161ta. Autonomija sveu\u010dili\u0161ta zna\u010di autonomiju u razvoju, u perspektivi, suradnju izme\u0111u ostalog studenata, vodstva a nikako autokraciju, kr\u0161enje zakona, represiju itd., itd. I ne mo\u017eete zabraniti, nitko ovdje nije spominjao danas zagreba\u010dkog rektora ali je \u010dinjenica pa i na Hrvatskim studijama da se neke stvari doga\u0111aju, ne samo ondje, neke stvari koje autonomijom i mo\u017eemo pokriti su \u0161tetne za hrvatsko dru\u0161tvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70499",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70500",
        "text": "Hvala lijepo. Pa evo kolegice Glasovac, meni je drago da se mi kao i uvijek sla\u017eemo skoro u svemu, mislim da je to jedan dobar put u odnosu razli\u010ditih politi\u010dkih opcija me\u0111utim ne sla\u017eemo se u onom bitnom, a to je pitanje tko politizira, a tko ne politizira. Mislim da je pri\u010da o politizaciji po\u010dela jo\u0161 puno prije ovoga sada, po\u010dela je na jednom drugom fakultetu u Zagrebu kada je ulica poku\u0161ala preuzeti na neki na\u010din studij u nekoj mjeri kad su neki politi\u010dari to podr\u017eavali. \u0160to se ti\u010de da treba isticati probleme, da, ali postoje nadle\u017ena tijela. Zna\u010di, molim bez upada, ja sam vas pustio da govorite, doista. Molim bez upada. Ja sam vas pustio da govorim. Mislim doista, stvarno [[Upadica Reiner: Molim vas nemojte dobacivati.]] Uglavnom zna\u010di svakako treba upozoravati na probleme, ali ne se mije\u0161ati u nadle\u017enosti drugih tijela tipa i u pitanje tko je koga zaposlio, tko je dobio ugovor o radu, tko nije dobio ugovor o radu itd. Mislim da to ipak nije posao ovog Sabora nego nekih drugih institucija, od ministarstva u jednom dijelu upravnom mada je i to pitanje, jer je to sad pred Ustavnim sudom, pa do pitanja Inspekcije rada itd. Ono \u0161to nije dobro da se koristi ova govornica, ova sabornica da bi se tu vr\u0161io pritisak na neke ljude i da bi se ne\u010diji miljenici zaposlili, ne\u010diji drugi miljenici ne bi itd. Tako da mislim da nisam ja taj koji politizira. Mislim da je politizacija po\u010dela prije nekoliko godina od nekih osoba s druge strane ove sabornice, pa ja se nadam da se to ne\u0107e nastavit dalje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70501",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Jovanovi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70502",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Sokol, jedna od tema koju u nekoliko navrata ste istaknuli ti\u010de se rada sektorskih vije\u0107a. Evo mo\u017eda je dobro da na na\u0161em Odboru za obrazovanje imamo jednu sjednicu da vidimo \u0161to su sektorska vije\u0107a napravila i da li taj posao ide u smjeru kako je zami\u0161ljeno. Netko je rekao da se Nacionalno vije\u0107e za razvoj ljudskih potencijala nije izjasnilo, nije to\u010dno. Tada je i aktualna ministrica bila \u010dlanica i oni su upravo podr\u017eali varijantu koja sada ide u saborsku proceduru. Ono \u0161to bih ja vas pitao, na kraju nije mi u potpunosti jasno da li vi kao klub, vi ste govorili u ime kluba podr\u017eavate i na\u0161e razmi\u0161ljanje da ne smije biti diskriminacije i da i studentima specijalisti\u010dkih studija uz uva\u017eavanje autonomije sveu\u010dili\u0161ta i uvjete koje \u0107e sveu\u010dili\u0161te odrediti ipak treba omogu\u0107iti pristup doktorskim studijima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70503",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70504",
        "text": "O.k. Hvala lijepa. Po\u010det \u0107u od kraja. Mislim ja sam vrlo jasno na kraju rekao da klub HDZ-a podr\u017eava ovaj zakon, tako da mislim da tu nikakvih dilema nema, samo sam istaknuo da stvar nije jednostavna, da nije crno-bijela, da postoje argumenti jedne i druge strane ali koji imaju neku te\u017einu i koju treba uzeti u obzir, a ne da se automatski dijelimo lijevo, desno, stru\u010dno sveu\u010dili\u0161te itd. I ka\u017eemo ovo je sve lo\u0161e, ovo je sve dobro i obrnuto. Zna\u010di to je bila poanta. Zna\u010di stvari su malo kompleksnije u realnom \u017eivotu od ovih nekakvih na\u0161ih podjela. \u0160to se ti\u010de tijela koja ste spomenuli, spominje se \u010desto Nacionalno vije\u0107e za razvoj ljudskih potencijala. Me\u0111utim, ja bih spomenuo jo\u0161 jedno tijelo koje je bitno u na\u0161em sustavu, koje je zapravo najva\u017enije tijelo, a da nije ministarstvo, a to je Nacionalno vije\u0107e za znanost i tehnolo\u0161ki razvoj. Zna\u010di to je vije\u0107e koje isto tako ima izuzetno bitnu ulogu i koje ima temeljnu ulogu temeljem ovog samog temeljnog zakona, Zakona o znanstvenoj djelatnosti i visokom obrazovanju. Njegov sastav je tako definiran da su klju\u010dni dionici unutra zastupljeni i svakako se nadam i vjerujem da \u0107e i to tijelo kroz sve ove zakonske izmjene i novi paket zakona uklju\u010duju\u0107i i Zakon o osiguravanju kvalitete ostati to krovno tijelo u na\u0161em sustavu znanosti i visokog obrazovanja, pa \u010disto da se i ono spomene. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70505",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Jo\u0161ka Klisovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70506",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovani kolega Sokol, nekoliko ste puta naglasili va\u017enost kvalitete obrazovanja i tu se sa vama apsolutno sla\u017eem. Ona je ne\u0161to ispod \u010dega se ne smije i\u0107i, samo je treba promicati bez obzira da li se radi o javnim ili o privatnim sveu\u010dili\u0161tima. No, u jednom trenutku ste spomenuli dopu\u0161tenu diskriminaciju me\u0111u gra\u0111anima. Nisam dobro ulovio na \u0161to ste to\u010dno mislili, jer diskriminacija kao diskriminacija nije dopu\u0161tena, a rekli ste da prema onima drugima nema diskriminacije, a prema vlastitima ima. Pa ako mi mo\u017eete to pojasniti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70507",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70508",
        "text": "Hvala lijepa. Zna\u010di ja sam govorio o nadle\u017enostima EU. Zna\u010di EU se ne bavi time kako vi organizirate tzv. \u2026 [[Govornik govori engleski, ne razumije se.]] zna\u010di situacija koja nema nikakav prekograni\u010dni element. Zna\u010di to nije posao EU. Druga stvar je to je diskriminacija, ali po na\u0161em ustavnom pravu. Shva\u0107ate? Zna\u010di dvije su razli\u010dite pravne osnove. Zna\u010di EU mo\u017ee samo utjecati, zabranjivati diskriminaciju izme\u0111u razli\u010ditih dr\u017eava gdje postoji taj prekograni\u010dni element, ali se ne bavi i nije joj nadle\u017enost da ure\u0111uje unutra\u0161nje situacije koje sa tim me\u0111unarodnim elementom s drugim dr\u017eavama nemaju veze. O tome se radi. Zna\u010di, \u010disto da se ne pozivamo uvijek nekriti\u010dki na EU jer jednostavno tu treba biti vrlo precizan kako u ovom podru\u010dju, tako i u drugim podru\u010djima. A obrazovanje je posebno bitno, jer onda od onih temeljnih nadle\u017enosti gdje su dr\u017eave \u010dlanice jo\u0161 uvijek primarne i gdje one same imaju autonomiju odlu\u010divanja o organizaciji sustava, financiranju itd. Jer sam vrlo \u010desto primijetio, ne govorim sad o ovom zakonu, nego op\u0107enito da se vrlo \u010desto pozivamo na EU kad \u017eelimo ne\u0161to progurati, pa ka\u017eemo to su oni nametnuli. Nisu stvari tako jednostavne. I u EU vi imate prostor da sami definirate onaj dio koji je vama bitan ako znate kako. Druga stvar je \u0161to mi vrlo \u010desto ne znamo kako.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70509",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Bojana Glava\u0161evi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70510",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Sokol, donekle na tragu onoga \u0161to je rekao kolega Jovanovi\u0107 i slu\u0161aju\u0107i va\u0161e izlaganje ja sam shvatio da je zapravo samo zadnja re\u010denica iz va\u0161eg izlaganja zapravo stav kluba kada ste rekli da klub HDZ-a podr\u017eava ovaj zakon. Jer naime, prvi dio va\u0161eg izlaganja koji jeste bio vezan za temu zapravo iz njega ne bi proiza\u0161lo da \u0107ete podr\u017eati ovaj zakon. Ono \u0161to je bilo u sredini va\u0161eg izlaganja je bio nekakav obra\u010dun sa ljudima koje niste naveli. To me donekle podsjetilo na ono znate kada na sjednici komiteta netko ka\u017ee drugovi da budem potpuno konkretan neki drugovi rade to i to. Dakle, navedite imenom i prezimenom, nemojte tjerat populume. To je odiozno ovdje. Ako imate nekoga optu\u017eiti za ne\u0161to onda to u\u010dinite, ovdje mo\u017eemo to napraviti. S druge strane, rektora Borasa nije spomenuo nitko ovdje dok to niste u\u010dinili vi. Ali doista nitko. I mislim da u situaciji gdje imamo konsenzus, barem izme\u0111u najve\u0107ih stranaka u ovome Saboru oko ovoga prijedloga zakona je to bilo nepotrebno. Dakle, to tuma\u010dim a i nisam jedini koji to ovdje tuma\u010di na na\u010din da je zapravo va\u0161 dio izlaganja osim zadnje re\u010denice bio vezan za \u010dinjenicu da ste vi radili u Ministarstvu znanosti, odnosno bili ste du\u017enosnik u vrijeme ministra Bari\u0161i\u0107a. Jasno je da tu postoji konflikt izme\u0111u ministra Bari\u0161i\u0107a, barem je postojao onda, odnosno na\u010dina na koji je on radio stvari i na koji to radi ministrica Divjak, na\u010dina na koji moja stranka i ja osobno gledamo politiku obrazovanja. Mislim to je skroz o.k. Ali va\u0161e izlaganje osim zadnje re\u010denice je zapravo bio va\u0161 osobni stav, a ne stav va\u0161eg kluba. To mo\u017eemo vidjeti i po na\u010dinu na koji su vam replicirale va\u0161e kolegice i kolege iz Kluba zastupnika. Samo budimo svjesni toga, to je okvir u kojemu treba tuma\u010diti va\u0161e izlaganje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70511",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70512",
        "text": "Hvala lijepo. Evo, mogu vam dati u pismenom obliku svoje izlaganje, pa \u0107ete vidjeti, gdje sam jasno rekao, da nemogu\u0107nost, odnosno, stavljanje na razli\u010dite razine, izme\u0111u stru\u010dnih i sveu\u010dili\u0161nih studija, predstavlja nedopu\u0161teno ograni\u010davanje slobode pru\u017eanja usluga u EU. Zna\u010di mislim da je to vrlo jasno, mogu i jo\u0161 jednom ponoviti, za one koje nisu shvatili. \u0160to se ti\u010de konflikta, zna\u010di nekakvog konflikta, koliko ja znam, mislim da je stav nekada\u0161nje garniture, ove garniture ba\u0161 ovo pitanje bilo isti, koliko je bar meni poznato i koliko se sje\u0107am. Tako da mislim da ste tu proma\u0161ili, zapravo, \u0161to bi rekli, cijelu loptu. I \u0161to se ti\u010de sveu\u010dili\u0161ta, odnosno, ad homine napada, zna\u010di, ok, nisu spomenute pojedina\u010dne osobe, nisam ih niti ja spominjao, ali je posmaknuto izri\u010dito kolege Jovanovi\u0107a za sveu\u010dili\u0161te. Sveu\u010dili\u0161te, rektor i prorektor. Zna\u010di kolega Jovanovi\u0107 je izri\u010dito to spomenuo, mo\u017eete pogledati transkript. Tako da nije to\u010dno da sam ja prvi spomenuo sveu\u010dili\u0161te, konkretno osobe itd. a \u0161to nisam govorio o imenima, mislim da nije u redu, da se u Saboru napada neke ljude ad hominem, koji se ne mogu braniti, koji nisu ovdje poimeni\u010dno. Mislim da tu praksu imaju neke druge stranke, jer mislim da se ne trebamo spu\u0161tati na taj nivo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70513",
        "text": "I zadnja replika je po\u0161tovanog zastupnika Miranda Mrsi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70514",
        "text": "Hvala lijepo, uva\u017eeni kolega Sokol, ka\u017ee ona Sokol ga nije volio, jedna lijepa knjiga i lijep film. Me\u0111utim, u va\u0161em izlaganju je ba\u0161 taj light motiv te knjige, malo zvu\u010dao, kad ste govorili o hrvatskom kvalifikacijskom okviru, u smislu da ba\u0161 taj hrvatski kvalifikacijski okvir, onako kao \u0161to je postavljen i ovako kao \u0161to ga predvi\u0111amo da bude, nije ba\u0161 ono \u0161to bi vi htjeli i \u0161to bi \u017eeljeli. Bez obzira \u0161to se kunete da je biv\u0161a garnitura i ova garnitura mislila isto. Ali, da stvari postavimo na one temelje koje stvarno jesu, da je hrvatski kvalifikacijski okvir dio onoga \u0161to je EU htjela posti\u0107i. To zna\u010di da bez obzira gdje imali obrazovanje, da va\u0161 ishod, kompetencije i znanje, moraju odgovarati standardima, drugih zemalja u kojima se \u017eelite zaposliti. I zatvaranje na\u0161eg tr\u017ei\u0161ta, odnosno, na\u0161eg obrazovnog sustava samo na na\u0161e tr\u017ei\u0161ta rada, a ne omogu\u0107avanje, da ti mladi ljudi imaju vje\u0161tine kompetencije i znanje, da mogu kandidirati za radna mjesta i u drugim zemljama, je ograni\u010davanja sloboda koje smo potpisali kad smo u\u0161li u EU. Stoga gledaju\u0107i va\u0161e izlaganje, apsolutno ne proizlazi da se vi sla\u017eete sa time da ne treba biti diskriminacija, ona postoji izme\u0111u studija u Hrvatskoj. Najeklatantniji primjer su medicinske sestre, koje zbog tih problema imaju problema sa zapo\u0161ljavanje u zemljama EU. I to je ono o \u010demu trebamo razgovarati, dakle hrvatski kvalifikacijski okvir je zakon za mlade ljude, za cijet Hrvatske, da mogu imati znanje i vje\u0161tine za na\u0161e tr\u017ei\u0161te rada i za tr\u017ei\u0161te rada u EU i to trebamo gledati na taj na\u010din.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70515",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70516",
        "text": "Hvala lijepo. Pa evo meni je drago, da kolege iz SDP-a meni \u010ditaju mislim, mislim vrlo ste pronicljivi po tom pitanju, evo ja vam na tome \u010destitam. Me\u0111utim, da se sad koncentriramo na \u010dinovnice, mislim, na kraju ne volim govoriti o osobnom primjeru, ali bilo bi stvarno smije\u0161no da ja govorim, protiv, ajmo re\u0107i, protiv stru\u010dnih studija za diskriminaciju, budu\u0107i da i sam predajem i predavao sam na stru\u010dnim studijima, tako da mislim da je to potpuno proma\u0161ena pri\u010da. Me\u0111utim, ono \u0161to \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] postoje nijanse. Zna\u010di, nisu stvari, kao \u0161to sam rekao crno bijelo. I zato treba malo pa\u017eljivije slu\u0161ati i temeljitije ono \u0161to se govori. Zna\u010di, prvo, \u0161to se ti\u010de zatvaranja, ja sam apsolutno protiv zatvaranja, ali Zakon o HKO-u, kakav god bio da bio, ne\u0107e sprije\u010diti nekog na\u0161eg da ode van na doktorat. Zna\u010di vani \u0107e sveu\u010dili\u0161te, bez obzira \u0161to mi u na\u0161em zakonu napisali, procijeniti, zna\u010di netko tko je zavr\u0161io stru\u010dni diplomski studij, ho\u0107e li mo\u0107i na doktorat ili ne\u0107e. Zna\u010di, nitko vani nije vezan na\u0161im zakonom, shva\u0107ate. Zna\u010di ako netko u Levenu procjeni da netko tko je zavr\u0161io ne znam, Vern ili neko drugo visoko u\u010dili\u0161te zadovoljava uvjete za doktorat, oni \u0107e ga upisati, \u0161to god mi napisali u Zakonu o HKO-u. Zna\u010di misli da je taj dio potreban da shvatite. To ni na koji na\u010din ovdje ne mo\u017eemo ograni\u010diti na\u0161e da idu van. Mo\u017eemo ih ograni\u010diti u Hrvatskoj, to je ono \u0161to je tema ovog zakona. Da li mi na\u0161e studente ograni\u010davamo vi\u0161e u Hrvatskoj, nego \u0161to bi imali prava da odu van. Ali, to su razli\u010dite stvari. \u0160to se ti\u010de toga, opet podr\u017eavam li ja zakon ili ne, mislim ja se naravno ne moram pravdati vama. Ono \u0161to ja mislim, da u ovoj situaciji u kojoj jesmo, gdje imamo zakon, gdje imamo sustav, imamo odluku Ustavnog suda, ovo je najbolje rje\u0161enje. Ja sam samo govorio o onim izvori\u0161tima koja su bila prije 5 g. da se moglo ne\u0161to mo\u017eda druga\u010dije ili ne itd. Ali u ovoj situaciji u kojoj smo sada, naravno ovo je najbolje rje\u0161enje i ja ga podr\u017eavam i mislim da tu nema nikakve dileme, samo treba malo treba biti koncentriraniji kad se slu\u0161a rasprave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70517",
        "text": "Hvala lijepa. Sad \u0107emo i\u0107i na sljede\u0107i Klub zastupnika a to je onaj GLAS-a i HSU-A u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Vesna Pusi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70518",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de, gospo\u0111o ministrice sa suradnicima, kolegice i kolege. Zapravo ova diskusija je otkrila puno vi\u0161e stvari nego \u0161to je sam predmet ovog zakona. I kao i obi\u010dno kad se razgovara o obrazovanju, a posebno o visokom obrazovanju, mislim da bi zaista bilo dobro jednu raspravu o tome organizirati, pa mo\u017eda posebno za one zastupnike, koji su posebno zainteresirani, da se priklju\u010de takvoj raspravi u odboru. Jer o\u010dito ima i razli\u010ditih mi\u0161ljenja i velikog interesa. 2 stvari odnosno, dva para stvari koje \u017eelim spomenuti vezano na ovaj zakon. Jedno se odnosi na dvije bitne stvari kojima se on bavi i koje regulira, obadvije su po na\u0161em mi\u0161ljenju dobre i klub GLAS-a i HSU-a \u0107e to podr\u017eati. A drugi par se odnosi na pitanje pravednosti, nepravednosti, izjedna\u010davanja, ne izjedna\u010davanja ljudi koji studiraju razli\u010dite vrste studija. Pa da ka\u017eem prvo, to je vi\u0161e vezano na raspravu koja se ovdje vodila nego na sam zakon odnosno izmjene i dopune ovog zakona, pa da prvo ka\u017eem \u0161to se ti\u010de dvije stvari koje mislim da ovaj zakon jasno definira i time odgovara na cijeli onaj problem sa ustavnim tu\u017ebama, sigurno izazvan cijelim nizom interesa koji su se tu vrtili u javnosti, ali takve su \u010dinjenice bile i na to je trebalo odgovoriti. Zakon mislim da dvije bitne ne odre\u0111uje, jedno je da u razlikovanju izme\u0111u sveu\u010dili\u0161nih i stru\u010dnih studija, ka\u017ee da su sveu\u010dili\u0161ni studij ili integrirani studij kako se ovdje govori, preduvjet za doktorski studij. S druge strane ka\u017ee da se na raznu 6 smje\u0161taju dvije vrste kvalifikacija i to kvalifikacije ste\u010dene zavr\u0161etkom preddiplomskih stru\u010dnih studija i preddiplomskih sveu\u010dili\u0161nih studija i da se na razinu 7.1. smje\u0161taju kvalifikacije ste\u010dene zavr\u0161etkom specijalisti\u010dkih diplomskih stru\u010dnih studija i sveu\u010dili\u0161nih diplomskih studija te integriranih preddiplomskih i diplomskih sveu\u010dili\u0161nih studija. Drugim rije\u010dima, izrijekom na ove dvije razine ni\u017ee od doktorata da tako pojednostavljeno ka\u017eem, izjedna\u010duje ove dvije vrste diploma ili studija. I mislim da je to pozitivni pomak, dakle nema vi\u0161e nikakve dileme oko toga. I s druge strane \u0161to se doktorata ti\u010de definira kao preduvjet za doktorat sveu\u010dili\u0161ni studij. Meni se to \u010dini prihvatljivo i podr\u017eat \u0107emo to, me\u0111utim cijela rasprava koju mi vodimo mislim da je manje potaknuta ovim \u0161to je definirano u ovom zakonu, a vi\u0161e potaknuta cijelim problem kojeg se rijetko u ovoj sabornici raspravlja, a to je pitanje kvalitete studija na pa i na sveu\u010dili\u0161tima iskreno re\u010deno i na razli\u010ditim stru\u010dnim visokim u\u010dili\u0161tima u RH. Mi smo zemlja koja ima \u010dini se sad ve\u0107 4 milijuna stanovnika, dakle ne vi\u0161e ona 4,2, 2,4 nego 4 milijuna stanovnika, u tim uvjetima generirati toliki broj kvalitetnih studija je zaista bi bio veliki uspjeh, dakle nemogu\u0107e. I ne\u0161to na \u010demu moramo inzistirat, istovremeno ja bih rekla dok se i razumijevanje obrazovanja mijenja dakle u mnogo \u010demu dodiplomski studij i zavr\u0161avanje dodiplomskog studija danas ima onaj status koji je pred mo\u017eda 40, 50 godina imao zavr\u0161etak gimnazije. I da bi \u010dovjek uop\u0107e mogao se ne\u010dime baviti vrlo \u010desto mora zavr\u0161iti neki ekvivalent ne\u0161to \u0161to je post srednjo\u0161kolsko obrazovanje i \u010dime god se bavio svakako \u0107e morati, ako ima i samo srednjo\u0161kolsko obrazovanje svakako \u0107e morati se cjelo\u017eivotno obrazovati, dakle morat \u0107e dodatno jo\u0161 u\u010dit bez obzira u kojoj formi. Me\u0111utim, vi se sje\u0107ate to je bilo u devedesetima i po\u010detkom dvije tisu\u0107itih u\u017easna inflacija razli\u010ditih visokih \u0161kola, sve mogu\u0107ih institucija pa i na samim sveu\u010dili\u0161tima organizacija razli\u010ditih studija, upisivanje gomile studenata za kojih nije bilo ni dovoljno prostora, a kamoli dovoljno nastavnika. Sje\u0107am se tog jednog obrazlo\u017eenja s mog vlastitog sveu\u010dili\u0161ta, da pa otpast \u0107e oni do druge godine, pa sada neka se malo guraju u prvoj godini, ne\u0107e dolaziti svi na nastavu, a poslije \u0107e otpast pa \u0107emo imati dovoljno prostora i nastavnika za njih. Dakle, sa ove dimenzije kvalitete se u jednom obrnutom procesu pro\u0161lo na naglasak na kvantitetu, dakle \u0161to vi\u0161e studenata i \u0161to vi\u0161e razli\u010ditih studija bez puno kriterija. Sje\u0107am se studija koji su organizirani po cijeloj Hrvatskoj koji su imali ja mislim 4 ili 6 sve skupa stalnih nastavnika, a organizirani su u jedno 5, 6 gradova Hrvatske koji se ni po \u010demu ne bi bili kvalificirali ni za srednjo\u0161kolsku razinu. Bolonja opravdano se \u010desto kritizira i ima mnoge nedostatke, ali ima jedan pogotovo za zemlje kao \u0161to smo mi jednu neobi\u010dno va\u017enu i potencijalno jako pozitivnu dimenziju, a to je mobilnost studenata i nastavnika. Dakle uvodi mogu\u0107nost da i studenti odlaze tokom svog studija na druga sveu\u010dili\u0161ta naprosto da im porastu kriteriji. Jer kako \u0107emo mi, mi moramo relativno brzo povisiti kriterije i za nastavnike i za studente na na\u0161im visokim u\u010dili\u0161tima razli\u010ditih profila i razli\u010ditih naziva. Jedini na\u010din da to napravimo je da ih na neki na\u010din umre\u017eimo sa etabliranim visoko\u0161kolskim institucijama, dakle europskim sveu\u010dili\u0161tima koja \u0107e onda nametnuti te svoje kriterije i gdje \u0107e na\u0161i studenti ili oti\u0107i tamo i vidjet naprosto \u0161ta zna\u010di jedno dobro predavanje ili dobro organizirani seminar i istovremeno \u0107e profesori sa tih sveu\u010dili\u0161ta, prvo i na\u0161i nastavnici, profesori ali tu je gotovo najva\u017enije jer dobri profesori uvijek dobiju ponude i odu povremeno negdje van predavati, ali recimo asistenti, docenti, dakle mla\u0111i nastavnici da imaju prilike oti\u0107i na tako neka sveu\u010dili\u0161ta i naravno da nastavnici sa tih sveu\u010dili\u0161ta do\u0111u predavati kod nas. To je po mom mi\u0161ljenju jedini na\u010din kako ubrzati stvarno nametanje vi\u0161ih standarda i stvarnu kontrolu kvalitete. Mi imamo sve te institucije, agencije koje se time trebaju baviti, u jednoj maloj akademskoj zajednici kakva je na\u0161a, tu se svi poznaju. Svi znaju tko je tko i da sad ne\u0107u uvrijediti kolegu, a kolega ne\u0107e uvrijediti mene. \u010cim imate vanjsko vrednovanje, \u0161to je uvedeno u nacionalnoj zakladi za znanost ljude koji nemaju pojma o kome se to\u010dno se radi ili ako se radi o nekom recimo koji ne\u0161to zna onda imaju pojma, ali gledaju to ne temeljem nekih kolegijalnih odnosa nego temeljem stvarnog sadr\u017eaja, to \u0107e se promijeniti. I zato cijela ova rasprava je vezana na prava koje proizlaze iz zavr\u0161etka stru\u010dnog studija i prava koja proizlaze iz zavr\u0161etka sveu\u010dili\u0161nog studija a ponavljam u ovom kvalifikacijskom okviru to se odnosi isklju\u010divo na odlazak na doktorat \u0161to ruku na srce, nije neka tako masovna pojava u Hrvatskoj u ovom trenutku. Dakle, cijela ta rasprava po mom mi\u0161ljenju ima svoje korijene u toj inflaciji visoko\u0161kolskih i post srednjo\u0161kolskih institucija post srednjo\u0161kolskog obrazovanja i pomanjkanja provedbe onog \u0161to je mo\u017eda bilo najzna\u010dajnije i najvrjednije u cijeloj ideji bolonjskih reformi a to je me\u0111unarodna mobilnost. Me\u0111unarodni standardi, vi kad vam do\u0111e netko predavati sa Oxforda ili sa Sorbonne ili Sapientie, negdje sa nekog jakog sveu\u010dili\u0161ta, odmah vidite uspore\u0111uju\u0107i koja je razlika izme\u0111u doma\u0107ih standarda i nekih ozbiljnih standarda. I ako je ona velika, studenti sami prepoznaju i tra\u017ee ne\u0161to druk\u010dije. Prema tome, da smo taj dio i da taj dio uspje\u0161nije rje\u0161avamo, kontrolu kvalitete, nametanje kvalitete i kod sveu\u010dili\u0161ta i kod stru\u010dnih studija, vjerojatno bi puno onoga \u0161to je danas re\u010deno u ovoj raspravi bilo bespredmetno ali dok imamo taj problem, dotle se na ovaj na\u010din s tim nosimo. Mi \u0107emo svakako podr\u017eati ovaj zakon. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70519",
        "text": "Zahvaljujem se gospo\u0111i Pusi\u0107 na ovoj raspravi. Imamo nekoliko replika, po\u0161tovani kolega Ivan Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70520",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegica Pusi\u0107, pa\u017eljivo sam slu\u0161ao va\u0161e izlaganje i jedna mi je va\u0161a rije\u010d zapela za uho a to je kvaliteta. Potpuno se s vama sla\u017eem ako na\u0161 sustav bude \u0161titio, promovirao kvalitetu, onda \u0107e puno toga iz na\u0161ih rasprava nestati a posebno ideologizacije i kori\u0161tenje ovakvih rasprava u jeftine svrhe. Ono \u0161to \u017eelim posebno naglasiti, i vi ste rekli, ako poti\u010demo kvalitetu i na tome ustrajno radimo i vi ste rekli jedan primjer da odre\u0111ene podkapacitirane institucije otvaraju, izvode nastavu itd., i drago mi je da ste potvrdili da ima takvih slu\u010daju, na ministarstvu, na Agenciji za znanost, itd., zna\u010di odgovaran je zadatak za vodi ra\u010duna o tome. Ali ja bi vas pitao ne\u0161to drugo. stalno se govori o uskla\u0111enosti obrazovanja sa potrebama gospodarstva i tr\u017ei\u0161ta. E sad kolegice Pusi\u0107, pogledajte na\u0161e gospodarstvo proteklih godina \u0161to se s njim doga\u0111a. Ako mi izgubimo INA-u i ona sve vi\u0161e propada, kako \u0107e zavr\u0161iti na\u0161 fakultet rudarsko-geolo\u0161ko-naftni? Ako imamo problem sa brodogradili\u0161tima, pa se tu ne rje\u0161ava, \u0161to \u0107e raditi na\u0161i fakulteti strojarstva i brodogradnje? Da budem precizniji, imate li dojam da svi sve vi\u0161e jeftino \u0161kolujemo na\u0161u djecu, studente i srednjo\u0161kolce, bez obzira, svi su sla\u017eem se i tu uop\u0107e nemam dileme da su svi profili jednako vrijedni, bez toga ne mo\u017eemo \u017eivjeti, za potrebe drugih zemalja, multinacionalnih kompanija i kako mislite da uop\u0107e mo\u017eemo zadr\u017eati mlade ljude koji su vrlo perspektivni uz razvoj obrazovanja kad vidimo da nemamo jasno razra\u0111enu ekonomsku strategiju da ostanu u zemlji? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70521",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Lovrinovi\u0107u. Odgovor kolegice Pusi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70522",
        "text": "Hvala lijepa. Hvala kolega Lovrinovi\u0107. Dakle, ja mislim da mi u prvom redu moramo gledati da \u0161kolujemo te ljude za njih, da ho\u0107emo najkvalitetnije i najbolje ljude proizvest kroz svoj obrazovni sustav. Ako budemo imali kvalitetne ljude, ti ljudi \u0107e gurati te industrije, ti ljudi \u0107e imati snage onda da te industrije podr\u017ee, podupru, dodaju dodatne vrijednosti unutra, osnivaju mo\u017eda ne konkretna ova brodogradili\u0161ta, ali osnivaju neka nova svoja brodogradili\u0161ta ili IT firme ili bilo \u0161to sli\u010dno. Moje mi\u0161ljenje, da kada imate kvalitetu ona \u0107e na\u0107i svoj put. Dal \u0107e neki oti\u0107i van? Ma oti\u0107i \u0107e van, ali ako ovdje imaju dobre uvjete obrazovanje je jedno, ali ako ovdje imaju dobre uvjete za poduzetni\u0161tvo, svako \u0107e na kraju volit bit kod ku\u0107e ako mo\u017ee raditi jednako dobro kao i bilo gdje drugdje. Tako da moje je mi\u0161ljenje da mi ne trebamo odustajati od guranja kvalitete i od tih nekih studija zato \u0161to imamo problema u odre\u0111enim industrijama. Mi imamo, ne znam jel jo\u0161 uvijek na snazi, ali imali smo industrijsku strategiju koja je kao klju\u010dne grane, koliko se sada napamet mogu sjetiti navodila IT tehnologije, navodila metaloprera\u0111iva\u010dku, proizvodnju strojeva, energetiku, mislim da je bilo 6 industrija onda su naknadno mislim dodata poljoprivreda. Ali ho\u0107u re\u0107i, ako imamo dobre ljude i to mi se \u010dini polazi\u0161te oni \u0107e puno lak\u0161e na\u0107i onda svoj put i da pomognu gospodarstvu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70523",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Pusi\u0107 na odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70524",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovana profesorice Pusi\u0107. U onome dijelu va\u0161ega izlaganja u kojemu ste govorili o mobilnosti kao jednoj velikoj vrijednosti bolonje za Hrvatsku potpuno se sla\u017eem, ali mislim da postoji jo\u0161 jedan element. Bez obzira na negativne efekte koje percipiramo i zamjerke koje mo\u017eemo imati, mislim da postoji jo\u0161 jedna promjena koja se dogodila, a to je generalno u sustavu financiranja znanosti i samim time u tim istra\u017eiva\u010dkim mre\u017eama koje mislim da na\u0161im znanstvenicima omogu\u0107avaju da zaista na na\u010din na koji to mo\u017eda prije nije bilo mogu\u0107e se uklju\u010duju u najnovija istra\u017eivanja da dobiju dobro financiranje za projekte, da se zapravo odmaknu od dr\u017eavnog prora\u010duna koji ima svoja zna\u010dajna ograni\u010denja. I \u0161tovi\u0161e, ne samo to nego postoji jo\u0161 taj moment da od najranijih dana od kada po\u010dinjete nekakvu karijeru istra\u017eiva\u010dku, dakle kada sti\u010dete doktorat znanosti mogu\u0107nost dvojnog doktorata odnosno kototela vam omogu\u0107ava da dobijete doktorat znanosti sa stvarno dobih \u0161kola i da to onda u nekakvom europskom kontekstu ima te\u017einu. Pa evo to je moj nekakav komentar. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70525",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Glava\u0161evi\u0107u. Odgovor kolegica Pusi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70526",
        "text": "Hvala lijepa. Dvije stvari obje vrlo va\u017ene, dakle sustav financiranja znanosti, to zbilja moramo ja bi rekla da je to na\u0161e ulaganje u \u017eivot u pre\u017eivljavanje. Koliko god to ljudima \u010desto izgleda apstraktno, \u0161ta pustiti ti to se bavi mali broj ljudi, nije istina, to je zapravo ako negdje postoji onaj trickle down efekt koji ja ne priznajem u ekonomiji, ali ovdje postoji kada investira\u0161 u znanost, to ide do obrta do bilo \u010dega drugoga jer izaziva taj efekt i tu se zbilja moramo \u0161to prije uozbiljiti. A \u0161to se ti\u010de mogu\u0107nosti dvojnog doktorata, to je po mom mi\u0161ljenju jedini brzi na\u010din pove\u0107anja kvalitete. Jer dok mi sada dok za vr\u0161e pa sljede\u0107e generacije pa se poprave fakulteti, \u010dim vi imate blisku suradnju s nekom jakom akademskom institucijom, ona \u0107e svoje standarde nametnuti. I recimo to je bila moja \u017eelja da se napravi sa na\u0161im sveu\u010dili\u0161tima, da se pove\u017eu s nekim jakima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70527",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Pusi\u0107 na odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Vesna Bedekovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70528",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovana kolegice Pusi\u0107, ja \u0107u se samo kratko koliko mi vrijeme bude dozvoljavalo nadovezati na va\u0161u jednu klju\u010dnu, jednu od re\u010denica s kojom se ja doista jako sla\u017eem, a glasila je da je doista nemogu\u0107e generirati toliki broj kvalitetnih studija i apsolutno se sla\u017eem. Dakle to je ne\u0161to \u0161to mi danas imamo kao rezultat inflacije doista, ajmo biti iskreni i staviti ruke na srce veleu\u010dili\u0161ta, visokih \u0161kola, privatnih visokih u\u010dili\u0161ta, pa i sveu\u010dili\u0161ta novih ajmo svuda, dakle i doista u nekom trenutku Hrvatska je u skladu s policentri\u010dnim pristupom razvoju visokog obrazovanja imala jednu dobru namjeru omogu\u0107iti ve\u0107u dostupnost studiranja u manjim sredinama. I tako je dvije tisu\u0107itih godina porastao broj veleu\u010dili\u0161ta javnih i visokih \u0161kola u manjim sredinama i to je bila jedna dobra namjera i dobra \u017eelja. Ali ponekad, da ne zazvu\u010dim grubo ali \u0107u ipak re\u0107i, put u pakao mo\u017eda poplo\u010den dobrim namjerama. Za\u0161to? Sla\u017eem se sa davanjem \u0161anse malim sredinama da obrazuju svoje mlade, ali ono mora biti u kontroliranim uvjetima. Tada nismo jasno uspostavili, nismo vodili ra\u010duna o kriterijima kvalitete i o ulaznom materijalu i o na\u010dinu ustroja itd. ve\u0107 se to svelo nekako ja bih to rekla na sporadi\u010dne napore i na svijest pojedinih voditelja tih ustanova da vode ra\u010duna o kvaliteti, a istovremeno za tom cijelom pri\u010dom su se povele ja moram re\u0107i i sveu\u010dili\u0161ta i onda u naveli konkurencije imamo \u010ditav niz dislociranih sveu\u010dili\u0161nih studija u razli\u010ditim manjim sredinama kao konkurenciju. Pa tu vam izme\u0111u ostalog i rezultat reakreditacija koje je uskratila dopusnice za dvadesetak studijskih programa uglavnom dislocirani. Tako da mislim da sve ovo \u0161to ste govorili o va\u017enosti vo\u0111enja brige i o kvaliteti apsolutno moramo voditi brigu o tome. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70529",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Bedekovi\u0107. Odgovor kolegica Pusi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70530",
        "text": "Hvala lijepa. Dakle, mi smo u \u0161karama izme\u0111u toga, da zapravo bi \u010dovjek, prirodno \u017eelio i volio, svakome tko ho\u0107e i ima za to i minimum sposobnosti, omogu\u0107iti neko post srednjo\u0161kolsko obrazovanje. I s druge strane, garancija kvalitete u zapravo malom materijala ima, maloj zemlji ima, malom dru\u0161tvu, to je najva\u017enije, ima malo ljudi. Nismo jo\u0161 u stanju privu\u0107i u ve\u0107im brojevima strane profesore i ljude koji bi tu mogli predavati. Isto tako ta inflacija visoko\u0161kolskih programa, odnosno, razli\u010ditih institucija postsrednje\u0161kolskog obrazovanja, jednim dijelom je bila iz dobrih namjera, a iskreno re\u010deno, nekim dijelom je bila iz lo\u0161ih namjera. Mislim, tu je bilo ljudi, koji su u mutnom hvatali razli\u010dite honorare, te izgradili na 500 mjesta, predavali ne\u0161to \u0161to je zadnji put bilo aktualno '52. i ovakve stvari. Mislim, sva\u0161ta se tu doga\u0111alo, ja sam zaboravila ve\u0107 kak se jedan slavni \u010dovjek koji u me\u0111uvremenu vi\u0161e se time ne bavi, notorni, vi\u0161e nego slavni je bio odli\u010dan primjer toga. Ali, zato je za nas to pitanje kvalitete tako va\u017eno. Dakle, danas je dodiplomski studij, ja bi rekla, ne\u0161to \u0161to gotovo bi svako trebao imati \u0161ansu zavr\u0161iti. Ali, ne bilo \u0161to, ne bilo \u0161ta. Da se osigura i zato je ta me\u0111unarodna suradnja, mislim tu va\u017enija nego, uvijek je va\u017ena, a tu je va\u017enija nego obi\u010dno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70531",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Pusi\u0107 na odgovoru. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. U ime Kluba zastupnika SDSS-a, po\u0161tovani kolega Boris Milo\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70532",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnice. Evo slu\u0161ali smo do sada jednu bogatu raspravu o ovom jednom malom kratkom zakonu, kad pogledam njegov tekst, me\u0111utim, taj kratki tekst je izazvao velike rasprave, kad pogledamo samo primjedbe u javnoj raspravi, dakle, koliko je primjedbi dano, koliko su one obrazlo\u017eene, koliko se tu sukobljavaju mi\u0161ljenja i u akademskoj zajednici i u javnosti pa i ovdje kod nas me\u0111u saborskim zastupnicima u sabornici. Mislim da je to dobro da je to tjera predlagatelja da u biti prelo\u017ee ona rje\u0161enja koja su kvalitetna i da ta svoje rje\u0161enja \u0161to bolje obrazlo\u017ei i da stane iza njih. Mogli bi zaklju\u010diti da zapravo smo u glavne probleme, koje sad razgovaramo oko ovog zakona, da su oni zapravo proiza\u0161li, iz negdje dobrih, negdje lo\u0161ih namjera, ali vjerojatno iz dobrih namjera, policentri\u010dnog razvoja, na\u0161eg sustava obrazovanja, kad zapravo nismo toliko pazili na kvalitetu, a cilj je svih da imamo kvalitetno obrazovanje. Ja sad ne\u0107u i\u0107i u jako \u0161iroko u obrazlo\u017eenje stavova klubova SDSS-a i analizu ovog zakona, ali bi htio naglasiti 2 stvari. Dakle, svakako iz prava EU, a to proizlazi iz podloge ovog zakona, slijedi to da ne povoljni tretman, koji bi mi propisali za polaznike stru\u010dnih studija, u odnosu na one koji bu zavr\u0161ili sveu\u010dili\u0161nih studija, ne mo\u017eemo primijeniti na one koji su stru\u010dni studij zavr\u0161ili u EU i stekli odre\u0111ena prava na tr\u017ei\u0161tu rada EU. Kad to pogledamo, dakle, i podvu\u010demo crtu i jasno nam je da onda kad bi propisali nepovoljni tretman, za one koji su zavr\u0161ili stru\u010dni studij u RH u odnosu na stru\u010dni, oni koji su zavr\u0161ili stru\u010dni studij u nekoj europskoj dr\u017eavi odnosno, dr\u017eavi EU, da bi polaznici stru\u010dnih studija u RH, bili zapravo diskriminirani. Naravno, prava EU, ne kao i Ustav RH \u0161titi autonomiju sveu\u010dili\u0161ta i ovaj zakon dopu\u0161ta da se uredi nastavak obrazovanja sukladno tome da se sama sveu\u010dili\u0161ta imaju pravo doraditi uvjeti pristupanju daljnjem nastavku studija i oko ovoga se vr\u0161e i \u010dujemo danas, veliki prijepori u javnosti i danas u sabornici. I mislim Ministarstvo se danas odlu\u010diti predlo\u017eiti jedan pristup, mislim da do drugog \u010ditanja, treba razmotriti i argumente druge strane, da li dopustiti pristup diplomantima, specijalisti\u010dkih studija, da pod odre\u0111enim uvjetima mo\u017eda mogu ipak pristupiti doktorskom studiju, jer \u010dinjenica je da to mogu u dr\u017eavama \u010dlanica EU. U svakom slu\u010daju, ovi prijedlogom zakona se nastoji ujedna\u010diti i ispraviti ono \u0161to se do sada nije napravilo, stoga ovaj zakon, odnosno prijedlog zakona treba podr\u017eati. Ali, kad pogledamo \u0161iru sliku, malo jo\u0161 \u0161ire na \u0161to se doti\u010de ovaj zakon, onda vidimo da imamo tu puno apsurda i diskriminacije u labirintima na\u0161ih propisa. Ono na \u0161to bi htio ja skrenuti pozornost je, ono \u0161to je moj kolega zastupnik Furio Radin bio postavio pitanje ministrici na aktualnom prijepodnevu, kad je spomenuo, dakle osobe koje su zavr\u0161ile u Trstu konzervatorij na koji idu mnogi hrvatski gra\u0111ani dakle, i koje stipendira Talijanska Republika, dakle, oni tamo zavr\u0161e studij, vrate se u RH i imaju problema, ne mogu se zaposliti. Ne mogu dobiti rije\u0161enu o reguliranoj profesiji, ne mogu predavati u \u0161kolama, tjera ih se na burzu, bez papira, oni su zapravo nitko i ni\u0161ta, zavr\u0161ili su jedan me\u0111unarodno priznati studij. Mislim, da svakako treba pristupiti rje\u0161enju takvog pitanja jer to su stvarno apsurd. Je li rje\u0161enje da kroz kvalifikacijski okvir, dakle, iskoristimo instrumente europskog kvalifikacijskog okvira da pristupimo uskla\u0111ivanju na raznim kvalifikacija a ne uspore\u0111ivanju studijskih programa i da na taj na\u010din priznamo tim ljudima pravo na rad i profesijama koje su regulirane. Mislim da bi to mogao biti dobar pristup i da bi to trebalo rije\u0161iti ne ju\u010der, ne \u010dekati sutra. Dakle, to ne \u010dekati sutra, nego jednostavno smatram nedopustivim da netko tko je, dakle zavr\u0161io me\u0111unarodni priznati studij, vratio se u RH, dakle vratio se, imamo odljev mozgova, odlazak ljudi sa diplomama, odljev mladih ljudi, sposobnih a ovdje imamo ljude koji se \u017eele vratiti, koji su zavr\u0161ili vani, a mi im zapravo onemogu\u0107avamo pristup tr\u017ei\u0161tu rada. Netko je spomenuo medicinske sestre. Ja \u0107u ih samo spomenuti kratko, jer tu se problemi samo mno\u017ee. Imamo mi situacija gdje imamo medicinske sestre kojima je priznata diploma, pro\u0161le su stru\u010dno osposobljavanje, a ne mogu u RH polagati dr\u017eavni stru\u010dni ispit, ni\u0161ta im se vi\u0161e ne prizna. Moraju prolaziti postupak sukladno Zakonu o reguliranim profesijama, priznavanju inozemnih stru\u010dnih kvalifikacija. I oni prolaze zapravo u tom postupku kroz jednu golgotu na na\u010din da zapravo im se vi\u0161e onemogu\u0107ava da do\u0111u do tr\u017ei\u0161ta rada nego \u0161to im se omogu\u0107ava. Mislim da na te i takve probleme treba upozoriti jer imamo jako velik broj gra\u0111ana i gra\u0111anki Republike Hrvatske koji su zavr\u0161ili za medicinske sestre primjerice i u Srbiji i u Bosni i Hercegovini, Crnoj Gori. Dakle, ovdje im se bila priznala svjedod\u017eba, odnosno diploma ali imaju, dakle taj problem kako da do\u0111u do rje\u0161enja o reguliranoj profesiji, kako da podnesu dokaz o obavljenoj dopunskoj mjeri upravo zbog \u0161ume propisa koji su nedore\u010deni, nejasni i zapravo mogli bi re\u0107i diskriminiraju\u0107i. Evo hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70533",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Borisu Milo\u0161evi\u0107u. Imamo jednu repliku. Po\u0161tovana kolegica Sabina Glasovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70534",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Milo\u0161evi\u0107u, ovo je veliki problem koji ste, na koji ste ukazali. To je zna\u010di priznavanje inozemnih stru\u010dnih kvalifikacija koje proizlaze temeljem i na neki na\u010din iz Zakona o reguliranim profesijama, gdje naravno su regulirane profesije i one u obrazovnom sustavu, zna\u010di od pred\u0161kolskog, pa na dalje. Me\u0111utim, tu se zapravo ne regulira ovim zakonom, nego tu mi kao dr\u017eava imamo problem u provedbenim aktima koje smo bili du\u017eni donijeti, zapravo do trenutka pristupanja Hrvatske EU. Mi smo istina na tome radili, nismo taj problem rije\u0161ili. Zna\u010di tu mi moramo vidjeti na koji na\u010din \u0107emo uspore\u0111ivati inozemne stru\u010dne kvalifikacije, ho\u0107emo li propisivati dodatne uvjete, primjerice poznavanje hrvatskog jezika ukoliko osoba \u017eeli raditi u hrvatskoj \u0161koli, gra\u0111ani EU ne poznaju jezik itd. itd. To je zna\u010di ne\u0161to, materija koja se ne regulira ovim zakonom. Vrlo je kompleksna. Ja se nadam da, evo \u0107e i ova Vlada i sastav ministarstva uspjeti na\u0107i rje\u0161enje za sve te probleme. Drugo, kad govorimo o medicinskim sestrama tu postoje zapravo sve pretpostavke da pri\u010da ide glatko. Mi smo pod pritiskom EU davnih dana dok je gospodin Fuchs bio ministar, sve na\u0161e \u010detverogodi\u0161nje programe za medicinske sestre i tehni\u010dare morali preko no\u0107i prevesti u petogodi\u0161nje kurikulume za medicinske sestre op\u0107e njege i tehni\u010dare op\u0107e njege bez da smo mogli, tad proveli postupak uvjeta koje \u0161kole moraju zadovoljavati prostornih, materijalnih, imali probleme te\u0161ke u prosvjedima, ali smo mi to osigurali. Zna\u010di one danas u\u010de po kurikulumima petogodi\u0161njim koji su uskla\u0111eni sa europskim kurikulumima i one zapravo sutra mogu preko granice bez da pola\u017eu i\u0161ta. Me\u0111utim, odgovor na ovo pitanje ne mo\u017ee vam dati ni ministrica, ni ovaj zakon. Komora je ta koja konstantno, evo ja \u0107u vrlo jasno re\u0107i opstruira primjenu pozitivnih propisa \u0161to europskih, \u0161to hrvatskih i tu je zapravo komora iz nekog razloga, ja ne znam jel' se ne\u0161to u me\u0111uvremenu promijenilo, o\u010dito nije ta koja stvar problem a stvari su tu poprili\u010dno jasne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70535",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Sabini Glasovac. Odgovor kolega Milo\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70536",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice Glasovac, ja se ne\u0107u u potpunosti sa vama slo\u017eiti da ovaj zakon se apsolutno ne dira te materije, ali da se ne dira ili da se dira svakako mislim da treba upozoriti na ovaj problem koji sam iznio i koji ste vi sad komentirali u svojoj replici. Ja mogu prihvatiti da su problemi oko priznavanja, pogotovo stranih stru\u010dnih kvalifikacija postojali prilikom ulaska u EU, da su postojali mo\u017eda godinu, dvije, tri. Sad evo \u010dlanica EU smo pet godina. Mo\u017eemo analizirati koji su to bili te\u0161ko\u0107e u provedbi tih podzakonskih propisa, tko opstruira. Dakle, ako netko opstruira provedbu propisa imamo tijela koja dakle nadziru provedbu takvih propisa i onda tijela koja nadziru provedbu propisi trebaju reagirati. Ako propisi nisu dobri hvala Bogu ako se radi o zakonima mijenjat \u0107emo ih ovdje u Hrvatskom saboru. Ako se radi o provedbenim propisima, nadle\u017eni resorni ministri to mogu promijeniti po meni bez problema naravno uz stru\u010dnu analizu \u0161to je zapravo stvarno problem. Jer ka\u017eem, nakon pet godina \u010dlanstva u EU mislim da se vi\u0161e ne mo\u017eemo pravdati neiskustvom i nepostojanjem prakse u primjeni propisa, a imamo \u017eive ljude koji dakle \u017eele ovdje \u017eivjeti, koji \u017eele ovdje raditi, a zapravo su onemogu\u0107eni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70537",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Milo\u0161evi\u0107u na odgovoru. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. U ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e po\u0161tovani kolega Ivan Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70538",
        "text": "Uva\u017eene dame i gospodo, danas razgovaramo o Strategiji obrazovanja. Strategija obrazovanja zapravo definira budu\u0107nost na\u0161e zemlje zato jer upravo obrazovni sustav je taj koji odgaja mlade ljude. Na \u017ealost, na\u0161e dru\u0161tvo je u lo\u0161em stanju. U kojoj je mjeri obrazovni sustav za to odgovoran na nama je da svatko od nas procijeni. Me\u0111utim, ono \u0161to fali na\u0161em obrazovnom sustavu po meni je najvi\u0161e kriti\u010dko razmi\u0161ljanje. Djecu se u\u010di refleksnoj poslu\u0161nosti autoritetima. Programi kakvi se daju u \u0161kolama ne u\u010de djecu kriti\u010dnim istinama. Ovdje ne mislim samo na osnovne i srednje \u0161kole, nego \u010dak i na ekonomske fakultete. Osnovno znanje ono o monetarnom sustavu, o ulozi centralne banke to znanje se u \u0161kolama ne u\u010di. Pitanje koje se postavlja jest, za\u0161to se ne u\u010di. Zbog \u010dega na\u0161 narod odnosno na\u0161e dru\u0161tvo ne zna, oprostite gospodine \u0160uker, jel' vama normalno da tijekom govora \u2026 \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Netko do\u0111e i \u2026 \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Evo samo vi nastavite dalje pri\u010dati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70539",
        "text": "Gospodine Pernar, ovaj na\u010din va\u0161eg pona\u0161anja i izri\u010daja je neprimjeren u ovom Visokom domu. Kolega je \u0160uker kao i svi zastupnici u Saboru, a i vi ste me\u0111u njima iks puta do\u0161li za predsjedavaju\u0107i stol i tra\u017eili odre\u0111ene tehni\u010dke informacije dok su drugi govorili. Tako da molim vas nemojte na takav na\u010din reagirati. Nije primjereno. Nije korektno i nemojmo drugim kolegama oduzimati pravo ono \u0161to ste i vi. Ja vas molim ako \u017eelite nastaviti sa raspravom, nastavite. Ali nemojte se ljutiti na ne\u0161to \u0161to ste i vi \u010dinili. I nije vas ometao ni u \u010demu i zaista vas molim da u ovom Visokom domu ne reagiramo na takav na\u010din.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70540",
        "text": "Ispri\u010davam se. Ja sam do\u017eivio njegovo pona\u0161anje ne kao namjerno ometanje, nego jednostavno mislim da je mogao kra\u0107e re\u0107i ono \u0161to je htio i vi njemu. Ali dobro. \u017delim re\u0107i da istina o monetarnom sustavu se u hrvatskom dru\u0161tvu ne zna. Zna\u010di, dru\u0161tvo ne zna da je cijeli sustav baziran financijski na kreditu i to kreditu koji se ne mo\u017ee vratiti. Netko \u0107e od vas re\u0107i \u2013 Ivane, za\u0161to o tome govori\u0161. To mo\u017eda nije bitno sada za ovu raspravu. Me\u0111utim, jest zato jer sve dok se spoznaja i svijest o monetarnom sustavu ne ubaci u obrazovni sustav generacijama koje dolaze kao ni onima koje su ve\u0107 do\u0161le ne\u0107e biti jasno za\u0161to dr\u017eava Hrvatska ne mo\u017ee vratiti kredite, za\u0161to jedinice lokalne samouprave ne mogu vratiti kredite, za\u0161to dr\u017eavna poduze\u0107a poput Autocesta, brodogradili\u0161ta, \u017eeljeznica ne mogu vratiti kredite, za\u0161to Agrokor nije mogao vratiti kredite, za\u0161to Petrokemija Kutina ne mo\u017ee vratiti svoje kredite. Ja bih mogao i\u0107i u nedogled i govoriti firmu po firmu koja je propala zbog toga jer se krediti ne mogu vratiti. I ne samo to. Na\u0161 te\u010daj, kao takav ne odra\u017eava realnu vrijednost odnosno snagu na\u0161e valute. I zbog toga su uvozni proizvodi jeftiniji nego bi trebali biti. Kada se ova dva faktora pove\u017eu, zna\u010di nerealan te\u010daj plus neotplativost kredita dolazimo do sloma prvo proizvodne ekonomije, a onda i svake ostale. U kona\u010dnici, na\u0161 narod odnosno na\u0161a dr\u017eava nalazi se u stanju trajne besparice i da stvar bude gora, dolazi do bijega ljudi iz na\u0161e zemlje. Taj bijeg nastavkom trenutne politike ne mo\u017ee se zaustaviti, zato jer je trenutna politika do njega i dovela. Netko \u0107e re\u0107i odnosno kriviti HDZ-e i SDP-e za to. Ja ne\u0107u zato jer znam da su te stranke samo provodile politiku koja je bila izvana odre\u0111ena. Svijest je o tome da su slu\u017eile na \u017ealost tu\u0111im interesima, a ne interesima bira\u010da koji su ih izabrali. Sustav vladanja na dug i to vanjski koji se prelijeva u unutarnji, do\u017eivio je u Hrvatskoj svoj slom. Mi smo sada na zenitu jedne politike i usudio bih se re\u0107i u zori stvaranja jedne nove politike, politike otpora ovom sustavu koji uni\u0161tava i porobljava na\u0161e dru\u0161tvo. Me\u0111utim, klju\u010devi slobode nisu u mojim rukama, nego u rukama na\u0161ih gra\u0111ana koji jedini mogu ali apsolutno jedino oni mogu izvu\u0107i Hrvatsku iz ove situacije i to izlaskom na izbore i podr\u017eavanjem onih stranaka odnosno onih politika koje se protive porobljavanju njihove vlastite zemlje. Ho\u0107e li na\u0161i gra\u0111ani na izborima nastaviti podr\u017eavati ovaj sustav, ja ne znam. Ali vidim da se svakog dana gra\u0111ani bude. Vidim da svakog dana novi ljudi otvaraju svoje o\u010di i da im iz mjeseca u mjesec \u017divi zid raste kao organizacija. To je moja najve\u0107a radost koju mogu do\u017eivjeti. I \u017eelim re\u0107i svim zastupnicima ovdje, ja nisam va\u0161 neprijatelj i ja ne gledam na vas kao na neprijatelje iz razloga \u0161to \u017eivimo u istoj dr\u017eavi i manje-vi\u0161e svi pripadamo istom narodu i svima nam je stalo do opstanka na\u0161e zemlje. Samim time logi\u010dno je da ako \u017eelimo dobro na\u0161oj zemlji, da bi trebali se dr\u017eati zajedno i voditi onu politiku koja je u njenom interesu. Me\u0111utim, budu\u0107i da ve\u0107ina zastupnika u Saboru ne \u017eeli voditi politiku suverenosti svoje zemlje i prava na\u0161e zemlje na vlastitu politiku, a ne politiku koja joj je nametnuta mi smo se na\u0161li na suprotnim stranama. Moja je \u017eelja i nada da se jednoga dana na\u0111emo na istoj strani, ali ne na na\u010din da se ja na\u0111em na va\u0161oj, nego da vi stanete uz otpor. Moja je \u017eelja da HDZ-e postane opet dr\u017eavotvorna stranka, da sve ono za \u0161to su se borili do 90., 91. zna\u010di samostalnost na\u0161e zemlje da se nastave boriti za to. S tom borbom su na \u017ealost prestali. Ista stvar odnosno moja \u017eelja je i za SDP-e, da SDP-e se po\u010dne boriti za socijalno dru\u0161tvo, dru\u0161tvo u kojem ljudi ne moraju kopati po sme\u0107u da bi pre\u017eivjeli, u kojem ovrhe i delo\u017eacije nisu na\u0161a svakodnevnica. Postavlja se pitanje, ho\u0107e li obrazovni sustav Postavlja se pitanje, ho\u0107e li obrazovni sustav, odnosno promjene zakona o visokom obrazovanju i jedan pedalj, jedan centimetar pomaknuti na\u0161e dru\u0161tvo iz ove apatije u kojoj se nalazi? Ili bolje bi bilo pitat kolegicu Glasovac, ho\u0107e li neka mlada osoba koja planira napustit na\u0161u zemlju nakon dono\u0161enja ovog zakona ili izmjena tog zakona odlu\u010diti ostati ovdje, a ne oti\u0107i? Moj je strah da izmjene ovog zakona ne\u0107e zadr\u017eati mlade ljude u na\u0161oj zemlji. Jedino \u0161to ih mo\u017ee zadr\u017eati je bolji \u017eivot i bolja \u017eivotna perspektiva, da oni vide da ova zemlja ima budu\u0107nost. Ali na \u017ealost sa ovom politikom koja se vodi nitko od nas nema budu\u0107nost. Moja uloga u ovom Saboru je na \u017ealost kao nekog starozavjetnog proroka koji mora stalno govoriti iste stvari i ukazivat na iste stvari. I ljudi se stalno pitaju, a za\u0161to ti Pernar to ponavlja\u0161? I sje\u0107am se kad sam bio sa Srbima razgovarao i onda mi jedan od njih rekao, zna\u0161 ima jedna pri\u010da o jednom pravoslavnom sve\u0107eniku koji je svake nedjelje vjernicima na bogoslu\u017eju govorio iste stvari. Vjernici su ga jedan dan pitali, pa dobro za\u0161to ti to nama stalno govori\u0161? A on ih je pitao, pa jel ste vi primijenili to \u0161to sam vam ja govorio? Oni su rekli nismo. On je rekao zato vam to govorim.I kad bi smo mi reformirali monetarni sustav u na\u0161oj zemlji, kad bi centralna banka kona\u010dno preuzela ulogu njenu koja joj je namijenjena, a to je da financira dr\u017eavu i poslovne banke, a ne da slu\u017ei tek kao mjenja\u010dnica. Tada bih ja mogao re\u0107i, OK kolege pa ne\u0107u vas vi\u0161e davit s tom pri\u010dom da je HNB mjenja\u010dnica, ne\u0107u vas vi\u0161e davit sa pri\u010dom da je novac dug ako vi napravite misiju novca od strane Sredi\u0161nje banke prema dr\u017eavi koja nije zasnovana na du\u017eni\u010dkoj doktrini odnosno, ideji beskona\u010dnog zadu\u017eivanja. Sve do tada moja je uloga vas opominjati, a stvarnost govori da je ono \u0161to vam ja govorim istina. Da uistinu se krediti ukupnom zbroju ne mogu vratiti. Da besparica uzima maha, da ljudi bje\u017ee iz zemlje i da dugovi njihovi rastu sve br\u017ee. Efekt kamate to je katastrofalan efekt. A dru\u0161tvo ne mo\u017ee ga zaustavit jer nema od kuda namirit svoje dugove. I na \u017ealost, u na\u0161im \u0161kolama se o tome ne govori, jednostavno se stvara generacija po generacija u\u010denika, studenata koji svi tapkaju u mraku i svi se bore za sebe, a na shva\u0107aju da su svi u istom loncu u kojem se kuhaju i da nemaju budu\u0107nosti i da nema \u017eivota za njih, da nema nade u ovom sustavu. A ne\u0107e je ni biti. Pro\u0161li tjedan sam i\u0161ao kad sam saznao mo\u017eda u ponedjeljak ne sje\u0107am se to\u010dno, kad sam saznao za presudu SDP-u da moraju platiti 10 milijona kuna, dug im se udvostru\u010dio u par godina. A nemaju taj novac sad da ga plate. I \u0161to ih \u010deka? Ako vjerovnik sjedne na ra\u010dun SDP-a presuda je pravomo\u0107na, dolazi do blokade ra\u010duna, na kraju \u0107e i zaposlenici same stranke SDP ostat bez posla, a partija u blokadi. I oti\u0161ao sam do SDP-a i rekao sam im, dame i gospodo, razgovarao sam tamo sa jednom \u017eenom, ne sje\u0107am se kako se zove. I rekao sam joj, vidite da ova politika koju ste vodili svo ovo vrijeme i kamata i sudskih tro\u0161kova i pravosu\u0111a koje je takvo kakvo je, kome se slomila na glavu? Vama se sru\u0161ila na glavu. I sad vi prolazite ono kroz \u0161to prolaze na\u0161i gra\u0111ani. Me\u0111utim, \u0161to se doga\u0111a kad su na\u0161i gra\u0111ani zavr\u0161avali u blokadi, tada ste im govorili dame i gospodo to je va\u0161 problem. Trebali ste bolje mislit, trebali ste biti mudri. Sada kada ste se vi na\u0161li u situaciji da ste pred blokadom, ne daj Bo\u017ee i delo\u017eacijom iz prostorija na Iblerovom trgu, sada tek shva\u0107ate \u0161to zna\u010di nepravda, \u0161to zna\u010di to kad ti se ovrhom sjedne za vrat, a nisi bio kriv. I \u0161to zna\u010di zapravo nepo\u0161teno pravosu\u0111e. Ja se sje\u0107am, a vi s jedne strane pozivate ljude da vjeruju ovom pravosu\u0111u, da institucije rade svoj posao. A onda \u0161to se doga\u0111a? Onda vam do\u0111e takva presuda i onda se vi \u010dudite kako takva presuda? I ja osobno smatram da je ta presuda u\u017easna jer nisu odgovorne osobe u pravnoj osobi potpisale cesiju za taj dug koji je sad vama pao na glavu. Ali vidite sud to ne zanima. Rje\u0161enje je pravomo\u0107no i zapravo ne mo\u017eete puno u\u010diniti. To je hrvatska stvarnost dame i gospodo. Pitanje trenutka kad bi se HDZ mogao na\u0107i u takvoj situaciji. Ali, znate i sami, pogledajte sje\u0107ate se svi Fimi medije, koliki je novac izvu\u010den iz dr\u017eavnih poduze\u0107a. Ta presuda da postane pravomo\u0107na da morate vratiti taj iznos sa kamatama vi biste se na\u0161li u ko\u017ei SDP-a, bio bi vam blokiran ra\u010dun, itd. itd. Dame i gospodo, najve\u0107i zlo\u010din trenutnog sustava je taj \u0161to onemogu\u0107ava ljudima da uspiju na po\u0161ten na\u010din. Moja je \u017eelja da \u017eivimo u normalnom dru\u0161tvu u kojem \u0107ete svi, odnosno u kojem svi radimo najnormalnije po zakonu i mo\u017eemo uspjeti. U ovom sustavu na \u017ealost mi smo svi osu\u0111eni ili na neuspjeh ili na kriminal. I tako \u0107e biti sve dok se monetarni sustav ne promijeni. \u017divjeli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70541",
        "text": "\u017divjeli kolega Pernar. Ja bih vas molio bar u odgovoru na repliku i u budu\u0107im va\u0161im raspravama nastojte se dr\u017eati teme jer puno ste toga rekli. Hvala Bogu demokracija je, pa mo\u017eete govoriti u ovom Visokom domu jer ste izabrani. Ali Poslovnik Sabora po kojem bi mi svi trebali raditi je normirao temeljem \u010dlanka 238. da moramo biti u temi i govoriti o temi, a trenutna tema je Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o Hrvatskom kvalifikacijskom okviru. Evo, samo vas podsje\u0107am. Imamo jednu repliku. Po\u0161tovana kolegica Sabina Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70542",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Vjerojatno ne bih replicirala da me kolega Pernar zapravo nije izazvao odnosno postavio mi je pitanje kroz svoju raspravu u ime kluba \u0161to nije uobi\u010dajeno, ali nije ni zabranjeno. Kolega Pernar, mislim da ova va\u0161a poruka ja \u0107u re\u0107i ljubavi i mira, zajedni\u0161tva, bratstva i jedinstva zapravo je dosta bila proma\u0161ena u samoj temi. Ali ovako simboli\u010dna je, jer evo ba\u0161 oko ovoga zakona danas u ovom Hrvatskom saboru postoji veliko suglasje pa usudila bih se re\u0107i svih politi\u010dkih stranaka oko toga da je prijedlog ovoga zakona dobar. I ne\u0161to \u0161to jam\u010di bolji obrazovni sustav, pogotovo kada govorimo u segmentu osiguravanja kvalitete, unapre\u0111ivanja kvalitete, mobilnosti studenata, nastavnika, profesora, ali isto tako i u ovom dijelu ispravljanja dosada\u0161njih nepravdi, ispravljanja nekih diskriminatornih elemenata zakona. I na neki na\u010din vi ste me pitali ho\u0107e li ovaj zakon pobolj\u0161ati odnosno sprije\u010diti da koji mladi \u010dovjek ode iz Hrvatske. Ja mislim da ho\u0107e jer prijedlogom ovoga zakona negdje oko 50 tisu\u0107a mladih ljudi koji su zavr\u0161ili specijalisti\u010dke diplomske stru\u010dne studije vi\u0161e ne\u0107e biti diskriminirani u odnosu na njihove kolege koji su zavr\u0161ili sveu\u010dili\u0161ne studije i mislim da \u0107e svoju sre\u0107u za posao ili za nastavak obrazovanja tra\u017eiti u Hrvatskoj umjesto da idu u neke druge zemlje koje bi im omogu\u0107ile to pravo jer imaju malo druga\u010dije ure\u0111ene zakone. Ja se nadam da \u0107e do drugog \u010ditanja isto tako se jo\u0161 jednom razmotriti mogu\u0107nost da osobe koje su zavr\u0161ile te specijalisti\u010dke diplomske stru\u010dne studije da im se omogu\u0107i i doktorat, pristup doktoratu kako ne bi morali odlaziti u Sloveniju, Njema\u010dku, Austriju gdje \u0107e im se to pravo bez problema omogu\u0107iti, a ovdje \u0107e im na\u0161 zakon to zabraniti. Tako da da. Evo, ovaj zakon \u0107e imati direktnu implikaciju i na mlade ljude u Hrvatskoj i na pobolj\u0161anje kvalitete obrazovanja u Republici Hrvatskoj. Ispri\u010davam se gospodine potpredsjedni\u010de \u2026 [[Govornica je isklju\u010dena, ne \u010duje se.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70543",
        "text": "Zahvaljujem se. Gospodine kada bi se \u2026 [[ne razumije se]] spominjao, tko bi opstao? Izvolite odgovor kolega Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70544",
        "text": "Uva\u017eena zastupnice Glasovac, vi ka\u017eete mo\u017eda \u0107e nastaviti obrazovanje ovdje, ne\u0107e i\u0107i van. U pravu ste. Mo\u017eda neki nastave obrazovanje ovdje. Ali zapitajte se sljede\u0107u misao. Ako oni nastave obrazovanje ovdje i zavr\u0161e ga, ho\u0107e li oni ovdje ostati? Mi u Hrvatskoj imamo sada situaciju da masa doktora medicine odlazi iz na\u0161e zemlje. To je stvarnost hrvatska. Hrvatska obrazuje kadrove, ali za koga? Za razvoj sebe, svoje zemlje? Sebe same? Za \u010diji razvoj? Na \u017ealost, oni koji zavr\u0161avaju velike \u0161kole kao i oni koji imaju skromno obrazovanje svi napu\u0161taju zemlju. I ova rasprava me podsje\u0107a na situaciju na Titaniku kada je orkestar svirao, a brod tonuo. Pa tako i danas ovdje mi raspravljamo, tvrdimo da \u0107e ovaj zakon vi smatrate da bi trebalo ne\u0161to omogu\u0107iti studentima stru\u010dnih studija da nastave doktorske studije. Kolege iz HDZ-a recimo misle da ne bi. Ali na kraju krajeva zavr\u0161ili ili ne zavr\u0161ili te doktorske studije i jedni i drugi \u0107e oti\u0107i van zemlje odnosno ako ostanu tu radit \u0107e za mizerne pla\u0107e i ne\u0107e vidjeti svoju budu\u0107nost i perspektivu. To vam je stvarnost. To vam je stvarnost s kojom \u0161to prije se suo\u010dimo to bolje za sve, a pogotovo generacije koje dolaze. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70545",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Pernaru na odgovoru. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. Po\u0161tovani kolega Miro Bulj. Nije nazo\u010dan. Po\u0161tovana kolegica Vesna Bedekovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70546",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Moje po\u0161tovanje ministrici i njenim suradnicima. Evo, ja \u0107u poku\u0161ati nekako rezimirati sve ono \u0161to smo o ovoj temi rekli i naravno poku\u0161ati raspravu vratiti nakon kolege Pernara na pravu temu o kojoj razgovaramo, a to je hrvatski Zakon o izmjenama i dopunama hrvatskog kvalifikacijskog okvira. Dakle, ono s \u010dim smo se svi do sada slo\u017eili ako poku\u0161amo rezimirati da hrvatski kvalifikacijski okvir zapravo promatramo kao instrument kojim uskla\u0111ujemo cjelokupni sustav kvalifikacije na svim obrazovanim razinama u Republici Hrvatskoj kroz standarde kvalifikacije koji su temeljeni na ishodima u\u010denja, a opet koji su u skladu s potrebama tr\u017ei\u0161ta rada i na taj na\u010din zapravo standardi zanimanja predstavljaju vezu izme\u0111u obrazovnog sustava i tr\u017ei\u0161ta rada. I naravno postavljanjem dakle kvalifikacija na odre\u0111enu razinu HKO-a pri tome omogu\u0107avamo povezivanje razina kvalifikacija koje su ste\u010dene u Hrvatskoj s razinama europskog kvalifikacijskog okvira i naravno s razinama kvalifikacijskog okvira europskog prostora visokog obrazovanja. I u tome kontekstu HKO mogu\u0107e i treba promatrati i kao reformski instrument koji na taj na\u010din ure\u0111uje cjelokupni sustav kvalifikacija u Hrvatskoj na na\u010din da osigurava i jasno\u0107u pristupanju, stjecanju, i pouzdano stjecanje i prohodnost, a onda i kvalitetu kvalifikacija kao i njihovo povezivanje sa svim razinama europskog kvalifikacijskog okvira. I naravno, ve\u0107 je bilo re\u010deno kada je rije\u010d o europskom kvalifikacijskom okviru. Ovdje imam potrebu ponoviti da on na\u010delno nije obvezuju\u0107i za dr\u017eave \u010dlanice Europske unije, me\u0111utim, Hrvatska se ve\u0107 u okviru predpristupnih pregovora svojevoljno obvezala da \u0107e svoj nacionalni okvir uskladiti sa europskim okvirom i u tom smislu imamo evo i preuzimanje obveze koje je vezano za po\u0161tivanje direktive Europskog parlamenta i Vije\u0107a Europe iz 2005. godine, a onda i kasnijim njenim dopunama iz 2012. i 2013. godine slijedom \u010dega smo preuzeli obvezu omogu\u0107avanja nastavka \u0161kolovanja u okviru vi\u0161e razine obrazovne razine, kvalifikacijske razine svim gra\u0111anima Europske unije koji su zavr\u0161ili prethodno program ni\u017ee obrazovne razine. Dakle, bez obzira da li se radi o na\u0161im gra\u0111anima u Hrvatskoj ili hrvatskim, na\u0161im gra\u0111anima koji odlaze van ili europskim gra\u0111anima koji dolaze u Hrvatsku. I u tom smislu dakle, mi je bitno napomenuti, netko je spomenuo tu re\u010denicu da ovaj instrument i ovaj zakon zapravo mo\u017eemo promatrati u svjetlu demografske mjere za mlade. Dakle, to mi se \u010dini da je potrebno ovu problematiku rasvijetliti i iz te perspektive. O kronologiji razvoja HKO-a smo govorili ne\u0107u ponavljati, evo nekako 2016. godina nam je bila godina prijepora oko ustavne tu\u017ebe vezano za smje\u0161tanje diplomskih i preddiplomskih stru\u010dnih i sveu\u010dili\u0161nih studija na istu razinu. O tome smo sve rekli, jasno nam je na koju razinu idu i da se zapravo radi o razlikovanju samo po vrsti kvalifikacije, a ne i po njenom sadr\u017eaju i u tom smislu smatram da \u0107e ovo zakonsko rje\u0161enje odr\u017eati stabilnost binarnog sustava visokog obrazovanja u Hrvatskoj, da je ono u skladu sa europskom praksom i praksom uspje\u0161nih i usporedijih obrazovnih sustava zemalja koje su nam u okru\u017eenju. A jednako tako i da ono \u0161to je jako bitno, a studenti nam trebaju biti u centru pozornosti ovo rje\u0161enje ne ugro\u017eava legitimna o\u010dekivanja studenata. Njih od prilike 50 tisu\u0107a koji su zavr\u0161ili studije, stru\u010dne studije ili jo\u0161 uvijek na njima studiraju. \u0160to se ti\u010de nastavka njihovog studiranja na doktorskoj razini o tome je puno bilo rije\u010di evo i kroz ovo zakonsko rje\u0161enje dana je mogu\u0107nost otvaranja vrata na ovaj ili onaj na\u010din nastavka daljnjeg studija pri tom vode\u0107i ra\u010duna o autonomiji sveu\u010dili\u0161ta koja svojim propisima mogu propisati nastavak dalje. Ja tu razumijem Sveu\u010dili\u0161te, razumijem i njihovu \u017eelju i napor da zadr\u017ee vlastite pozicije pa i na neki na\u010din da zadr\u017ee monopol nad studiranjem u Hrvatskoj ali evo, dr\u017eim i smatram i \u017eelim vjerovati da \u0107e se kroz jednu kvalitetnu raspravu do\u0107i do nekakvog zajedni\u010dkog rje\u0161enja a sve s ciljem da bi smo upravo binarni model mogli osna\u017eiti na na\u010din na koji se i sama Vlada Republike Hrvatske opredijelila za podupiranje i osna\u017eivanje i nastavak osna\u017eivanja binarnog modela visokog obrazovanja. Osobito stoga \u0161to velim ponovno nagla\u0161avam u centru pozornosti nam trebaju biti na\u0161i studenti, na\u0161i mladi. Jer kad malo razmi\u0161ljamo kakva je budu\u0107nost pred nama i \u0161to nam ve\u0107 sada govori tr\u017ei\u0161te rada i kakve nam poruke tr\u017ei\u0161te rada \u0161alje, ja bih rekla da dolazi vrijeme ili \u010dak je ve\u0107 do\u0161lo kada \u0107e biti manje bitno gdje ste studirali i kakav je va\u0161 put pri tom bio, kako ste se popeli po tim ljestvama, jeste li zavr\u0161ili stru\u010dni i sveu\u010dili\u0161ni studij, koja razina, a vi\u0161e od toga \u0107e biti bitno \u0161to znate, \u0161to umijete, kakve imate kompetencije i kakve su va\u0161e kvalifikacije koje vam ja\u010de kompetentno i u\u010dinkovito obavljanje posla na va\u0161em radnom mjestu. I u tom smislu mislim da bi smo se trebali izdi\u0107i iznad ovih prepucavanja oko toga gdje \u0107emo \u0161to smjestiti na koji na\u010din \u0107emo smjestiti da ne bi smo upali u zamku jedne, ja to gledam kao jednu krletku u kojoj se u vlastitoj uskogrudnosti zaokupljamo time \u0161to je manje ili vi\u0161e vrijedno, da bude stavljeno na odre\u0111enu razinu, a da pri tom se ne osvr\u0107emo oko sebe, ne gledamo \u0161to rade zemlje u okru\u017eenju koje imaju evo obrazovne sustave s kojima se mo\u017eemo usporediti, da ne razmi\u0161ljamo o tome da je liberalizacija obrazovanja u cijeloj Europskoj uniji, radi to \u0161to radi. To su trendovi koje mi mo\u017eemo \u017emiriti, ali ih ne mo\u017eemo zaobi\u0107i i bitno je zapravo da ako Hrvatsku \u017eelimo profilirati, a i deklariramo ju kao dru\u0161tvo znanja i dru\u0161tvo cjelo\u017eivotnog u\u010denja bitno je da o ovim temama razgovaramo utemeljeno i argumentiramo. I kao primjer recimo mo\u017eemo uzeti samo Sloveniju koja nam je par kilometara koja ima ve\u0107 nekakvih 17 \u010dini mi se godina iskustva u oblikovanju njihovog nacionalnog kvalifikacijskog okvira pa u kontekstu pitanja koliko mi do sad u na\u0161em registru imamo upisanih zanimanja? Dobila sam odgovor jedan. Jo\u0161 ih ima sa na \u010dekanju pa \u0107e u ovoj godini za o\u010dekivati je vi\u0161e. Ja sam prona\u0161la podatak, znate koliko Slovenija ima u registru upisano standarda? \u0160esto, \u0161esto standarda zanimanja. To je podatak koji sam ja na\u0161la. I to bi zapravo u tom smislu bila poanta moje dana\u0161nje rasprave. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70547",
        "text": "Zahvaljujem, po\u0161tovanoj kolegici Vesni Bedekovi\u0107. Slijede\u0107a rasprava po\u0161tovani kolega Hrvoje Zekanovi\u0107. Nije nazo\u010dan. Po\u0161tovani kolega Marko Sladoljev. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70548",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovana ministrice, dr\u017eavni tajnici. Prvo bih izrazio zadovoljstvo \u0161to ste opet tu sad s nama, vi ste jedna od rijetkih ministarka koja dolazi na svaki zakonski prijedlog mislim da je to bitno i da to \u0161alje odre\u0111enu poruku. Evo ne\u0107u dugu du\u017eiti, dosta je toga ve\u0107 re\u010deno, osvrnut \u0107u se na neke stvari koje bih problematizirao u svoje osobno ime i kao pojedina\u010dna rasprava, radi se o 4, 5 stvari koje evo meni tu na neki na\u010din problemati\u010dno. A to je dakle, ta \u010dinjenica da studenti postdiplomskog specijalisti\u010dkog studija ne mogu upisati doktorat na sveu\u010dili\u0161nom studiju je jedna po meni antidemografska mjera. Mislim da je i ova Vlada vi\u0161e puta istaknula da je demografija klju\u010dni problem ove zemlje, pa mislim da bi svi zakoni, pa i ovaj zakon koji ima odre\u0111ene demografske mjere i pobolj\u0161anje i u tom dijelu misliti. Radi se o 55 tisu\u0107a studenata. Vjerojatno tih 55 tisu\u0107a studenata mali dio \u0107e \u017eeljeti upisati doktorski studij i mislim da je svaki, svaki \u010dovjek u kojeg Hrvatska dr\u017eava ula\u017ee u znanje, obrazovanje da on odlazi u europske zemlje a u europskim zemljama \u0107e mu to biti omogu\u0107eno, gubitak za Hrvatsku. Druga stvar koju bi problematizirao je to da se hrvatski kvalifikacijski okvir treba uskladiti sa europskim kompetencijskim okvirom. A te preporuke imamo u Strategiji obrazovanja i mislim da je to jedna od stvari koju isto treba napraviti. Tre\u0107a stvar je da je stvarno ovaj zakon izazvao veliku raspravu i ukazao na neku \u010dinjenicu da je na\u0161e dru\u0161tvo akademsko duboko podijeljeno i da bi po meni bilo bolje da se sa ovim zakonom donio zakon o kvaliteti gdje bi se jasno razgrani\u010dilo \u0161to je kvaliteta, \u0161to je sustav kvalitete i mislim da ne bi imali takvih rasprava da je to donijeto u paketu. Tako\u0111er smatram da sustav kvalitete i akreditacije da bi trebao biti bolje organiziran i tako organiziran da je u istinu provediv. Primjerice u sada\u0161njem sustavu kvalitete i akreditacije postoji ocjenjivanje profesora sa strane studenata tzv. ankete i pitanje jel' su te ankete uistinu mjerni instrumenti mjerenja kvalitete profesora, da li su one valjane, zna\u010dajne kao mjerni instrument. Mislim da jedno pitanje koje student u toj anketnom listi\u0107u dakle pitanje je, dr\u017ei li profesor dobru nastavu, mislim da li je to pitanje adekvatno koje \u0107e mjeriti kvalitetu odre\u0111enog profesora. Mo\u017eda bi trebalo postaviti pitanje koliko je razumljiva nastava koju profesor dr\u017ei ili itd.? Tako da je to evo po meni jo\u0161 jedna od \u010dinjenica koju bi trebali uzeti u obzir. I zadnje \u0161to \u0107u spomenuti dakle ovaj zakon bi trebao biti, na neki na\u010din omogu\u0107iti prohodnost sustava, a pitanje je kako. Je li ovo jo\u0161 jedan korak prema nekoj kompromisnoj tvorevini, umjesto da sustavno pristupamo rje\u0161avanju problema? Dakle ja mislim da ovaj zakon je korak prema naprijed ali uz neke amandmane i prijedloge mislim da \u0107e biti jo\u0161 bolje. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70549",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Marku Sladoljevu. Imamo zavr\u0161nu rije\u010d u ime predlagatelja. Po\u0161tovana ministrica, gospo\u0111a Bla\u017eena Divjak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70550",
        "text": "Hvala vam lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Po\u0161tovane kolegice i kolege. Uva\u017eene zastupnice i zastupnici u Hrvatskom saboru. Prije svega zahvaljujem svima koji ste uzeli rije\u010d, koji ste osjetili potrebu diskutirati o ovome zakonu. Ovaj zakon je izuzetno va\u017ean i ja sam na po\u010detku kazala i sada \u0107u ponoviti da je ovo najva\u017eniji instrument za uskla\u0111ivanje potreba tr\u017ei\u0161ta rada u Hrvatskoj i obrazovnoga sustava, kao i prepoznavanja kvalifikacija koje se stje\u010du u Republici Hrvatskoj, u europskom prostoru obrazovnom prostoru i prostoru tr\u017ei\u0161ta rada. U tom smislu ga je va\u017eno i prepoznati, va\u017eno je unaprijediti jer neposredni je razlog za ove izmjene i dopune Zakona odluka Ustavnoga suda u kojoj se dokinula ista razina sveu\u010dili\u0161nih diplomskih studija i stru\u010dnih specijalisti\u010dkih diplomskih studija. Me\u0111utim, zapravo taj razlog se iskoristio ne samo za raspravu o toj to\u010dki zna\u010di odluci Ustavnoga sada, nego je i dana\u0161nja rasprava pokazala da ovaj zakon predstavlja jedan kontinuitet rada ne samo nekoliko ministara u posljednjih 10-tak godina, nego da o\u010dito i me\u0111u vama saborskim zastupnicama i zastupnicima postoji visoka razina podr\u0161ke ovim zakonskim rje\u0161enjima i prepoznavanje ovoga zakona kao instrumenta pa i demografske politike zadr\u017eavanja mladih ljudi u Republici Hrvatskoj. Naravno, istaknuto je i puno drugih tema na kojima vam zahvaljujem na isticanju primjerice tema punjenje registra hrvatskog kvalifikacijskog okvira. Istina je da na tome moramo vi\u0161e raditi. Ali istina je isto tako da u ovom trenutku imamo stotinjak standarda zanimanja koji su pred zavr\u0161etkom temeljem ovih projekata zna\u010di sredstava koje smo dobili iz Europskog socijalnog fonda i oko 200-tinjak standarda kvalifikacija. Naravno ova odre\u0111ena pravna nesigurnost koja je nastala odlukom Ustavnoga suda sigurno nije doprinijela tome da se toliko zdu\u0161no radi na tim standardima kao \u0161to bi bilo da takve odluke nije, da takva odluka nije postojala. Me\u0111utim, mi smo to vrijeme iskoristili zna\u010di s jedne strane da radom na tim projektima izrade standarde. S druge strane sektorska vije\u0107a stvarno punom parom rade sada na unapre\u0111enju tih standarda i standarda zanimanja i standarda kvalifikacija. I ono \u0161to tako\u0111er smo inicirali zajedno sa Ministarstvom rada da se i procedure primjerice za izradu standarda za zanimanja pojednostave, jer one moraju biti ipak jednostavnije, fleksibilnije i moraju nam omogu\u0107iti ne samo da mi jedan puta u\u0111emo sa odre\u0111enim standardom zanimanja u registar, nego da se i ti standardi mogu mijenjati da budu fleksibilni. I u tom smislu ja zahvaljujem svima onima koji su primijetili da je to ne\u0161to na \u010demu moramo puno intenzivnije, br\u017ee i bolje raditi. Tako\u0111er, ja \u0107u kazati da je zna\u010di prepoznavanje toga da je zakonsko rje\u0161enje gdje se nediskriminiraju stru\u010dni studiji u odnosu na sveu\u010dili\u0161ne studije s pozicije razine dobro rje\u0161enje. Isto tako, va\u017eno je napomenuti da bez obzira na razinu, zna\u010di studiji, odnosno, kvalifikacije imaju druge karakteristike koje treba uzeti u obzir, prije svega isti\u010dem karakteristiku vrste koja jasno razlikuje stru\u010dne i sveu\u010dili\u0161ne studije. I u tom smislu \u0161to upotrebom ovoga zakona i uskla\u0111ivanja sa standardima kvalifikacija, a \u0161to upotrebom dva druga zakona va\u017ena zakona sektorska, zna\u010di koja se odnose na visoko obrazovanje i znanost, zna\u010di Zakona o znanstvenoj djelatnosti i visokom obrazovanja, odnosno Zakona o osiguravanju kvalitete treba stvarno napraviti bitan iskorak da se i kvaliteta tih studija podigne i to na razli\u010dite na\u010dine. Jedan od va\u017enih na\u010dina podizanja kvalitete je ba\u0161 Zakon o osiguravanju kvalitete zato jer ono tim takvim studijima odnosno, kvalifikacijama daje relevantnost. A relevantnost zapravo zna\u010di da su prepoznati na tr\u017ei\u0161tu rada i da ne samo s jedne strane se osiguravanju kompetencije koje se sada trebaju na tr\u017ei\u0161tu rada nego i ona razvojna komponenta odnosno anticipiranje budu\u0107ih potreba. Zna\u010di mladi ljudi zavr\u0161etkom obrazovanja trebaju biti zapo\u0161ljivi i u tom smislu je ovaj zakon u hrvatskom kvalifikacijskom okviru zna\u010daja. Ono \u0161to tako\u0111er je u ovim izmjenama i dopunama predlo\u017eeno da se kao pristup za doktorski studij uzima isklju\u010divo diplomski i sveu\u010dili\u0161ni studij, odnosno integrirani preddiplomski i diplomski studij, zna\u010di sveu\u010dili\u0161ni studiji. Tu smo \u010duli u Saboru razli\u010ditih promi\u0161ljanja, na\u0161e mi\u0161ljenje je da je ta, da smo na taj na\u010din udovoljili onome \u0161to se odlukom Ustavnog suda, dakle, mi\u0161ljenje Ustavnoga suda i tra\u017eilo ali tako\u0111er \u0107emo uzeti u obzir i svu ovu raspravu koja je ovdje bila kako bi smo razmotrili one druge mogu\u0107nosti koje ste iznijeli u ovome Saboru i na kojima vam ja zahvaljujem. Tako\u0111er mo\u017eda od nekih dijelova u zakonu koje nisu mo\u017eda nai\u0161le na toliki odjek u sabornici ja \u0107u spomenuti zna\u010di, nacionalno vije\u0107e za razvoj ljudskih potencijala gdje \u0107e se ovim prijedlogom bitno unaprijediti postupak izmjene \u010dlanova Nacionalnog vije\u0107a kako bi se osigurao kontinuitet rada. A Nacionalno vije\u0107e za razvoj ljudskih potencijala je izuzetno aktivno, daje korisne ulazne dokumente kako za Ministarstvo na\u0161e resorno Ministarstvo tako i druga ministarstva. Samo \u0107u spomenuti priloge upisnoj politici tako\u0111er se aktivno uklju\u010dilo u raspravu i rje\u0161enjima za ove izmjene i dopune zakona tako da se ja i Nacionalnom vije\u0107u za razvoj ljudskih potencijala u tom smislu zahvaljujem. U ovom, jo\u0161 \u0107u posebno istaknuti priznavanje i vrednovanje prethodnoga u\u010denja, to je ne\u0161to na \u010demu moramo jo\u0161 puno poraditi a temeljem ovih izmjena i dopuna zakona mi smo priredili pravilnik koji bi nama omogu\u0107io da onda prepoznamo i vrednujemo i prepoznamo i to prethodno u\u010denje koje ne mora nu\u017eno biti ne\u0161to \u0161to je nastalo u formalnom procesu i zavr\u0161ilo kvalifikacijom i to je jedno od elemenata koje ovaj zakon posebno osigurava. I na kraju regulirane profesije vi\u0161e puta su bile spomenute ovo je poseban dio koji je dodan u ovaj zakon da se osim \u0161to sektorska vije\u0107a se odre\u0111uju prema odre\u0111enom standardu za regulirane profesije tra\u017ei se i mi\u0161ljenje Sredi\u0161njeg tijela dr\u017eavne uprave koje je ba\u0161 nadle\u017eno za odre\u0111eno reguliranu profesiju kako bi smo izbjegli situaciju koje su se evo i u ovoj sabornici izlagale i koje su se po\u0161tovane zastupnice i zastupnici referencirali. Evo ja vam na kraju svima jo\u0161 jedanput zahvaljujem na vrlo korisnim primjedbama, sugestijama. Zahvaljujem na podr\u0161ci, jer vrlo malo je bilo disonantnih tonova, ja se nadam i vjerujem da \u0107e i ostali zakoni koji jesu iz podru\u010dja obrazovanja i znanosti nai\u0107i s jedne strane na toliki interes u Saboru za raspravom, a s druge strane i na mogu\u0107nost da stvarno o tim zakonima s obzirom da su od presudne va\u017enosti, od strate\u0161ke va\u017enosti za razvoj Republike Hrvatske postignemo i suglasje. Evo hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70551",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj ministrici znanosti i obrazovanja gospo\u0111i Bla\u017eenki Divjak na ovoj zavr\u0161noj rije\u010di. Ovime smo iscrpili sve rasprave. Zaklju\u010dujem raspravu. Jo\u0161 jednom zahvaljujem ministrici Bla\u017eenki Divjak na obrazlo\u017eenjima i njenim suradnicima Aniti Cilazi\u0107 Gor\u0161i\u0107, na\u010delnici sektora i gospodinu Maru Alavanji savjetniku ministrice. S ovim smo iscrpili sve to\u010dke dnevnog reda za dana\u0161nji dan. Nastavljamo s radom u utorak u 9,30 sati to\u010dkom dnevnog reda \u2013 Prijedlog zakona o izmjenama Zakona o patentu, prvo \u010ditanje P.Z. br. 271. Ugodan ostatak dana. \u017divjeli. Sjednica je prekinuta u 14,15 sati",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-09-0.u70552",
        "text": "Prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o hrvatskom kvalifikacijskom okviru, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 267. Predlagatelj je Vlada Republike Hrvatske, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela, dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak, prvo prihva\u0107a se prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o hrvatskom kvalifikacijskom okviru i drugo, sve primjedbe i prijedlozi dostaviti \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova, 104 za, 13 suzdr\u017eanih, 3 protiv, donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege dobro jutro nastavljamo s radom prva to\u010dka je prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o hrvatskom kvalifikacijskom okviru prvo \u010ditanje pz br 267. a sad ve\u0107 su 4 ruke nisam vidio to\u010dni redoslijed pa \u0107emo prvo pustiti da mu kolegice jerkovi\u0107 izvolite hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de tra\u017eim stanku u ime kluba sdpa zbog stanja u zdravstvu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1411.706,
                "time_e": 1412.106
            },
            {
                "time_s": 1412.186,
                "time_e": 1412.566
            },
            {
                "time_s": 1412.586,
                "time_e": 1412.626
            },
            {
                "time_s": 1412.666,
                "time_e": 1412.966
            },
            {
                "time_s": 1413.026,
                "time_e": 1413.226
            },
            {
                "time_s": 1413.286,
                "time_e": 1413.606
            },
            {
                "time_s": 1414.666,
                "time_e": 1415.186
            },
            {
                "time_s": 1415.486,
                "time_e": 1415.506
            },
            {
                "time_s": 1415.586,
                "time_e": 1415.966
            },
            {
                "time_s": 1416.046,
                "time_e": 1416.226
            },
            {
                "time_s": 1416.326,
                "time_e": 1416.566
            },
            {
                "time_s": 1416.586,
                "time_e": 1416.626
            },
            {
                "time_s": 1416.666,
                "time_e": 1416.966
            },
            {
                "time_s": 1417.046,
                "time_e": 1417.406
            },
            {
                "time_s": 1417.506,
                "time_e": 1417.526
            },
            {
                "time_s": 1417.586,
                "time_e": 1417.926
            },
            {
                "time_s": 1417.966,
                "time_e": 1417.986
            },
            {
                "time_s": 1418.046,
                "time_e": 1418.466
            },
            {
                "time_s": 1418.586,
                "time_e": 1418.906
            },
            {
                "time_s": 1418.946,
                "time_e": 1418.966
            },
            {
                "time_s": 1419.026,
                "time_e": 1419.486
            },
            {
                "time_s": 1419.726,
                "time_e": 1420.666
            },
            {
                "time_s": 1420.726,
                "time_e": 1421.066
            },
            {
                "time_s": 1421.226,
                "time_e": 1421.386
            },
            {
                "time_s": 1421.466,
                "time_e": 1421.806
            },
            {
                "time_s": 1421.926,
                "time_e": 1422.206
            },
            {
                "time_s": 1422.666,
                "time_e": 1422.726
            },
            {
                "time_s": 1422.986,
                "time_e": 1423.866
            },
            {
                "time_s": 1425.509,
                "time_e": 1425.529
            },
            {
                "time_s": 1425.609,
                "time_e": 1425.829
            },
            {
                "time_s": 1426.049,
                "time_e": 1426.209
            },
            {
                "time_s": 1426.249,
                "time_e": 1426.309
            },
            {
                "time_s": 1426.429,
                "time_e": 1426.449
            },
            {
                "time_s": 1426.769,
                "time_e": 1427.009
            },
            {
                "time_s": 1427.069,
                "time_e": 1427.329
            },
            {
                "time_s": 1427.389,
                "time_e": 1427.589
            },
            {
                "time_s": 1427.669,
                "time_e": 1428.029
            },
            {
                "time_s": 1428.089,
                "time_e": 1428.669
            },
            {
                "time_s": 1430.389,
                "time_e": 1430.429
            },
            {
                "time_s": 1430.549,
                "time_e": 1430.729
            },
            {
                "time_s": 1430.909,
                "time_e": 1431.129
            },
            {
                "time_s": 1431.309,
                "time_e": 1431.669
            },
            {
                "time_s": 1431.789,
                "time_e": 1431.869
            },
            {
                "time_s": 1432.029,
                "time_e": 1432.089
            },
            {
                "time_s": 1432.389,
                "time_e": 1432.849
            },
            {
                "time_s": 1432.909,
                "time_e": 1433.309
            },
            {
                "time_s": 1433.349,
                "time_e": 1433.769
            },
            {
                "time_s": 1434.349,
                "time_e": 1434.529
            },
            {
                "time_s": 1434.569,
                "time_e": 1434.789
            },
            {
                "time_s": 1435.369,
                "time_e": 1435.729
            },
            {
                "time_s": 1436.089,
                "time_e": 1436.569
            },
            {
                "time_s": 1436.629,
                "time_e": 1436.889
            },
            {
                "time_s": 1436.929,
                "time_e": 1437.249
            },
            {
                "time_s": 1437.289,
                "time_e": 1437.349
            },
            {
                "time_s": 1437.369,
                "time_e": 1437.569
            },
            {
                "time_s": 1437.749,
                "time_e": 1437.949
            },
            {
                "time_s": 1438.089,
                "time_e": 1438.449
            },
            {
                "time_s": 1438.609,
                "time_e": 1439.109
            },
            {
                "time_s": 1439.709,
                "time_e": 1439.929
            },
            {
                "time_s": 1439.969,
                "time_e": 1439.989
            },
            {
                "time_s": 1440.029,
                "time_e": 1440.409
            }
        ],
        "start": 1411.706,
        "end": 1440.409,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "predsjedni\u010de tra\u017eim stanku u ime kluba hssa vezano uz ekolo\u0161ki problem u moslavini",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1444.16,
                "time_e": 1444.66
            },
            {
                "time_s": 1444.88,
                "time_e": 1445.12
            },
            {
                "time_s": 1445.16,
                "time_e": 1445.42
            },
            {
                "time_s": 1445.44,
                "time_e": 1445.48
            },
            {
                "time_s": 1445.5,
                "time_e": 1445.58
            },
            {
                "time_s": 1445.64,
                "time_e": 1445.84
            },
            {
                "time_s": 1445.92,
                "time_e": 1446.6
            },
            {
                "time_s": 1446.78,
                "time_e": 1447.14
            },
            {
                "time_s": 1447.26,
                "time_e": 1447.44
            },
            {
                "time_s": 1447.52,
                "time_e": 1447.86
            },
            {
                "time_s": 1447.92,
                "time_e": 1448.2
            },
            {
                "time_s": 1448.24,
                "time_e": 1448.26
            },
            {
                "time_s": 1448.3,
                "time_e": 1448.74
            }
        ],
        "start": 1444.16,
        "end": 1448.74,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "u ime kluba \u017eivog zida i snage tra\u017eim stanku da bih govorio o podnesku koji je udruga franak podnijela na ustavnom sudu protiv visokog prekr\u0161ajnog suda ovi tra\u017eim stanku predsjedni\u010de 10 minuta da progovorim o cenzuri urdn\u010dkoj u hrvatskim medijima dobro kolega ba\u010di\u0107 zahvaljujem gospodine re\u010de u ime kluba zastupnika hdza tra\u017eim stanku od 10 minuta kako bi se u povodu sutra\u0161njeg blagdana stepin\u010deva prisjetili bla\u017eenog alija stepinca nadbiskupa zagreba\u010dkih ratovi predsjedni\u010de stazim stanku u ime kluba mosta nezavisnih lista o aktualnoj politi\u010dkoj situaciji",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1451.62,
                "time_e": 1451.64
            },
            {
                "time_s": 1451.68,
                "time_e": 1451.78
            },
            {
                "time_s": 1451.84,
                "time_e": 1452.0
            },
            {
                "time_s": 1452.06,
                "time_e": 1452.24
            },
            {
                "time_s": 1452.28,
                "time_e": 1452.46
            },
            {
                "time_s": 1452.5,
                "time_e": 1452.56
            },
            {
                "time_s": 1452.64,
                "time_e": 1452.9
            },
            {
                "time_s": 1452.98,
                "time_e": 1453.22
            },
            {
                "time_s": 1453.28,
                "time_e": 1453.54
            },
            {
                "time_s": 1453.6,
                "time_e": 1453.64
            },
            {
                "time_s": 1453.7,
                "time_e": 1453.78
            },
            {
                "time_s": 1453.86,
                "time_e": 1454.22
            },
            {
                "time_s": 1454.5,
                "time_e": 1454.52
            },
            {
                "time_s": 1454.72,
                "time_e": 1455.14
            },
            {
                "time_s": 1455.22,
                "time_e": 1455.32
            },
            {
                "time_s": 1455.34,
                "time_e": 1455.38
            },
            {
                "time_s": 1455.42,
                "time_e": 1455.6
            },
            {
                "time_s": 1455.66,
                "time_e": 1455.92
            },
            {
                "time_s": 1455.98,
                "time_e": 1456.24
            },
            {
                "time_s": 1456.28,
                "time_e": 1456.34
            },
            {
                "time_s": 1456.38,
                "time_e": 1456.62
            },
            {
                "time_s": 1456.7,
                "time_e": 1456.88
            },
            {
                "time_s": 1456.96,
                "time_e": 1457.2
            },
            {
                "time_s": 1458.2,
                "time_e": 1458.5
            },
            {
                "time_s": 1458.56,
                "time_e": 1458.98
            },
            {
                "time_s": 1459.04,
                "time_e": 1459.7
            },
            {
                "time_s": 1460.02,
                "time_e": 1460.12
            },
            {
                "time_s": 1460.84,
                "time_e": 1461.08
            },
            {
                "time_s": 1461.14,
                "time_e": 1461.4
            },
            {
                "time_s": 1461.44,
                "time_e": 1461.88
            },
            {
                "time_s": 1462.04,
                "time_e": 1462.08
            },
            {
                "time_s": 1462.18,
                "time_e": 1462.46
            },
            {
                "time_s": 1462.64,
                "time_e": 1462.68
            },
            {
                "time_s": 1462.8,
                "time_e": 1463.26
            },
            {
                "time_s": 1463.44,
                "time_e": 1463.46
            },
            {
                "time_s": 1464.16,
                "time_e": 1464.54
            },
            {
                "time_s": 1464.6,
                "time_e": 1465.1
            },
            {
                "time_s": 1465.16,
                "time_e": 1465.18
            },
            {
                "time_s": 1465.26,
                "time_e": 1465.58
            },
            {
                "time_s": 1465.62,
                "time_e": 1465.98
            },
            {
                "time_s": 1466.98,
                "time_e": 1467.18
            },
            {
                "time_s": 1469.047,
                "time_e": 1469.307
            },
            {
                "time_s": 1469.387,
                "time_e": 1469.767
            },
            {
                "time_s": 1470.887,
                "time_e": 1471.267
            },
            {
                "time_s": 1471.747,
                "time_e": 1472.067
            },
            {
                "time_s": 1472.407,
                "time_e": 1472.887
            },
            {
                "time_s": 1472.927,
                "time_e": 1472.947
            },
            {
                "time_s": 1472.987,
                "time_e": 1473.087
            },
            {
                "time_s": 1473.147,
                "time_e": 1473.327
            },
            {
                "time_s": 1473.407,
                "time_e": 1473.847
            },
            {
                "time_s": 1473.907,
                "time_e": 1474.727
            },
            {
                "time_s": 1475.727,
                "time_e": 1476.007
            },
            {
                "time_s": 1476.067,
                "time_e": 1476.367
            },
            {
                "time_s": 1476.387,
                "time_e": 1476.427
            },
            {
                "time_s": 1476.587,
                "time_e": 1476.627
            },
            {
                "time_s": 1476.707,
                "time_e": 1476.927
            },
            {
                "time_s": 1476.987,
                "time_e": 1477.127
            },
            {
                "time_s": 1477.167,
                "time_e": 1477.207
            },
            {
                "time_s": 1477.247,
                "time_e": 1477.327
            },
            {
                "time_s": 1477.967,
                "time_e": 1477.987
            },
            {
                "time_s": 1478.087,
                "time_e": 1478.307
            },
            {
                "time_s": 1478.367,
                "time_e": 1478.787
            },
            {
                "time_s": 1478.827,
                "time_e": 1479.147
            },
            {
                "time_s": 1479.227,
                "time_e": 1479.767
            },
            {
                "time_s": 1479.867,
                "time_e": 1480.347
            },
            {
                "time_s": 1481.487,
                "time_e": 1481.867
            },
            {
                "time_s": 1481.947,
                "time_e": 1482.207
            },
            {
                "time_s": 1482.247,
                "time_e": 1482.687
            },
            {
                "time_s": 1482.747,
                "time_e": 1483.167
            },
            {
                "time_s": 1483.247,
                "time_e": 1483.627
            },
            {
                "time_s": 1483.747,
                "time_e": 1486.747
            },
            {
                "time_s": 1486.827,
                "time_e": 1487.347
            },
            {
                "time_s": 1487.407,
                "time_e": 1487.747
            },
            {
                "time_s": 1487.927,
                "time_e": 1488.227
            },
            {
                "time_s": 1488.267,
                "time_e": 1488.287
            },
            {
                "time_s": 1488.327,
                "time_e": 1488.427
            },
            {
                "time_s": 1488.947,
                "time_e": 1489.167
            },
            {
                "time_s": 1489.267,
                "time_e": 1489.547
            },
            {
                "time_s": 1489.747,
                "time_e": 1490.367
            },
            {
                "time_s": 1490.407,
                "time_e": 1490.747
            },
            {
                "time_s": 1490.927,
                "time_e": 1490.967
            },
            {
                "time_s": 1491.107,
                "time_e": 1491.487
            },
            {
                "time_s": 1491.587,
                "time_e": 1492.067
            },
            {
                "time_s": 1492.127,
                "time_e": 1492.687
            }
        ],
        "start": 1451.62,
        "end": 1492.687,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "950 nastavljamo s radom hvala",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1496.712,
                "time_e": 1497.272
            },
            {
                "time_s": 1497.412,
                "time_e": 1497.892
            },
            {
                "time_s": 1497.972,
                "time_e": 1497.992
            },
            {
                "time_s": 1498.032,
                "time_e": 1498.372
            },
            {
                "time_s": 1498.492,
                "time_e": 1498.732
            }
        ],
        "start": 1496.712,
        "end": 1498.732,
        "match_error": "only in reco"
    }
]