[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178475",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] Pred vama je Kona\u010dni prijedlog Zakona o Obalnoj stra\u017ei RH u drugom \u010ditanju. Nakon dono\u0161enja Strategije nacionalne sigurnosti Zakona o sustavu domovinske sigurnosti kojim je taj sustav formalno i uspostavljen, a nakon 12 godina od primjene Zakona o obalnoj stra\u017ei RH utvr\u0111ena je potreba za dono\u0161enje novog zakona s namjerom daljnjeg razvoja obalne stra\u017ee. Hrvatska vojska uz temeljnu misiju i zada\u0107u za\u0161tite suvereniteta i teritorijalne cjelovitosti, obrane RH i saveznika, misije sudjelovanja u operacijama odgovora na krize u inozemstvu, sudjelovanje u mjerama izgradnje sigurnosti i povjerenja pru\u017ea potporu civilnim institucijama u za\u0161titi prava i interesa RH na moru. Kori\u0161tenje sposobnosti hrvatske vojske u potpori civilnim institucijama i djelovanju sinergije s drugim tijelima potvr\u0111uje se kao potrebna visokovrijedna i dru\u0161tveno po\u017eeljna zada\u0107a te kao jedan od racionalnih i u\u010dinkovitih oblika kori\u0161tenja dr\u017eavnih resursa. More, podmorje i morsko dno posebno su va\u017eni za gospodarski razvoj RH, stoga se pozornost usmjerava na odr\u017eivo gospodarenje, za\u0161titu bogatstva koje se nalazu i u morskim podru\u010djima nad kojim RH ima suverenitet, suverena prava i jurisdikciju. Obalna stra\u017ea RH organizacijski se oslanja na raspolo\u017eive kapacitete Hrvatske ratne mornarice. Uglavnom se to odnosi na iskoristivost ljudskog potencijala obu\u010dnih kapaciteta te potpunu logisti\u010dku potporu provedbi svih aktivnosti. Primarna zada\u0107a obalne stra\u017ee, nadzor i za\u0161tita suverenih prava i interesa te provedba jurisdikcije RH u za\u0161ti\u0107enom ekolo\u0161ko-ribolovnom pojasu i otvorenom moru, a u teritorijalnom moru i unutarnjim morskim vodama obalna stra\u017ea pru\u017ea potporu na\u0161im dr\u017eavnim tijelima u nadzoru i za\u0161titi prava i interesa RH na moru. Cilj ovog zakona je definiranje poslova obalne stra\u017ee i ovlasti ovla\u0161tenih osoba, regulirati sva pitanja vezana za funkcioniranje Obalne stra\u017ee. Predlo\u017eeni zakon ure\u0111uje postupanja vezano uz nadzor morskog ribarstva, nadzor sigurnosti plovidbe, za\u0161titu morskog okoli\u0161a, za\u0161titu prirodne i kulturne ba\u0161tine. Zakonom se iscrpno propisuju ovlasti ovla\u0161tenih osoba obalne stra\u017ee koje su u odnosu na va\u017ee\u0107i zakon stupnjevane po kategorijama. Utvr\u0111uju se uvjeti za davanje ovlasti ovla\u0161tenim osobama obalne stra\u017ee za obavljanje inspekcijskih poslova na moru u pojedinim upravnim podru\u010djima te \u0107e to pridonijeti ja\u010danju sigurnosti i za\u0161titi interesa RH na moru. Kao mjera unapre\u0111enja stanja sigurnosti i za\u0161tite morskog prostora sukladno zada\u0107ama sustava domovinske sigurnosti, predlo\u017eeni zakon prepoznaje i ulogu sredi\u0161nje koordinacije, njezina stru\u010dnog tijela i podru\u010dnih jedinica kao tijela nadle\u017enih za koordinaciju rada u nadzoru i za\u0161titi interesa RH na moru. U odnosu na prvo \u010ditanje razlike su nomotehni\u010dke prirode, prihva\u0107eno je od Odbora za zakonodavstvo te je prihva\u0107en prijedlog zastupnika Ante Sanadera da se u sredi\u0161njoj koordinaciji, stru\u010dnom tijelu i podru\u010dnim jedinicama koordinacije prepozna Hrvatska vatrogasna zajednica koja je dio sustava domovinske sigurnosti \u0161to je i prihva\u0107eno. Zaklju\u010dno, predlo\u017eeni zakon predstavlja daljnje unapre\u0111enje u izgradnji sustava domovinske sigurnosti i obavljanju poslova obalne stra\u017ee te oja\u010danje suradnje koordinacije rada nadle\u017enih dr\u017eavnih tijela na moru. Za provedbu ovog zakona nije potrebno osigurati dodatna sredstva u Dr\u017eavnom prora\u010dunu RH jer su ona osigurana na razdjelu Ministarstva obrane. Predlagatelj i to \u0107u istaknuti prihva\u0107a amandmane Odbora za zakonodavstvo koje su nomotehni\u010dke prirode. Nadam se da \u0107ete podr\u017eati ovaj kona\u010dni prijedlog zakona. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178476",
        "text": "Hvala i vama. Imate \u010detiri replike. Prvu repliku je tra\u017eio gospodin Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178477",
        "text": "Hvala lijepo. Evo ja \u0107u jo\u0161 jednom ponoviti i re\u0107i ono \u0161to sam rekao u stanci. Prema analizi Europske komisije uva\u017eeni tajni\u010de 2030. Hrvatska zbog ne progla\u0161enja isklju\u010divo gospodarskog pojasa izgubila je godi\u0161nje 170 do 270 milijuna kuna. Tako\u0111er bi napomenuo po\u0161to vi ka\u017eete, domoljubna koalicija koju je HDZ provodio prije tri, \u010detiri godine je tada govorila da \u0107e tj. \u2026 da \u0107e proglasiti program isklju\u010divi gospodarski pojas. Zbog \u010dega se ne proglasi isklju\u010divi gospodarski pojas? Zbog \u010dega se na\u0161e pravo ne iskoristi? Zbog \u010dega ova farsa i magla koju pu\u0161tate ovdje o za\u0161titi i obalnoj stra\u017ei koja bi morala raditi svoj posao i \u0161tititi \u0161to treba \u0161tititi, za\u0161titi na\u0161ega ribara, na\u0161e podmorje? Me\u0111utim, vi imate hibrid koji je istrgovan pri ulasku u EU, hibrid koji se zove ekolo\u0161ki-ribolovni [[Upadica Radin: Hvala.]] pojas. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178478",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor, g. dr\u017eavni tajni\u010de. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178479",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj. Isto kao i u prvom \u010ditanju ovog zakona, vi pri\u010date pri\u010du koja u biti ne da nema veze sa ovim zakonom nego nije predmet ovog zakona. Predmet ovog zakona je funkcioniranje obalne stra\u017ee i odredbe koja \u0107e doprinijeti tome da Obalna stra\u017ea jo\u0161 uspje\u0161nije mo\u017ee funkcionirati. Sve \u0161to se ti\u010de isklju\u010divog gospodarskog pojasa i ZERP-a imate lijepo obja\u0161njeno u obrazlo\u017eenju. Me\u0111utim, vi ne prihva\u0107ate uop\u0107e nikakve argumente, pri\u010date svoju pri\u010du, to je uostalom va\u0161e pravo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178480",
        "text": "Imate povredu Poslovnika, tra\u017eili ste povredu Poslovnika, izvolite g. Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178481",
        "text": "Hvala lijepo. Zna\u010di povrije\u0111en je \u010dl. 238. opet ponavljam, IGP i ZERP je sasvim razli\u010dito. Vi da vi se dodvorili europskim \u010dinovnicima nemate snage proglasiti IGP koji su proglasile i druge dr\u017eave. Vi ste morali izdati nacionalne interese, morali ste uhititi sve generale, morali, niste imali snage proglasiti IGP da bi se dodvorili Carli Del Ponte i europskim \u010dinovnicima [[Upadica Radin: Hvala lijepa.]] na \u0161tetu hrvatskog mora [[Upadica Radin: Hvala. Hvala.]] i ribara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178482",
        "text": "Hvala lijepa. Budu\u0107i da prije sam rekao da ne uva\u017eavam povredu Poslovnika i budu\u0107i da to nije predmet rasprave, predmet ovoga zakona, a va\u0161e je pravo da to ka\u017eete, ali to nije nikakva povreda sa strane dr\u017eavnog tajnika ili bilo koga, imate opomenu prvu. Idemo dalje. G. Grmoja izvolite. Da g. Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178483",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Nije istina da ovo o \u010demu pri\u010da kolega Bulj nije predmet ovog zakona, upravo je to predmet ovog zakona. Zna\u010di na koji na\u010din \u0107emo \u0161titi i na\u0161e teritorijalne vode, ali i ovaj ZERP ili IGP za kojeg mi smatramo da ga je potrebno proglasiti. To je itekako dio ovog zakona i ove problematike. To \u0161to mo\u017eda vi ne \u017eelite da se o tome pri\u010da ili \u0161to dr\u017eavni tajnik ne \u017eeli da se pri\u010da o progla\u0161enju IGP-a to nije na\u0161 problem. Mi smo dva puta u ovom sazivu uputili u proceduru i glasovalo se o progla\u0161enju IGP-a. I vi ste glasali protiv. Glasali su \u010dak, evo kolega Kirin koji je biv\u0161i prava\u0161, prava\u0161i su se zalagali za progla\u0161enje gospodarskog pojasa, on je u ovom sazivu glasao protiv toga. I to nije na\u0161 problem, to je va\u0161 problem. Vi biste \u017eeljeli da mi o tome pri\u010damo. Mi \u0107emo pri\u010dati jer su nas hrvatski gra\u0111ani birali da pri\u010damo o novcu koje [[Upadica Radin: Hvala, vrijeme. Vrijeme.]] kojeg hrvatska gubi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178484",
        "text": "Hvala. Da se razumijemo g. Grmoja. Ja i vi, iako se razumijemo jako dobro. Vi imate pravo govoriti o tome koliko god \u017eelite, ali ne staviti povredu Poslovnika jer je to va\u0161e mi\u0161ljenje, zna\u010di vi, vi imate pravo iznositi va\u0161e mi\u0161ljenje, vidite da me niti ne slu\u0161ate jer to znate i sami. Zna\u010di ovaj uvijek \u0107u vam dati mogu\u0107nost da replicirate ili da govorite o tome jer je to je va\u0161e pravo, ali to nije povreda Poslovnika i zato je g. Bulj dobio opomenu. \u017delite odgovoriti? Ne. G. Ante Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178485",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima. Dva pitanja. Tema koju smo otvorili u samom prvom \u010ditanju, a to je ophodni brod Obalne stra\u017ee, znamo da je bilo problema sa splitskim \u0161kverom i isporuke samih brodova, zanima me je li se tu \u0161to pomaklo i drugo pitanje evo i unaprijed \u010destitke na procesu nabavke Crnih jastreba \u0161to se ti\u010de samih helikoptera, znamo da Obalna stra\u017ea dosta sudjeluje u za\u0161titi i spa\u0161avanju, zanima me ho\u0107e li ti helikopteri koji su vi\u0161e funkcionalni biti kori\u0161teni i u sustavu Obalne stra\u017ee? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178486",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178487",
        "text": "pa i prvi, i na raspravi u prvom \u010ditanju rekao sam ono klju\u010dno vezano za obalni ophodni brod. Isporu\u010den je prvi, je li tako, brod, provedena su sva potrebna testiranja, brod je zadovoljio po svim kriterijima, to je jedan odli\u010dan brod koji \u0107e itekako doprinijeti da hrvatska Obalna stra\u017ea mo\u017ee uspje\u0161no obavljati svoj posao. A evo i neki dan na saborskom Odboru za obranu bila je rasprava, odnosno tra\u017eenje mi\u0161ljenja Odbora za obranu vezano za nabavku novih helikoptera Black Hawk i oni \u0107e naravno kada stignu u Hrvatsku, a sti\u0107i \u0107e itekako se koristiti se, je li tako kao potpora hrvatskoj Obalnoj stra\u017ei za obavljanje svog posla.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178488",
        "text": "G. Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178489",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, dakle najprije da razjasnimo da RH ne gubi niti jedne jedine lipe zbog toga \u0161to je progla\u0161en ZERP a ne gospodarski pojas jesu su sve sastavnice gospodarskog pojasa u dijelu koji se odnosi na upravljanje i za\u0161titu ribljeg fonda sadr\u017ei ZERP. Ali to na stranu. Gdje Hrvatska mo\u017ee gubiti? U ZERP ili u gospodarskom pojasu, da je progla\u0161en, ako u\u010dinkovito ne nadzire svoj dio Jadrana, bio on teritorijalno more, \u0161to puno manje eventualno gubi ili ZERP u onom dijelu koji se odnosi na nadzor nad izlovom ribe od hrvatskih ili, prije svega, od talijanskih ko\u010darica. Da bismo to sprije\u010dili, podr\u017eavam, pozdravljam da je ove godine u prora\u010dunu odnosno u prora\u010dunu za idu\u0107u godinu osigurano 70 milijuna kuna za izgradnju flote [[Upadica Radin: Hvala, vrijeme.]] koja \u0107e za Obalnu stra\u017eu nadzirati [[Upadica: Vrijeme.]] taj dio Jadrana i to pozdravljam. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178490",
        "text": "Hvala. Izvolite dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178491",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani g. Ba\u010di\u0107u. Sla\u017eem se s onim \u0161to ste rekli i vi ste u raspravi u prvom \u010ditanju vrlo jasno objasnili cijelu proceduru dono\u0161enja ZERP-a i razliku izme\u0111u ZERP-a i IGP-a i tada ste to jako dobro eksplicirali i tvrdili i ja se s tim sla\u017eem da Hrvatska ne trpi nikakve \u0161tete od progla\u0161enja ZERP-a i u ovom smislu u kojem vi govorite, sla\u017eem se da ovaj zakon je samo doprinos tome da Hrvatska mo\u017ee nadzirati ono \u0161to joj je potreba jel tako, na moru. U tom smislu je vrlo bitno i zna\u010dajno i nabavka obalnih ophodnih brodova, jedan je isporu\u010den, u idu\u0107oj godini imamo osigurano 70 milijuna kuna za ugovaranje izgradnje drugog broja, ukupno je predvi\u0111eno 5 brodova za obalnu ophodnu stra\u017eu \u010dime \u0107emo imati sve kapacitet da \u0161titimo na\u0161e interese na moru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178492",
        "text": "Hvala. G. \u017dagar, zadnja replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178493",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, upravo to je i moje pitanje, sad ste rekli da se sprema sredstva za jo\u0161 jedan brod, dakle prema onim podacima koje sam ja na\u0161ao, Novigrad, \u0160olta, Cavtat, Hrvatska Kostajnica, to su svi gra\u0111ani u Kraljevici, pro\u0161le godine, to\u010dno prije godinu dana je zapravo Omi\u0161 porinut, 10 milijuna eura je bila po\u010detna cijena. Ne znam, novine, u medijima mo\u017eemo vidjeti da je ta cijena rasla me\u0111utim ono \u0161to mo\u017eemo vidjeti iz medija da je bilo puno pote\u0161ko\u0107a od projektiranja do izgradnje \u010ditavog tog broda. O\u010dekujete li vi zapravo i za ovih idu\u0107i 5 brodova isto takve pote\u0161ko\u0107e i onda \u0107e \u010ditav proces se otegnuti nepotrebno dugo a osim za\u0161tite hrvatskog mora u smislu gospodarskih interesa, uvijek treba nagla\u0161avati a \u010dlanica smo NATO saveza, da upravo to pove\u0107avanje obrambene sposobnosti RH mo\u017ee generirati gospodarski rast, mo\u017ee generirati u ovom slu\u010daju hrvatsku brodogradnju i \u0161to mo\u017eete vi u\u010diniti kao resorno ministarstvo da se ovakvo odugovla\u010denje i ovi problemi ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178494",
        "text": "Hvala lijepa, odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178495",
        "text": "Ovo je prvi brod koji je isporu\u010den Hrvatskoj ratnoj mornarici, jel tako, odnosno Obalnoj stra\u017ei je prototip i sasvim je normalno i logi\u010dno da u izgradnji takvih brodova bude i problema. Bilo ih je i pri izgradnji ovog prototipa broda. Ali o\u010dekujemo naravno da na idu\u0107a u seriji, jel tako, brodova za potrebe Hrvatske obalne stra\u017ee, ti problemi su prevladani kroz izgradnju prototipa, ima se naravno i jedno veliko iskustvo i da \u0107e ti problemi naravno bit puno manji nego \u0161to su bili prilikom izgradnje prototipa. Naravno da proizvodnja ovakvih brodova u doma\u0107em brodogradili\u0161tu je i jedan rekao bih itekakav poticaj za razvoj hrvatskog gospodarstva i mislim da je to u cijeloj pri\u010di jednako gotovo bitno kao i funkcija ovih brodova koji \u0107e se koristiti jel tako, za za\u0161titu interesa RH na moru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178496",
        "text": "\u017deli li izvjestitelji uzeti rije\u010d? Ne, otvaram raspravu, prvi je na redu g. Ante Ba\u010di\u0107 ispred Kluba zastupnika HDZ-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178497",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Pred nama je Kona\u010dni prijedlog Zakona o Obalnoj stra\u017ei RH. U prvom \u010ditanju smo evo pro\u0161li neke teme, otvorili neke rasprave i drago mi je \u0161to vidimo upravo u ovom prijedlogu kona\u010dnog prijedloga zakona i neke izmjene koje su prihva\u0107ene od samoga Ministarstva obrane, od na\u0161ih kolega koji su normalno pospje\u0161ili i sami tekst kona\u010dnog prijedloga zakona. Bitno je naglasiti da je u samom savjetovanju vezano za ovaj zakon su sudjelovali uz Ministarstvo obrane i MUP, Ministarstvo mora i Ministarstvo poljoprivrede kao zainteresirane strane ali i oni koji imaju odre\u0111ene nadle\u017enosti upravo vezano za poslove Obalne stra\u017ee. Dr\u017eavni tajnik nas je evo i upozorio da se ovaj zakon tj. izmjene i dopune donose nakon 12 g. i u pravo vrijeme upravo i nakon dono\u0161enja same Strategije nacionalne sigurnosti ali i samog Zakona o sustavu domovinske sigurnosti jednostavno pojavila se odre\u0111ena potreba da bi se uskladilo funkcioniranje cjelokupnog sustava i normalno ujedna\u010dili uo\u010deni nedostaci prija\u0161njeg zakona od prije 12 godina. Valja naglasiti neke stvari iza ovog kona\u010dnog prijedloga zakona a to je sami cilj zakona, definiranje zada\u0107e i reguliranje svih poslova Obalne stra\u017ee kao i ovlasti ovla\u0161tenih osoba te primarnu samu zada\u0107u Obalne stra\u017ee koja je nadzor i za\u0161tita suverenih prava i interesa te provedba i jurisdikcija RH u za\u0161ti\u0107enom ekolo\u0161ko-ribolovnom pojasu i otvorenom moru a u teritorijalnom moru i unutarnjim morskim vodama, Obalna stra\u017ea pru\u017ea potporu civilnim strukturama koje tu vr\u0161e nadzor i odre\u0111ene inspekcije prvenstveno za naglasiti pomorskoj policiji. \u0160to se ti\u010de prijedloga zakona i ure\u0111enja odre\u0111enih postupanja, oni se nalaze i ti\u010du se za\u0161tite interesa RH na moru a odnose se na nadzor morskog ribarstva, nadzor sigurnosti plovidbe, za\u0161titu morskog okoli\u0161a te za\u0161titu prirodne i kulturne ba\u0161tine. U samom kona\u010dnom prijedlogu zakona tj. u njegovom obrazlo\u017eenju, za razliku od prvog \u010ditanja tu su odre\u0111ene nadopune i mislim da je to jako dobro \u0161to smo dobili u kona\u010dnom prijedlogu zakona a to se u samim materijalima i vidi a to je statistika broja nadzora inspekcija te aktivnosti iz pojedinih podru\u010dja \u0161to je vr\u0161ila Obalna stra\u017ea u 2018.g., mislim da je tu bilo nekakvih oko 800-tinjak aktivnosti i postupanja \u0161to pra\u0107enja stranih vojnih brodova, \u0161to inspekcije, \u0161to kontrole ribarica, jahti, provjera zastava samih brodova i ostalo. \u0160to se ti\u010de same Obalne stra\u017ee, bitno je naglasiti da cijeli sami sustav upravljanja Obalne stra\u017ee, on funkcionira koriste\u0107i raspolo\u017eive kapacitete Hrvatske ratne mornarice \u0161to se ti\u010de samoga ljudstva normalno cijele logistike i u \u010dl. 5. samog kona\u010dnog prijedloga zakona propisane su ovlasti i to brojne ovlasti Obalne stra\u017ee koje su stupnjevane po kategorijama a evo i novina je kako je i nagla\u0161eno, utvr\u0111ivanje uvjeta za davanje ovlasti ovla\u0161tenih osoba Obalne stra\u017ee za obavljanje inspekcijskih poslova u pojedinim upravnim podru\u010djima. \u0160to se ti\u010de samog dono\u0161enja predmetnog zakona, on definitivno predstavlja unaprje\u0111enje sustava domovinske sigurnosti te ja\u010danje suradnje i koordinacije nadle\u017enih dr\u017eavnih tijela na moru. Dr\u017eavni tajnik je naglasio same misije i zada\u0107e Hrvatske vojske koja je za\u0161tita suvereniteta i teritorijalne cjelovitosti i obrane RH ali i misija sudjelovanja normalno u operacijama u inozemstvu, sudjelovanje u mjerama izgradnje sigurnosti i povjerenja, svim onim aktivnostima koje vidimo i moramo normalno sudjelovati sa na\u0161im partnerima iz NATO saveza, vidimo i bilo je ju\u010der i 70-ta obljetnica NATO saveza u Londonu na kojoj su bili i premijer i predsjednik Vlade RH i ministar obrane i normalno i samo unapre\u0111enje i obalnih brodova i sve ove opreme koju nabavljamo bit \u0107e u funkciji ne samo RH, normalno bit \u0107e kori\u0161teni i u aktivnosti NATO saveza. Treba naglasiti da dosta aktivnosti same obalne stra\u017ee provodi se vezano za traganje, spa\u0161avanje na kopnu i moru, medicinsko prevo\u017eenje kao i druge situacije i ugroze koje se mogu dogoditi na moru. Zato i sama hrvatska vojska i razvija odre\u0111ene specifi\u010dne specijalizirane sposobnosti, upravo za potporu civilnim strukturama u velikim nepogodama, te svojim teritorijalnim rasporedom, organizacijom, borbenim i neborbenim sastavima razvijat \u0107e sposobnosti za integraciju drugih sastavnica hrvatske vojske, ali i savezni\u010dkih snaga u operacijama u pomorstvu. Bitno je naglasiti ono iz prvog \u010ditanja, \u0161to je bilo nagla\u0161eno, a to je Hrvatska ratna mornarica upravo formirala i satniju mornari\u010dko pje\u0161a\u0161tvo u Plo\u010dama kao jezgru razvoja sposobnosti borbe u priobalnom podru\u010dju. Mislim da je i klju\u010dan dio, \u0161to smo i raspravljali i kroz samu strategiju i niz zakona vezano za obranu, a to je razvoj hrvatske vojske, ali i Hrvatske ratne mornarice kroz novi studij vojnog pomorstva u Splitu, ali i transformacija visokog vojnog u\u010dili\u0161ta u sveu\u010dili\u0161te jer mislim evo i u samim prvim generacijama na\u0161ih kadeta koji se obu\u010davaju u Splitu na Pomorskom fakultetu u sklopu vojnog pomorstva imamo prve i nove generacije \u010dasnika, pomorskih \u010dasnika koji \u0107e se koristiti upravo i za razvoj Hrvatske ratne mornarice, posebice u ovom segmentu obalne stra\u017ee. \u010culi smo i kroz replike dr\u017eavnog tajnika vezano za opremanje obalne stra\u017ee i za nabavku ophodnih brodova, to ide svojim tempom, kada oni budu svi u funkciji i na Jadranskom moru to \u0107e biti potpuno druga slika obalne stra\u017ee, ali i nabavkom novih helikoptera Black Hawk, ameri\u010dkih helikoptera vi\u0161enamjenskih koji \u0107e se definitivno koristiti i za spa\u0161avanje i za odre\u0111ene ugroze kojima se bavi obalna stra\u017ea. Mislim da je tu i u suradnji sa Ministarstvom poljoprivrede, slijede\u0107e godine \u0107e do\u0107i i dva brza \u010damca dvojne namjene koji \u0107e se ustupiti isto obalnoj sta\u017ei. I posebna pa\u017enja posve\u0107uje se sustavima za nadzor podvodne situacije i uklanjanja podvodnih prijetnji te sigurnosti pomorske plovidbe i pristupa luka kao i podmorje i morsko dno kao va\u017ean segment gospodarskog razvitka RH. To je definitivno strate\u0161ki potez, jer more, podmorje i morsko dno posebno va\u017eni za gospodarski razvoj RH zato se i upravo pozornost Ministarstva obrane, posebice Hrvatske ratne mornarice i obalne sta\u017ee usmjerava na odr\u017eivo gospodarenje i za\u0161titu bogatstva koja se nalaze u morskom podru\u010dju nad kojima RH ima suverenitet i jurisdikciju. Dosta je bitno i odli\u010dno \u0161to se izme\u0111u dva \u010ditanja u ovom kona\u010dnom prijedlogu zakona doradio upravo odnos vezano za sredi\u0161nju koordinaciju za nadzor i za\u0161titu prava interesa RH na moru, njezinog stru\u010dnog tijela i podru\u010dne jedinice te je u tim tijelima uveden predstavnik i odre\u0111eno je da je Hrvatska vatrogasna zajednica ubaci svoga predstavnika \u0161to je izuzetno bitno jer upravo po\u017eari i odre\u0111ene nepogode s kojima sura\u0111uje i Hrvatska ratna mornarica, ali i na\u0161i hrvatski vatrogasci mislim da je logi\u010dno da se upravo oni na\u0111u u svim ovim sredi\u0161njim koordinacijama i stru\u010dnim tijelima. Iz svega navedenoga Klub HDZ-a predla\u017ee da usvojimo ovakav kona\u010dni prijedlog zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178498",
        "text": "Sada je na redu gospodin Miro Bulj, koji je iznositi stajali\u0161te o ovom zakonu Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178499",
        "text": "Hvala lijepa predsjedavaju\u0107i. Kolegice i kolege, uva\u017eeni tajni\u010de sa svojim suradnicima pred nama je zakon koji je vrlo bitan, koji je imao sastavnice hrvatskih, kao sastavnica hrvatskih Oru\u017eanih snaga RH, s tim da u ovom kona\u010dnom prijedlogu, a govorili smo i u prvom prijedlogu se navodi da je ovo Kona\u010dni prijedlog Zakona o Obalnoj stra\u017ei RH. Mi smo govorili po\u0161to sve sastavnice Oru\u017eanih snaga RH, Hrvatsko ratno zrakoplovstvo, Hrvatska mornarica, Hrvatska kopnena vojska ide najprije hrvatska jedino, a jedino Obalna stra\u017ea RH, zbog toga \u0107emo i dati odmah u nazivu i zna\u010di ovaj i amandman da se zove zna\u010di Hrvatska obalna stra\u017ea jer ne vidim razlog ako je ovaj Oru\u017eane snage RH tako glasi ovamo doli da bude jedna, u sastavu ratne mornarice jedan dio u biti da se naziva kao \u0161to se nazivaju i oru\u017eane snage. Dat \u0107emo taj amandman, ali to je vrlo ovaj vrlo bitno je zbog toga da se ne ru\u0161i koncept nazivlja u oru\u017eanim snagama, me\u0111utim \u010dinjenica je da ovde cijelo vrijeme se govorilo, evo i u replikama i u stanci da se ovde ne raspravlja i da nije tema, \u010dak je i predsjedavaju\u0107i nas opominjao da nije tema nadzor i za\u0161tita za\u0161ti\u0107enog ekolo\u0161kog ribarskog pojasa ili gospodarskog pojasa \u0161to je neistina. \u010clankom 1., \u010clankom 5. stavak 1. nadzor i za\u0161tita ekolo\u0161kog ribolovnog pojasa, prema tome to je funkcija u uloga zakona, u biti onda bi bio zakon besmislen. Po meni je naj\u017ealosnije \u0161to ovaj sabor, ova Vlada nije prihvatila prijedlog MOST-a koji je i\u0161ao ve\u0107 jednom u proceduru, a to je da se proglasi puna primjena isklju\u010divi gospodarski pojas, \u010dime, jel prema analizi Europske komisije iz 2013. Hrvatska je zbog ne progla\u0161enja isklju\u010divog gospodarskog pojasa godi\u0161nje gubila od 170 do 270 milijuna eura, pa ako uzmemo da je 200 milijuna eura godi\u0161nje gubitak to zna\u010di ispada godi\u0161nje ispada od 2000. do danas priko 28 milijardi kuna. Prema tome smatram da je ovaj zakon ozbiljan, a najprije obalnoj stra\u017ei, znamo da obalna stra\u017ea nije bila funkcionalna, nije imala materijalno tehni\u010dka sredstva koja su potrebna za\u0161tititi na\u0161a podru\u010dja, teritorijalno more i tzv. ZERP, da je bilo najavljeno ve\u0107 su trebala biti izgra\u0111eno pet brodova me\u0111utim do sada je izgra\u0111en samo jedan brod za obalnu stra\u017eu, \u0161to zna\u010di da oru\u017eane snage jo\u0161 nisu u biti materijalno tehni\u010dki opremljene ni resursima, a vidimo i pona\u0161anje talijanskih ribara po pitanju izlova ribe, nelegalnog ulaska na na\u0161a podru\u010dja. Moramo znati da na\u0161i ribari tu nisu jednakopravni sa ribarima talijanskim da ulaze u na\u0161e podru\u010dje, izlovljavaju ribu, brojne vrste da rade ekocid i floru i faunu uni\u0161tavaju, a poglavito riblji fond. I vidimo da se \u010dak i rugaju kada ih se uhvati, vrlo ih se rijetko uhvati, \u010dak i srednji prst pru\u017eaju talijanski ribari na\u0161oj obalnoj stra\u017ei ili na\u0161oj policiji koja ih vidi da nelegalno love. Ali moramo znati gdje njihove ribarske flote pro\u0111u trava ne raste, oni doslovno branaju na\u0161e podmorje, uni\u0161tavaju sve \u0161to se da uni\u0161titi i to su velike \u0161tete i \u017eao mi je \u0161to RH tj. ovaj Sabor nije imao proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas kao \u0161to je rekao i kolega Grmoja. HSP je to i predlagala nekada prije ulaska i tijekom pregovaranja sa EU i tada je se dvojilo zbog pregovora sa EU se dodvoravalo i nije se imalo snaga to proglasiti. Tada su ostali usamljeni, to je gospodin Ton\u010di \u2026 ako se mo\u017eemo sjetiti najvi\u0161e gurao i \u017eao mi je \u0161ta evo kolega Grmoja je spomenuo saborskog zastupnika Kirina koji je kao stari prava\u0161 nije to podr\u017eao i ovaj put, to mi je zaista \u017eao. A i vi kolege zastupnici iz Priobalja, MOST je \u010dak tra\u017eio da deklaracijom svim \u017eupanijskim skup\u0161tinama jadranskim ne podr\u017eimo da se podr\u017ei deklatorno i da se da potpora da \u017eupanijske skup\u0161tine daju potporu i \u017eupanu tom prijedlogu progla\u0161enja isklju\u010divo gospodarskog pojasa, na \u0161to nas poziva i analiza Europske komisije, Europska komisija na \u0161ta nas poziva i Deklaracija UN iz '82. gdje mi kao nasljednici biv\u0161e dr\u017eave smo i potpisnici te Deklaracije o progla\u0161enju isklju\u010divoga gospodarskoga pojasa i za\u0161titi na\u0161ega mora tj. isklju\u010divo gospodarskog pojasa i naravno unutar na\u0161ega mora, me\u0111utim, mi to apsolutno ne radimo. Resurs mora je bitan nama i zbog toga \u0161to ekolo\u0161ki prijeti one\u010di\u0161\u0107enje, mi znamo da nemamo jednostavno kontrolu balastnih voda brojnih brodova, ispiranja nafte tako da su se na Jadranu pojavile velike mrlje koje su ve\u0107e od Splita, imamo mrlje i samo zbog strujanja koja imamo niko ne kontrolira ta ispiranja tih tankera. Zbog toga imamo sri\u0107u zbog strujanja \u0161ta nam do obale ne do\u0111u te mrlje, do\u0161lo bi do ekolo\u0161ke katastrofe zato \u0161ta radi \u0161ta god ko ho\u0107e na podru\u010dju Jadranskog mora, a poglavito \u0161ta 24.000 kvadratnih kilometara ne progla\u0161enja isklju\u010divog gospodarskog pojasa. Ja \u0107u o ovome govoriti, a poglavito \u0107u govoriti jer kada se sitimo evo vidimo kada je HDZ bio u domoljubnoj koaliciji od tada su oni govorili da je progla\u0161enje isklju\u010divog gospodarskog pojasa, tj. oni su to \u010dak i potpisali, pojasa od interesa za Hrvatsku te kako im je du\u017enost i obaveza to napraviti. No danas iz nepoznatoga razloga to se ne \u017eeli napraviti. Ne vidim niti jedan razlog dame i gospodo, zbog \u010dega mi nemamo snage proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas ako su ga druge dr\u017eave proglasile. Zbog \u010dega su ga onda druge dr\u017eave proglasile? ZERP je u biti su dijelovi isklju\u010divog gospodarskog pojasa, dijelovi. Mi moramo sve uraditi da hrvatski ribari budu ravnopravni sa ribarima ostalih dr\u017eava, isklju\u010divi gospodarski pojas kako tada se nije u to vrijeme pred pristupanje EU za vrijeme Sanadera i svih ostalih Ive Sanadera premijera nije se smio proglasiti zbog dodvoravanja europskim \u010dinovnicima Karli del Ponte kada se je lociralo, uhi\u0107ivalo, transferiralo hrvatske generale, tada se nije imalo snage jer su nam uvijek prijetili da \u0107e uhititi jo\u0161 generala, a naravno da bi na\u0161i slali to koliko im god triba na\u0161ih branitelja, prema tome tada je bio ogroman pritisak premda je tada tribalo udariti \u0161akom od stol i proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas. I danas umjesto da se Branko Ba\u010di\u0107 tada\u0161nji sudionik te politike ispri\u010da hrvatskim gra\u0111anima zbog toga \u0161to nije progla\u0161en isklju\u010divi gospodarski pojas, \u0161to je se morao dodvoravati \u0161to je u biti bio ukomponiran u \u0160eksovu politiku lociranja, uhi\u0107ivanja, transferiranja i procesuiranja uva\u017eeni tajni\u010de, da taj politika koja je javno deklarirana nije se smilo proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas, danas imamo ogromne probleme, na\u0161i ribari. Imamo ekocid i nestanak flore i faune, a poglavito ribljega fonda u Jadranskome moru, prijete nam ekolo\u0161ke katastrofe jel nemamo ni brodove, ni tehniku u slu\u010daju ekolo\u0161ke katastrofe da se to sanira. Imamo negdje jedan broj, meni se \u010dini u Italiji i imamo ne\u0161to manjih brodova, ali nedovoljno apsolutno da je nedovoljno i \u0161ta je vrlo problemati\u010dno jel kada govorim o ovome problemu obalne stra\u017ee onda govorimo o problemu \u0161ta je to prije svega na\u0161e pravo po me\u0111unarodno pravo, drugo \u0161to je od turizma se, more je vrlo bitno, od turizma je 20% BDP-a, \u0161to je ogromno. Prema tome na\u0161e klju\u010dno pitanje je da ova obalna stra\u017ea funkcionira, da bude funkcionalna. I ja ne ka\u017eem da se ovim zakonom, koji bi ja volio da se on primjeni, ne pomi\u010du stvari na bolje, me\u0111utim vrlo je bitno da se 5 brodova koji su bili obe\u0107ani, davno da \u0107e imati na\u0161a stra\u017ea da bi uop\u0107e bila funkcionalna, Hrvatska obalna stra\u017ea, da bi uop\u0107e bila funkcionalna, mi za sada \u010dini mi se samo jedan brod, \u010detiri su u jo\u0161 u ugovoru ali \u010dini mi se da je to ve\u0107 trebalo biti davno obavljeno, u razloge ne\u0107u ulaziti ali iz dana svaki dan mi gubimo, kao \u0161to je re\u010deno, mi smo godi\u0161nje izgubili ne progla\u0161enje isklju\u010divog gospodarskog pojasa, zna\u010di 240 do 270, od 170 do 270 milijuna eura \u0161to zna\u010di to je jedan Pelje\u0161ki most godi\u0161nje i to mo\u017eete vidjeti svi, zna\u010di to je analiza Europske komisije iz 2013. godine. Ovdje moramo znati da na neprogla\u0161enje isklju\u010divog gospodarskog pojasa imaju i politi\u010dke, zna\u010di politi\u010dki odnosi Tajanija i Europske pu\u010dke stranke, Tajanija i na\u0161ega premijera koji mu je veliki prijatelj a Tajani je ina\u010de fa\u0161ist koji svojata i na\u0161e dijelove mora, na\u0161u Dalmaciju, otoke, Istru i naravno da se tu nema snage proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas jer jednostavno ne vidim niti jedan drugi razlog osim te politi\u010dke odnosa premijera, na\u0161eg premijera, tj. premijera aktualnoga Andreja Plenkovi\u0107a i odnosi sa Tajanijem. Ja ne vidim niti jedan drugi razlog zbog \u010dega se ne proglasi isklju\u010divi gospodarski pojas. Mi \u0107emo ustrajati na progla\u0161enju isklju\u010divog gospodarskog pojasa kojeg smo ve\u0107 dali i raspravili i niste ga podr\u017eali bez obzira \u0161to je HDZ rekao, potpisao i napisao da je to normalno i da to treba i da je to u za\u0161titi nacionalnih interesa, zbog \u010dega se nije podr\u017eao isklju\u010divi gospodarski pojas. Vjerujem da \u0107emo to \u0161to prije napraviti, zbog toga smo dali opet u proceduri je, zna\u010di, opet, zna\u010di progla\u0161enje isklju\u010divoga gospodarskog pojasa, opet Vlada daje negativno mi\u0161ljenje ali mislim da saborski zastupnici su narodni zastupnici, \u017eao mi je \u0161to na ovoj temi, nema vi\u0161e, vi\u0161e nas se ne uklju\u010di ali je ovo vrlo bitna tema. Imamo zna\u010di Hrvatsku obalnu stra\u017eu koja jo\u0161 tehni\u010dki nije dovoljno opremljena, zakon definira odre\u0111ene stvari koje idu naprijed, \u010dak se spominje i Hrvatska vatrogasna zajednica koja je sino\u0107njim prijedlogom zakona na brzinu u kona\u010dnom \u010ditanju u biti uga\u0161ena, vi\u0161e nije udruga gra\u0111ana, sino\u0107njim zakonom, ju\u010der je ovdje bio raspravljen, Zakon o vatrogastvu, na brzinu gdje je bilo i 700 prigovora na taj zakon u javnoj raspravi koja je bila skra\u0107ena. Prema tome, mi trenutno imamo fazu da \u0107e biti uga\u0161ena u ovakvome izgledu Hrvatska vatrogasna zajednica a vi prihva\u0107ate prijedlog od Ante Sanadera koji je to Sanader napravio taj zakon vjerojatno sa 5, 6 ljudi u ... [[Govornik se ne razumije.]] jer 700 ljudi je prigovorilo najvi\u0161e vatrogasaca, vatrogasnih zajednica, vatrogasnih dru\u0161tava, dobrovoljnih, javno vatrogasnih i to je se, taj zakon se isforsirao. Tako mi smo sino\u0107 i zahtijevali da se taj zakon povu\u010de premda vatrogasci bi naravno trebali biti uklju\u010deni u cijelu ovu pri\u010du zbog mogu\u0107nost kalvarija, brojnih koji se mogu dogoditi na Jadranskom moru. Jo\u0161 jednom evo rekao sam za taj amandman, ovaj zakon je napisan u biti, ovim \u010dlancima opisao je sve \u0161to treba biti, me\u0111utim u stvarnosti i realnosti nije tako. Ovo je mrtvo slovo na papiru. O\u010dekujem da \u0107e se vi\u0161e dr\u017eati do Hrvatske obalne stra\u017ee u realnosti i stvarnosti. Zna\u010di mi imamo trenutno tehni\u010dki neopremljenu obalnu stra\u017eu i o\u010dekujem da \u0107e se proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas i da \u0107e ovih 270 milijuna eura godi\u0161nje Hrvatska dr\u017eava iskoristiti na najbolje \u0161to je mogu\u0107e, to je jedan Pelje\u0161ki most ponavljam i da \u0107emo mi saborski zastupnici re\u0107i ne politici puzanja prema europskim \u010dinovnicima pa makar se to radilo o premijerovome prijatelju Tajaniju, fa\u0161isti Tajaniju. Evo dati \u0107emo amandman nadam se da \u0107ete ga prihvatiti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178500",
        "text": "Na redu je ispred Kluba zastupnika GLAS-a g\u0111a. Nada Turina \u0110uri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178501",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani g. dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Eto \u010dini se nekako da je to postala uobi\u010dajena praksa unato\u010d tome \u0161to je ovaj Hrvatski sabor donio svoj Poslovnik da se zakoni i prijedlozi zakona koriste da se obi\u010dno izlazi iz teme o kojoj govore zakoni pa naravno \u010dovjek vi\u0161e ne zna uop\u0107e da li bi trebalo upozoriti predsjedavaju\u0107eg i predsjednika Sabora da bi trebalo ako ni\u0161ta drugo upozoriti govornike da se poku\u0161aju dr\u017eati teme koja jest a tema je danas Kona\u010dni prijedlog Zakona o obalnoj stra\u017ei, zna\u010di drugo \u010ditanje. I govori se, mo\u017eemo mi kao oporba re\u0107i o temi koja ne\u0107e su\u0161tinski mo\u017eda ni\u0161ta promijeniti ali \u0107e poku\u0161ava ustvari organizacijski malo jel bez novaca govoriti o tome da imamo obalnu stra\u017eu i na\u010delno \u010dovjek nitko ne bi trebao biti protiv toga. Zna\u010di nema tu nekih velikih sporova unutar prijedloga koji jesu u zakonu. Me\u0111utim kako to obi\u010dno biva kod nas zakoni su jedno, namjere su jedno, ciljevi su jedno a mogu\u0107nosti provedbe, kvalitetne provedbe ovog zakona su ne\u0161to sasvim drugo, da ne ka\u017eem tre\u0107e, da ne ka\u017eem stoto. Zna\u010di ono na \u0161ta \u0107u ja jedino ustvari ovdje upozoriti, zakon kao zakon i prijedlozi unutar njega se ja bih rekla op\u0107e prihvatljivi. Me\u0111utim, kako \u0107emo mi to provoditi. Zna\u010di \u010dinjenica da smo mi 2014. barem prema izvorima koje imamo ugovorili gradnju, zna\u010di s \u010dime \u0107emo raditi, kako \u0107emo raditi, kako \u0107emo provoditi zakone, o tome se radi, odnosno na to bi htjeli upozoriti. Zna\u010di divno i krasno kako \u0107emo mi funkcionirati unutar sustava organizaciono, odli\u010dno, to ste ovim zakonom uredili, pobolj\u0161ali ajmo re\u0107i. Me\u0111utim, s \u010dime \u0107emo raditi, kako \u0107emo raditi, mi smo 2014. ugovorili 5 brodova od toga je isporu\u010den samo jedan. Radi se, tad se radilo navodno oko 400 milijuna kuna sredstava za te brodove, da li je tome tako i da li to stoji u me\u0111uvremenu pravih odgovora nema. Samo jedan brod je isporu\u010den. Posao koji ima obalna stra\u017ea ustvari obavljaju sada taj brod koji je isporu\u010den i \u010detiri ophodna broda i dva \u0161kolska broda koja su naslje\u0111e Jugoslavenske narodne armije. Ja pitam, \u0161ta mi radili smo u me\u0111uvremenu, nabavljali smo borbene avione, to znam pa to nije uspjelo, tu se radilo naravno o milijardama za polovne avione i to jako polovne a ovdje bi na\u0161e gospodarstvo, na\u0161a brodogradili\u0161ta, barem tako je bilo najavljeno trebala izgraditi brodove koji su vrijedni pribli\u017eno pola milijarde kuna s obzirom da na to o kakvom resursu se radi a mislim, moje osobno mi\u0161ljenje a i mi\u0161ljenje mog kluba a ja vjerujem i ve\u0107ine zastupnika u Hrvatskom saboru da je more i priobalje mo\u017eda i najve\u0107i resurs, prirodni resurs kojeg RH ima. I da na\u017ealost, na\u0161im nedovoljnim \u010dinjenjem, tu su neke kolege u pravu iako su govorili izvan teme, nedovoljnim \u010dinjenjem odnosno nedovoljnim ulaganjem u opremu, u brodove mo\u017eda dovodimo u pitanje da li je suverenitet, ali ne samo suverenitet nego i za\u0161tita gospodarskih interesa RH ovdje adekvatno, da li se adekvatno \u0161titi. Mislim da smo u tome spori, aljkavi i da eto ovakve zakone pu\u0161tamo prema javnosti kako bi se stekao dojam da se brinemo, da ne\u0161to radimo po tom pitanju a u stvarnosti mi nemamo kvalitetnu opremu kojom bi taj posao kojeg smo predvidjeli ovim zakonom da treba raditi obalna stra\u017ea da bi ga i kvalitetno radili. Zna\u010di zakon kao zakon treba podr\u017eati i ne vidimo spornosti tu odredbi ovog zakona me\u0111utim vidimo problem u tome da Ministarstvo obrane nedovoljno inzistira da se i su\u0161tinski, zna\u010di i stvarno obalna stra\u017ea adekvatno prije svega opremi za posao koji bi trebala obavljati u interesu i gospodarstva ali i svih gra\u0111ana RH naravno \u0161tite\u0107i prije svega granice na moru a onda i sve ostale interese, kao \u0161to sam rekla i gospodarske i gra\u0111ana op\u0107enito RH. More kao takvo je ne samo blagodat, nemaju sve dr\u017eave globalno gledaju\u0107i u svijetu pristup moru. Me\u0111utim, more kao takvo je i ogromna obaveza i ogromna odgovornost, ne samo u ovom dijelu koji se odnosi na \u0161ti\u0107enje granica niti na gospodarske interese nego i na za\u0161titu okoli\u0161a. I ve\u0107 u prvom \u010ditanju smo naglasili da smo zadovoljni \u0161to je u ovom prijedlogu zakona stavljen naglasak i na suradnju sa znanstvenim institucijama u RH a koje se brinu o za\u0161titi okoli\u0161a a prije svega o za\u0161titi mora, prije svega \u010disto\u0107e mora i svega onoga, flore i faune koja se u moru nalazi, prirodnih bogatstava koje se nalaze u podmorju Jadranskog mora. Zna\u010di tu itekako imamo u perspektivi posla da to adekvatno za\u0161titimo, da sprije\u010dimo bilo kakvu vrstu ugroze koja bi i\u0161la u tom pravcu da se Jadransko more one\u010disti a sada nam je to posebno va\u017eno s obzirom da u ovom trenutku RH dobrim dijelom gospodarski ovisi o turizmu, zna\u010di bilo kakva situacija u kojoj bi Jadransko more bilo ugro\u017eeno u smislu ve\u0107eg one\u010di\u0161\u0107enja bi direktno imalo katastrofalne posljedice za turizam u Hrvatskoj i op\u0107enito onda naravno i za gospodarstvo RH. Zato sva ta nastojanja koja jesu evo unutar ovog zakona predlo\u017eena, kako bi bolje funkcionirala obalna stra\u017ea i upravo \u0161titila sve ove interese, to je ne\u0161to \u0161to treba podr\u017eati, me\u0111utim, treba i inzistirati da se provodi. A provodit se mo\u017ee jedino na na\u010din ako se ima sa \u010dime i na na\u010din ako se ima sa kime. Zna\u010di obrazovanje, ulaganje u edukaciju, ljudi koji rade taj posao i naravno, gradnja opreme odnosno nabavka opreme koja je za to potrebna. Naravno i lista prioriteta, ve\u0107 sam rekla, zna\u010di hrvatsko more, hrvatski dio Jadrana je, mo\u017eda jedan od najve\u0107ih resursa, prirodnih resursa RH i ako to nije na vrhu liste prioriteta za ulaganje u za\u0161titu tog mora, onda ne znam \u0161to bi trebalo biti. Razumijem da imamo sa NATO-om sporazume i ugovore s kojima moramo, putem temeljem kojih moramo ulagati i u drugu vojnu opremu, me\u0111utim, mislim da bi upravo nabavka ovih brodova i kona\u010dno rje\u0161avanje pitanja sposobnosti na\u0161e Obalne stra\u017ee da \u010duva ovaj resurs, da ga za\u0161titi je negdje na vrhu i mislim da ako se radi o pola milijarde, oko 500 milijuna kuna za nabavku odnosno za izgradnju tih brodova u na\u0161im brodogradili\u0161tima, pretpostavljam, onda to nije ne\u0161to \u0161to bi trebalo otezati jo\u0161 5 ili 10 godina da se i realizira, a u me\u0111uvremenu recimo, za ne znam koliko milijardi nabaviti polovne avione bez obzira od kud ih nabavljali. Eto. Zna\u010di samu sadr\u017eaj zakona mislim, ne smatramo spornim stoga \u0107emo ga podr\u017eati. Me\u0111utim, smatramo spornim izvr\u0161avanje obaveza koje smo preuzeli kao dr\u017eava prema teritoriju, a u ovom slu\u010daju prema moru, Jadranskom moru, hrvatskom dijelu Jadranskog mora koje se adekvatno po nama ne izvr\u0161ava, odnosno nedovoljno se ula\u017ee u realizaciju tih poslova. Evo, hvala lijepa i nadam se da ne\u0107emo \u010dekati jo\u0161 5, 6 ili ne znam koliko godina da se Obalna stra\u017ea u cijelosti ekipira. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178502",
        "text": "Hvala. G. dr\u017eavni tajnik je tra\u017eio 5 minuta\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178503",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani [[Upadica Radin: Kako bi odgovarao na pitanje, vjerojatno.]] potpredsjedni\u010de. Ma ne, ja bih se htio zahvaliti, ovaj kolegici Turina na vrlo korektnoj raspravi i drago mi je \u0161to \u0107ete podr\u017eati Zakon o Obalnoj stra\u017ei, ali dr\u017eim da, moramo objasniti oko ovog obalnog, obalnog ophodnog broda jer se dosta rasprave svodi na tu temu jesmo li mogli napraviti vi\u0161e, je li trebala Hrvatska imati vi\u0161e obalnih ophodnih brodova nego \u0161to ima sada. Za sada imamo samo 1 i nije ugovoreno izgradnja 5 brodova nego je ugovorena izgradnja prvog broda odnosno prototipa broda. Ukoliko brod zadovolji sve takti\u010dko-tehni\u010dke tra\u017eene je li tako, karakteristike, onda se mo\u017ee ugovoriti i gradnja planiranih 5 brodova. Rekao sam da je isporu\u010deni brod nakon dosta problema u njegovoj gradnji zadovoljio sve takti\u010dko-tehni\u010dke karakteristike koje smo kroz natje\u010daj tra\u017eili i ono \u0161to je na\u0161a zada\u0107a, a vi ste rekli da MORH ne vodi dovoljno pozornosti oko, ovaj tih stvari, na\u0161a zada\u0107a je osigurati sredstva za nastavak izgradnje brodova u toj floti, je li tako? I u prora\u010dunu MORH-a u idu\u0107oj godini, odnosno u dr\u017eavnom prora\u010dunu, osigurano je 70 milijuna kuna za izgradnju drugog broda iz serije. Ja se nadam da \u0107e se vrlo brzo taj posao ugovaranja i izgradnje drugog broda zavr\u0161iti i da \u0107e krenuti izgradnja drugog broda u floti Obalne stra\u017ee. I da \u0107emo do\u0107i do onog planiranog broja, 5 brodova koliko je potrebno, je li tako, da bi Hrvatska mogla, odnosno da bi Obalna stra\u017ea mogla raditi onaj posao zbog kojeg postoji. Dosta je bilo problema i ne bih sad htio polemizirati oko toga, a pogotovo ne bih htio politizirati oko vo\u0111enja samog projekta. Da je, da se u\u0161lo u izgradnju broda bez kompletne dokumentacije, da nije bio gotov glavni projekt po kojem se trebao brod graditi, ali to su stvari koje se kod nas vrlo \u010desto doga\u0111aju. No, na kraju, zna\u010dajno je i bitno je, dakle da je prvi brod isporu\u010den, da \u0107e se krenuti u ugovaranje izgradnje drugog broda i da \u0107emo, nadam se uskoro i bli\u017eoj budu\u0107nosti imati svih 5 brodova. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178504",
        "text": "Hvala i vama. G. Bulj, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178505",
        "text": "Hvala lijepo. Tajni\u010de, \u0161to prije te brodove izgraditi, tu treba uklju\u010diti hrvatsku pamet, a imamo je, zna\u010di ljude uklju\u010diti, ako ovaj prvi brod funkcionalan ili sa odre\u0111enim gre\u0161kama, ne vidim nikakav razlog da se \u0161to prije krene i da se ova 4 broda i da za\u0161titimo napokon i brodove ima na\u0161a Obalna stra\u017ea koja \u0107e kontrolirati na\u0161e vode, koja \u0107e osigurati zna\u010di sigurnost i za\u0161titu na\u0161eg teritorijalnog mora, naravno i da \u0107emo proglasiti IGP i da \u0107emo svi zajedno raditi u interesu, nacionalnom interesu o\u010duvanja na\u0161ih i teritorijalnih voda, a i IGP-a jer Obalna sta\u017ea bez brodova, a imamo pameti u Hrvatskoj da se napravi ta 4 jo\u0161 broda i time da zaokru\u017eimo tu cjelinu, \u0161to prije to bolje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178506",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178507",
        "text": "Kad je u pitanju obalni ophodni brod, ja mislim da je najva\u017enija stvar u cijeloj pri\u010di da se on radi u hrvatskom brodogradili\u0161tu i to je ono \u0161to nas sve treba radovati, veseliti dakle da u proizvodnju ovog broda je uklju\u010dena hrvatska pamet, da je uklju\u010dena hrvatska industrija odnosno hrvatsko gospodarstvo i da \u0107e od izgradnje tih 5 brodova korist imati ne samo Hrvatska ratna mornarica nego cjelokupno hrvatsko dru\u0161tvo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178508",
        "text": "Idemo dalje sa klubovima, g. Franko Vidovi\u0107 govorit \u0107e u ime Kluba zastupnika SDP-a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178509",
        "text": "... [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] tajni\u010de sa suradnicima. Dakle kao \u0161to je rekla moja kolegica prethodno iz GLAS-a, dakle ovaj zakon kao zakon ne\u0107e ni\u0161ta posebno pokvariti i ne\u0107e ni\u0161ta posebno popraviti me\u0111utim svi ovdje se kunemo da je more na\u0161 najva\u017eniji resurs i da je more ono \u0161to je cijeloj Hrvatskoj bitno. Na kraju krajeva, ako \u0107emo iskreno, na kopnu imate granice sa pojedinim dr\u017eavama a na moru grani\u010dite prakti\u010dki sa cijelim svijetom. Dakle, more je na\u0161 kontakt sa svijetom. E sad, da me ne bi krivo shvatili, to nije problem samo ovog ministarstva i nije problem samo ove vlasti. Ja \u0107u re\u0107 ne\u0161to \u0161to \u0107e nas mo\u017eda sve skupa intrigirat ali to je tako. Gradimo pogre\u0161an model. Cijelo vrijeme gradimo pogre\u0161an model Obalne stra\u017ee. Dakle, u svijetu nije poznat model u kojem je Obalna stra\u017ea u miru podre\u0111ena ratnoj mornarici, u ovom slu\u010daju Hrvatskoj ratnoj mornarici. Ne postoji takav model. Dakle, Obalna stra\u017ea po svojoj namjeni i po onom \u0161to smo mi potpisivali cijelo vrijeme i sa EU-om, Obalna stra\u017ea je ta koja \u0161titi vanjsko more i koja prakti\u010dki ima policijske ovlasti. Na tim brodovima Obalne stra\u017ee koji su u pravilu javni brodovi, ne ratni brodovi, dakle brodovi koji rade u prakti\u010dki u i za interes Vlade, na tim brodovima i to je dobro, u ovom zakonu se mogu nalaziti i druge javne slu\u017ebe, dakle i carina i ovo i ono itd. I to je sve u redu me\u0111utim ono gdje se pojavljujem problem, to je da Hrvatska ratna mornarica pa tako sukladno tome ni Obalna stra\u017ea kao dio Hrvatske ratne mornarice, ne mo\u017ee napustiti teritorijalno more RH bez dozvole ovog Sabora. A sa druge strane, iskustva drugih dr\u017eava ka\u017eu da Obalne stra\u017ee rade i u epikontinentalnom pojasu, da rade i van prakti\u010dki teritorijalnih voda, dakle u me\u0111unarodnim vodama, ukoliko se uka\u017ee potreba. Mi na ovaj na\u010din sebe ograni\u010davamo samo na ZERP. Je, je tako je g. Ba\u010di\u0107u, mo\u017eete i klimat glavom koliko ho\u0107ete, pro\u010ditajte. Mi na ovaj na\u010din sebe ograni\u010davamo na ZERP i mislim da svi zajedno ka\u017eem, ne prebacujem ovdje odgovornost na HDZ, ne morate se osje\u0107at prozvanim. Dakle od 2008. g. i mogu razumjet, to je bila tad situacija kakva je bila, \u017eurilo nam se i u EU, \u017eurilo nam se ispuniti odre\u0111ene kriterije, krenuli smo sa nekim modelom ali dajte ljudi, ajmo svi skupa promisliti o tome da li je to potpuno ispravno \u0161to radimo. Mi propu\u0161tamo golema sredstva EU-a, dakle sam je dr\u017eavni tajnik rekao da su sredstva za rad Obalne stra\u017ee osigurana u okviru prora\u010duna Ministarstva obrane. Sa druge strane, propu\u0161tamo sredstva EU-a, svi znamo da EU ne\u0107e financirati nikakvu vojnu komponentu ali bi financirala civilnu komponentu. Znate dobro da su Talijani sad nabavili brod Obalne stra\u017ee sa sredstvima EU-a, znate da neke druge dr\u017eave to isto rade. Italija koja je puno bogatija od nas, \u0160vedska koja je bogatija od nas. Rumunjska, Bugarska, Malta, Malta je zrakoplove nabavila za Obalnu stra\u017eu. Dakle, mi \u0107emo podr\u017eat ovaj zakon, ka\u017eem jer on ne kvari ni\u0161ta, poku\u0161ava urediti ovo \u0161to postoji i ok ali sa druge strane, mislim da svi zajedno zaista trebamo razmisliti dobro dali Obalnu stra\u017eu izdvojiti iz HRM-a, da li Obalnu stra\u017eu formirati kao Vladin ured, dr\u017eavni ured za Obalnu stra\u017eu jer ni policija ne mo\u017ee da kako bi je stavili pod MUP, ni policija ne mo\u017ee djelovat van obalnog mora odnosno van unutarnjeg mora. Dakle tu ima nekoliko problema, ka\u017eem opet, tad je to napravljeno kako je napravljeno jer je to tog momenta izgledalo kao najbolje rje\u0161enje ali pro\u0161lo je od tada 10-ak godina. Ajmo se malo okrenut, ajmo rasteretiti na kraju krajeva i MORH, ajmo oja\u010dat HRM sa ratnim brodovima, ratni brodovi nisu poligoni za igru. Dakle oni nisu poligoni na kojima trebaju \u0161etati svi dr\u017eavni slu\u017ebenici kako se kome prohtije. Ratni broj je ratni brod i to svi znamo. Prema tome, ajmo malo svi zajedno promisliti o tome, ka\u017eem, to nije, ne teretim opet nagla\u0161avam ovu Vladu, ne teretim vas, i mi smo tu grije\u0161ili i na\u0161a Vlada, mislim da svi zajedno trebamo pro\u0161irit malo horizont i da trebamo se okrenut tome da krenemo financirat Obalnu stra\u017eu iz sredstava EU-a \u0161to je mogu\u0107e ako je civilna slu\u017eba, da na kraju krajeva rasteretimo HRM a da HRM razvijamo ja\u010de i \u010dvr\u0161\u0107e, onoliko koliko se mo\u017ee. Na kraju krajeva, sad i u okviru premijerovih dogovora u NATO-u u Londonu, dakle da se ide na 2% doista prora\u010duna dr\u017eave, da se ide na 20% za modernizaciju, tu se sredstva mogu na\u0107i za ja\u010danje HRM-a. Ja mislim bez nekih ve\u0107ih problema. Dakle, sam zakon ka\u017ee, podr\u017eat \u0107emo ga jer on poku\u0161ava urediti ovo postoje\u0107e stanje koje je takvo, ovakvo i onakvo, ali sa druge strane, pozivam cijelu javnost, na kraju krajeva, posebice ljude u MORH-u, MUP-u, dr\u017eavnim slu\u017ebama i Vladi da promislimo o ovom drugom modelu. Dakle, ako smo svi zajedno pogrije\u0161ili, pogrije\u0161ili smo, ali na kraju krajeva, veli\u010dina pobjednika je u tom da zna priznati svoju gre\u0161ku kad vide da to dalje ne ide. Ovo dalje ne ide. Ne ide. Ne\u0107e ovo ni\u0161ta rije\u0161iti. Ono \u0161to vam tako\u0111er, \u017eelim naglasiti, dakle kad smo donosili da se Hrvatska vojska odnosno da se hrvatske Oru\u017eane snage RH mogu nazivati i Hrvatska vojska, onda smo to rekli da \u0107e to govoriti, bar sam ja tako shvatio ministra, da \u0107e se to koristiti u nekim dokumentima, da \u0107e se koristiti u govoru i nemam ni\u0161ta protiv toga, nemam nikakav problem sa tim. Ali, zakoni RH moraju biti u skladu sa Ustavom. Dakle ne mo\u017eemo koristiti onda izraz, bar ja mislim da ne mo\u017eemo, Obalna stra\u017ea je tijelo ustrojeno u okviru Hrvatske vojske nadle\u017eno za provedbu nadzora, tralala. Mislim da bi bilo primjerenije koristiti ono \u0161to je u skladu s Ustavom, a Ustav poznaje samo Oru\u017eane snage RH. Osim toga, po meni bez obzira na na\u0161 kolokvijalni naziv Hrvatska vojska, rabim ga i ja \u010desto, da budemo na\u010disto, bez obzira na to, ono \u0161to Ustav poznaje, to su OSRH. Pa mislim da nomotehni\u010dki bi to trebalo biti uskla\u0111eno. Nisam pravnik, ali ono \u0161to znam malo o pravu, eto. To bi bilo to. I ono \u0161to vam isto zamjeram dijelom, zapovjednik Obalne stra\u017ee \u010dasnik je Hrvatske ratne mornarice kojeg imenuje i razrje\u0161ava predsjednik RH na prijedlog Vlade. Koji \u010dasnik? Koji \u010din? Tko? Dakle, je li to ni\u017ei \u010dasnik, vi\u0161i \u010dasnik? To su neke stvari, ka\u017eem, nije to ni prije bilo rije\u0161eno, a nije ni sad o\u010dito. Evo. Dakle, moje je mi\u0161ljenje da i mi\u0161ljenje nas u Klubu SDP-a da ovaj zakon ne mijenja ni\u0161ta bitno, da poku\u0161ava urediti neko postoje\u0107e stanje koje sad jest, da ne\u0107e ni\u0161ta pokvariti, ali sa druge strane da na\u010din na koji razvijamo Obalnu stra\u017eu, da u kona\u010dnici o\u010dito \u0161teti i Hrvatskoj ratnoj mornarici i samoj Obalnoj stra\u017ei. I da moramo dobro promisliti da li treba nastaviti tim putem. Evo toliko. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178510",
        "text": "Hvala i vama. I sada prelazimo na pojedina\u010dne rasprave. Prvu pojedina\u010dnu raspravu ima g. Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178511",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, po\u0161tovane kolegice i kolege. Imao sam namjeru raspravljati o Obalnoj stra\u017ei u sli\u010dno mojoj raspravi u prvom \u010ditanju, me\u0111utim, rasprava g. Vidovi\u0107a me je potakla da ne\u0161to izmijenim, barem ovaj uvodni dio. Dakle, g. Vidovi\u0107, niste u pravu. Brodovi Obalne stra\u017ee, da bi vr\u0161ili nadzor u za\u0161ti\u0107enom ekolo\u0161ko-ribolovnom pojasu ili gospodarskom pojasu ne treba upitati suglasnost HS-a. \u0160tovi\u0161e, dr\u017eave u povijesti dok nisu osna\u017eile svoju Obalnu stra\u017eu, nisu ni progla\u0161avale gospodarski pojas i za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki pojas ili ekolo\u0161ki pojas, kako koja dr\u017eava jer se odlu\u010dila za progla\u0161enje sastavnica IGP-a. Dr\u017eave su progla\u0161avale gospodarski pojas onog trenutka kad su sa svojim resursima, u prvom redu, brodovima, zrakoplovima, letjelicama, helikopterima, a najvi\u0161e brodovima, mogli u\u010dinkovito nadzirati za\u0161ti\u0107eni odnosno gospodarski pojas, ili u na\u0161em slu\u010daju za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki ribolovni pojas. Zbog \u010dega? Zbog toga \u0161to je na\u0161 gospodarski pojas u bitnome odre\u0111en polovinom Jadrana. Mi nismo koristili mogu\u0107nost koju nam Me\u0111unarodna konvencija o pravu mora ostavlja da mo\u017eemo proglasiti veli\u010dinu morskog pojasa vlastitim gospodarskim pojasom ili ZERP-om iz razloga \u0161to dr\u017eavama koje mogu imati gospodarski pojas, a sve dr\u017eave u svijetu koje su obalne ne mogu ujedno imati gospodarski pojas, kao \u0161to ne mo\u017ee Slovenija recimo, a brojne dr\u017eave su u zatvorenom zemljopisom okru\u017eenju pa ne mogu proglasiti gospodarski pojas, \u0161to mo\u017ee Hrvatska, ali ne mo\u017ee ni Hrvatska do 200 milja od svojih, od granice svog teritorijalnog mora jer 200 milja bi prakti\u010dno do\u0161lo s onu vamo stranu Italije. Dakle, to sa zapadne, na zapadnu obalu Italije. Prema tome, mi smo mogli sukladno Me\u0111unarodnoj konvenciji o pravu mora proglasiti svoj gospodarski pojas do polovine Jadrana, a ta je granica utvr\u0111ena jo\u0161 1965. g., ali smo je mi 2006. g. jo\u0161 uskladiti s obzirom na nove metode izra\u010duna koordinata i kori\u0161tenjem satelitskih sustava, mi smo sa Italijom potpisali tehni\u010dku izmjenu gdje smo definirali to\u010dnu polovicu Jadrana i do te polovice Jadrana i Obalna stra\u017ea ima pravo, kad god \u017eeli, dapa\u010de, pro\u0161le godine je napravljeno ja mislim oko 480 izvida, nadzora, kontrole, brodova, ribarenja, itd. u ZERP-u. Tu se dosko\u010di, vi biste bili u pravu kad bi to bio ratni brod, me\u0111utim, tu vidite i u zakonu da je MORH, Hrvatska ratna mornarica u dogovoru jasno sa Vladom progla\u0161ava javni brod. To je nu\u017enost ina\u010de bili biste u pravu ali ni tada ne biste bili u pravu. Prema na\u0161em Pomorskom zakoniku i Me\u0111unarodnoj konvenciji o pravu mora, i ratni brod ima pravo izi\u0107i iz svojih teritorijalnih voda kada vr\u0161i progon. i taj progon mo\u017ee vr\u0161iti ne samo u svom gospodarskom pojasu nego progon mo\u017ee ratni brod vr\u0161iti i u me\u0111unarodnim vodama kad je progon zapo\u010deo u vlastitom teritorijalnom moru i taj progon mo\u017ee vr\u0161iti sve do idu\u0107eg teritorijalnog mora. Ne mo\u017ee u\u0107i u tu\u0111e teritorijalno more ali mo\u017ee u tu\u0111i gospodarski pojas, brod dr\u017eave koja je po\u010dinila progon sa ratnim brodom u svojim teritorijalnim vodama. Dakle to nije sporno dapa\u010de onda ne bismo, \u0161to bi nam ovaj zakon slu\u017eio kad mi ne bismo mogli vr\u0161iti u\u010dinkovit nadzor javnim brodom, bilo je da je to brod kapetanije, bilo da je to brod policije, bilo da je to A. Mohorovi\u010di\u0107, bilo da je to bilokoji brod na Jadranu kojega smo proglasili javnim brodom i koji je u sastavu Obalne stra\u017ee, bilo da je brod Ministarstva za\u0161tite okoli\u0161a koji slu\u017ei za pomo\u0107 pri eventualnom one\u010di\u0161\u0107enju mora, dakle to nije sporno. Druga stvar \u0161to sam htio re\u0107 g. dr\u017eavni tajni\u010de, to sam i zadnji put rekao, ovim zakonom mi zavr\u0161avamo normativno legislativno tu na\u0161u zakonodavnu podlogu da mo\u017eemo vr\u0161iti u\u010dinkoviti nadzor prije svega ZERP-a jer za teritorijalno more to nije problem, to je 12 milija od obale, to nije problem, sa postoje\u0107im brodovima bilo ratne mornarice, bilo ribarske inspekcije, bilo policije, bilo HRM-a. E sad je izazov, najve\u0107i izazov je pred hrvatsku dr\u017eavu da kontrolira za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki pojas, prije svega u ribolovnom djelu, u za\u0161titi ribolovnog fonda. I mi sa na\u0161im brodovima koje imamo, te\u0161ko mo\u017eemo kvalitetno \u010duvati 24 000 km2 koliko je pojas ZERP-a zato to sam i u prvom \u010ditanju govorio i to sada ponavljam, dobro bi bilo da taj intenzitet ulaganja u Obalnu stra\u017eu, bude u najmanju ruku onakav da mo\u017eemo jedan brod godi\u0161nje graditi i davati na kori\u0161tenje Obalnoj stra\u017ei i to brod koji ima performanse da mo\u017ee \u010duvati za\u0161ti\u0107eni, nadzirati, bolje re\u0107i nadzirati, za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki pojas s obzirom, ekolo\u0161ko-ribolovni pojas, s obzirom na \u010dinjenicu da su ko\u0107arice, brodovi, ribarski brodovi koji dolaze u za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki pojas i takvi performansi da mi moramo dovodit u prvom redu \u0161to se ti\u010de brzine broda, njegove izgra\u0111enosti jer su u pravilu to ve\u0107 gotovo i otvoreno more ali mi znamo da i na Jadranu znaju biti more veli\u010dine odnosno valova do 5, 6, 7 metara prema tome to je u ovom trenutku vrlo izazovan posao koji podrazumijeva velika financijska sredstva i mi u Hrvatskom saboru kad donosimo prora\u010dun, ako negdje moramo a da bismo \u010duvali suverena prava RH u tom djelu Jadrana, moramo imat odgovaraju\u0107e alate, prije svega odgovaraju\u0107e brodove, letjelice i helikoptere i niti jedna dr\u017eava u tom smislu ne \u017eali niti Italija sa svojom Obalnom stra\u017eom, niti Francuska niti \u0160panjolska, niti bilo koja dr\u017eava kad je u pitanju za\u0161tita svog suvereniteta ili suverenih prava koja se odnose na isklju\u010divi gospodarski pojas, ne \u017eale novaca i mi u tom smislu moramo znati da je zada\u0107a Obalne stra\u017ee gotovo identi\u010dna u za\u0161titi suvereniteta i suverenih prava RH kao \u0161to to ima hrvatska vojska i hrvatska policija i u tom kontekstu, bilo je 2004., 2005. i 2006. g. dosta razli\u010ditih razmi\u0161ljanja gdje bi se trebala smjestiti Obalna stra\u017ea, da li u civilnom djelu dr\u017eavnih tijela kao \u0161to je Ministarstvo mora, prometa i infrastrukture, da li pri policiji, to je tako\u0111er bila jedna od varijanata ili u Ministarstvu obrane. I s obzirom na organiziranost i opremu i radarsku i zrakoplovnu i svaku drugu, tada je 2006. prevladalo da ipak poput nekih drugih dr\u017eava koje imaju progla\u0161ene pojaseve, da se Obalna stra\u017ea uklju\u010di u sustav Ministarstva obrane i da se dio resursa HRM-a preseli onda iz HRM-a u Obalnu stra\u017eu i \u0161to je i bila po meni kvalitetna odluka jer je ipak ve\u0107ina tih dr\u017eava koje imaju potrebu i mogu progla\u0161avati gospodarske pojase, na takav na\u010din organizira iako ima i drugih slu\u010dajeva ali ono \u0161to u svakom slu\u010daju jasno se zna koja je distinkcija izme\u0111u nadzora teritorijalnog mora gdje pojedina dr\u017eava ima svoj suverenitet i tu je dobro da su formirana ova koordinacija, koordinacija koju \u010dine 8, 9 ministarstava, sad vidim da ste predlo\u017eili da i predstavnik vatrogasne zajednice u\u0111e u koordinaciju, to je dobro, dakle da na djelu teritorijalnog mora u pravilu resorna ministarstva koja imaju svoje resurse, zajedno sa Obalnom stra\u017eom nadziru na\u0161 suverenitet u teritorijalnom moru a da izvan teritorijalnog mora u prostoru ZERP-a, to prioritetno bude u nadle\u017enosti Obalne stra\u017ee. Dakle ja ovaj zakon podr\u017eavam, on zavr\u0161ava tu jednu legislativu, ja mogu se slo\u017eiti sa kolegom Vidovi\u0107em iako ja mislim da kada se govori o zapovjedniku Obalne stra\u017ee, da se ve\u0107 pod samim time s obzirom na flotu kojom raspola\u017eemo, mo\u017ee pretpostaviti da to nije ba\u0161 ni\u017ei \u010dasni\u010dki kadar, da se ve\u0107 prakti\u010dno a i dosada\u0161nje iskustvo u imenovanju zapovjednika Obalne stra\u017ee, od prvog zapovjednika pa do danas, vidi na kojoj se razini imenuje zapovjednik Obalne stra\u017ee, da li je tu ispu\u0161ten ili nije, to bi prepustio mo\u017eda da se rje\u0161ava drugim aktima, podzakonskim aktima koji su predvi\u0111eni ovdje u ovom zakonu, mislim da je Pravilnik o unutarnjem redu ili Pravilnik o utvr\u0111enju ovla\u0161tenih osoba, u sustavu definira se i koja je to \u010dasni\u010dka razina, da mo\u017ee biti zapovjednik Obalne stra\u017ee. Prema tome, podr\u017eavam zakon i puna potpora ministarstvu [[Upadica Radin: Vrijeme, hvala.]] da se obnovi i izgradi nova flota Obalne stra\u017ee. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178512",
        "text": "Hvala lijepa. Dvije replike, prvu repliku je tra\u017eio g. Franko Vidovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178513",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Gospodine Ba\u010di\u0107 odakle u va\u0161oj diskusiji sam direktno na po\u010detku prozvali u vezi sa ZERP-om pogledom itd., evo pro\u010ditat \u0107u vam ne\u0161to \u201eNa svijetu nema obalne stra\u017ee koja ne provodi jurisdikciju svoje dr\u017eave od obale pa do crte punog suvereniteta, vanjske granice teritorijalnog mora. To rade i u isklju\u010divom gospodarskom pojasu, a neke u skladu s konvencijom i me\u0111unarodnim pravom djeluju i na otvorenom moru i iznad zone, \u010dak i one koje ne djeluju u otvorenom moru i iznad zone to pravo sebi ne uskra\u0107uju\u201c. Mi ovim prijedlogom zakona to pravo sebi uskra\u0107ujemo, ograni\u010davamo se na ZERPA. Dakle postavlja se pitanje, jel to neka ina\u010dica gospodarskog pojasa, kada je ZERP u pitanju po\u0161to ga me\u0111unarodne konvencije ne poznaju i bili na me\u0111unarodnom sudu mogli obraniti pravo jurisdikcije nad znanstvenim istra\u017eivanjima i nad za\u0161titom i o\u010duvanjem morskog okoli\u0161a. Tre\u0107eg ili prema konvenciji prvog jurisdikcijskog prava glede podizanje i uporabe umjetnih otoka, ure\u0111aja i naprava smo se odrekli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178514",
        "text": "Gospodine Vidovi\u0107, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178515",
        "text": "Molim vas samo da jo\u0161 zavr\u0161im.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178516",
        "text": "Zavr\u0161ite re\u010denicu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178517",
        "text": "Ovo nisam pro\u010ditao ja nego gospodin Kardum biv\u0161i zapovjednik \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178518",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178519",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Vidovi\u0107, Hrvatska nema odnosno Jadran vi\u0161e nema otvorenog mora ili je na\u0161e teritorijalno more ili je na\u0161 ZERP ili je talijansko teritorijalno more ili je njihova neka izvedenica, ne znam ni sam kako su oni nazvali svoje, ne znam gdje je u Sredozemlju dolazi prvo dolje dolazi Gr\u010dka, pa Malta ne znam dole gdje je prvo otvoreno more koje nema na bilo koji na\u010din suverenitet ili suverena prava obalne dr\u017eave koja se na to more naslanja. Prema tome, mi na\u0161e otvoreno more nemamo jer smo ga ve\u0107 sa ZERP-om proglasili i stavili smo ga pod na\u0161a suverena prava. Prema tome, to\u010dno je da vojska ne mo\u017ee intervenirati u teritorijalnom moru, ne mo\u017ee \u2026 ne mo\u017ee \u2026 na ribaricu, ne mo\u017ee vojska vojni brod ne mo\u017ee do\u0107i ni u za\u0161ti\u0107enom ekolo\u0161ko-ribolovnom pojasu osim ako ga prema ovom zakonu to je \u010dlanak 7. \u010dini mi se zapovjednik obalne stra\u017ee ne pozove u pomo\u0107. Dakle, mo\u017ee obalna stra\u017ea u odre\u0111enom trenutku ako nema resurse pozvati Hrvatsku ratnu mornaricu da mu pomogne u intervenciji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178520",
        "text": "Hvala. Gospodin Gordan Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178521",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine Ba\u010di\u0107, zanima me va\u0161e vi\u0111enje o jednoj temi koja je dosta vezana uz ovaj prijedlog, radi se o tome da smo diskutirali i da diskutiramo u javnosti dosta o potrebama da Hrvatska pove\u0107a izdvajanje za svoje oru\u017eane snage odnosno za obranu, to je \u010dak definirano na razini skoro 9 milijardi kuna u odnosu na ono \u0161to NATO od nas tra\u017ei. E sada me zanima, da li \u0107emo i na koji na\u010din i zbog \u010dega mi \u017eelimo tu biti primjer nekim drugim i ve\u0107im zemljama koje poku\u0161avaju redefinirati odnose u NATO savezu poput Francuske i za\u0161to bi mi kao zemlja izdvajali 3, 4 milijarde kuna vi\u0161e godi\u0161nje za neke stvari koje ja mislim da u ovome trenutku nisu prioritet? Zna\u010di sa te strane vrlo je jasno treba Hrvatska pokazati \u0161to su joj prioriteti, ulaganja u ljude, ulaganja u obrazovanje, a ne 4, 5 milijardi kuna vi\u0161e tro\u0161iti godi\u0161nje na neke stvari koje jo\u0161 u ovom trenutku nam nisu potrebne. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178522",
        "text": "Odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178523",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Maras ja vjerujem i nadam se da SDP ne odstupa od politike Ivice Ra\u010dana. Ne vjerujem da bi dana\u0161nji SDP se na odre\u0111eni na\u010din odvajao i izdvajao iz politike Ivice Ra\u010dana, a ja znam i sje\u0107am se SDP-a kada se SDP zajedno sa HDZ-om zalagao za dva strate\u0161ka nacionalna cilja, a to je ulazak u EU i ulazak u NATO. Kada smo u NATO u\u0161li, mi smo znali \u0161to nas \u010deka. Nije dobro u me\u0111unarodnoj politici imati figu u d\u017eepu ili \u0107e\u0161 tamo i\u0107i u tu organizaciju za koju smo se dogovorili da je dobra za nacionalne strate\u0161ke interese Hrvatske ili nemojmo u\u0107. Ako smo tamo odlu\u010dili u\u0107 onda mo\u017eemo neko vrijeme malo vrdati, malo se praviti da mi ne znamo, ne \u017eelimo, ne mo\u017eemo, ali kada si u\u0161ao u jednu organizaciju koja propisuje svoje uvjete, svoje kriterije ajmo se mi toga dr\u017eati. Ho\u0107emo li to u dvije, u pet, u deset godina, to je sada pitanje o kojemu mo\u017eemo razgovarati, ali da se od toga ogra\u0111ujemo, ja mislim da to nije najbolje rje\u0161enje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178524",
        "text": "Vrijeme. Gospodin An\u0111elko Stri\u010dak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178525",
        "text": "Kolega Ba\u010di\u0107u, aktualna Vlada ko nijedna vlada do sada vodi brigu o sigurnosti, o tome nam govore i prora\u010dunski izdaci, a isto tako brojni zakonski prijedlozi o kojima smo raspravljali ovdje u Saboru. Evo ju\u010der smo raspravljali o Zakonu o vatrogastvu, danas o obalnoj stra\u017ei, nakon ove to\u010dke raspravljamo o slu\u017ebi u oru\u017eanim snagama, prije jedno dva mjeseca smo Zakon o policiji odnosno nijedna Vlada do sada nije vodila toliku brigu o standardu policajaca, vojnika, vatrogasaca, a sada i o obalnoj stra\u017ei. Sve se poduzima da bi na\u0161i gra\u0111ani bili \u0161to sigurniji i naravno da bi pred sigurnosnim izazovima mogli garantirati na\u0161im gra\u0111anima sigurnost i za\u0161tititi svoj teritorij. Sada kada se \u010dine toliki napori iz oporbenih kupa dolaze samo kritike, a nisu u stanju dati jedan suvisli prijedlog. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178526",
        "text": "Odgovor gospodin Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178527",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Stri\u010dak, sla\u017eem se da je u ovaj sustav nacionalne sigurnosti potrebno ulagati. Zato sam u svojoj raspravi govorio i podr\u017eao ulaganje u resurse obalne stra\u017ee. Kada dr\u017eava ulo\u017ei dovoljno sredstava da mo\u017ee u\u010dinkovito nadzirati taj svoj morski pojas onda ti tro\u0161kovi prema nekim izra\u010dunima govore da je po jednom kvadratnom kilometru oko 65 eura potrebno osigurati na godi\u0161njoj razini u odr\u017eavanje sustava, \u0161to je za na\u0161e pojmove negdje oko milijun 700, 800 tisu\u0107a eura samo odr\u017eavanje tog sustava, kada se on u cijelosti izgradi i kada se uspostavi. Prema tome da bismo do te pozicije do\u0161li mi moramo ulagati u taj sustav. s vama se sla\u017eem da pri tome ne treba \u010dim prije osposobiti obalnu stra\u017eu [[Upadica: Vrijeme.]] u cijelosti nadzirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178528",
        "text": "Hvala. Idemo dalje. Sada je ima pojedina\u010dnu raspravu gospodin Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178529",
        "text": "Hvala lijepo. Ja \u0107u opet kazati da ovaj Zakon o Hrvatskoj obalnoj stra\u017ei ne donosi nikakve promjene. On je uskla\u0111en sa trenutnim stanjem i jo\u0161 povezuju\u0107i hrvatsku vatrogasnu zajednicu koju smo sino\u0107 zakonom predlo\u017eili da se ugasi, jo\u0161 se nije ugasilo, tako da je i to upitno. Me\u0111utim, mi moramo govoriti o onome \u0161to je zna\u010dajno i o onome \u0161to je Hrvatskoj zna\u010dajno za njen suverenitet. Ja \u0107u ponoviti da prema analizi Europske komisije iz 2013. godine Hrvatska je zbog ne progla\u0161enja isklju\u010divog gospodarskog pojasa gubi godi\u0161nje od 170 do 270 miliona EUR-a. Zna\u010di, teritorijalno more je jedno, isklju\u010divi gospodarski pojas je drugo, isklju\u010divi gospodarski pojas 24.000 \u010detvornih km mi smo proglasili da bi se dodvorili europski \u010dinovnicima ZERP, to je zna\u010di puna primjena isklju\u010divog gospodarskog pojasa i ZERP-a vam je razlika kao da kupite vozilo bez kola, bez \u0161ajbi, bez haube, mi smo zna\u010di to\u010dno ono \u0161to su nam Talijani napisali da njima odgovara to smo skinuli i danas imamo problem \u0161to nismo proglasili da gubimo godi\u0161nje zna\u010di prema analizi komisije, kolegice i kolege, na koju se svi pozivaju. Na Europu se poziva na\u0161 premijer, na EU, zna\u010di mo\u017eete mu sve govoriti ni\u0161ta, ali kad mu spomenete EU i bilo \u0161to negativno onda jednostavno se nakostrije\u0161i ko ma\u010di\u0107 kada vidi pile. Prema tome, smatram da Hrvatska obalna stra\u017ea ne mo\u017ee sa jednim kajakom i nekoliko \u010damaca kontrolirati na\u0161e teritorijalne vode, a ni tzv. ZERP tu izvedenicu, da moramo ulagati u obalnu stra\u017eu, da obalna stra\u017ea jednostavno zbog materijalno-tehni\u010dkih sredstava i zapu\u0161tenosti obalne stra\u017ee, da talijanski ribari love u na\u0161em i teritorijalnom moru ulaze duboko doslovno do obale, uni\u0161tavaju na\u0161 riblji fond i rade ekocid uni\u0161tavaju\u0107i i floru i faunu nekontrolirano. I to je \u010dinjenica. Mi moramo zna\u010di prije svega, proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas, to je ono \u0161to nije ima snage niti jedna vlada, niti jedna vlada, to je po\u010detkom 2000.-tih godina, 2008. gurao gospodin Ro\u017ei\u0107 i HSP. Tada nije bilo snage, \u010dak je ne\u0161to progla\u0161avano, pa je progla\u0161avano jer smo se morali dodvoriti europskim \u010dinovnicima da bi u\u0161li nasilno u EU, da bi se poklonili i puzali ispred njihov nogu, ne samo \u0161to ovo nismo, al sam im rekao morali smo uhititi sve generale, locirat, transferirat, ono \u0161to je rekao idejni vo\u0111a va\u0161 kolegice i kolege Vladimir \u0160eks i naravno da u ovome trenutku imamo \u0161to imamo. Izra\u010dunom, ponovit \u0107u od 2000. do danas da je 200 miliona EUR-a, da je 200 miliona EUR-a mi tu prelazimo cifru oko 30 milijardi kuna. Zna\u010di mi godi\u0161nje gubimo Pelje\u0161ki most. Nije ovo isisano iz prsta, prema tome ovde je ogroman prostor, rije\u010d je o 24.000 \u010detvornih km. I tu preporuku Europske komisije svim dr\u017eavama da \u010dlanicama, da proglase ovaj pojas s ciljem za\u0161tite morskih resursa. Ve\u0107ina zemalja, da mi ne bi mislili da mi sami, da mi guramo MOST, ve\u0107ina zemalja je proglasila isklju\u010divi gospodarski pojas, ne samo na Sredozemlju. Me\u0111utim mi to nismo u\u010dinili, mi smo u\u010dinili nekakav hibrid, nismo proglasili potpunu primjenu, a imamo to pravo i po Konvenciji UN-a iz '82. godine i ne vidim niti jedan razlog za\u0161to mi to ne napravimo. Hrvatska ima pamet da mo\u017ee i gospodarski potencijal da mo\u017ee napraviti obalne brodove. S tim se kasni od 5 samo je 1 dosada zavr\u0161en, od 5 planiranih koji su ve\u0107 tribali biti gotovi. Nadam se da \u0107e \u0161to prije hrvatske, Hrvatska obalna stra\u017ea imati tu, te materijalno tehni\u010dka sredstva i te brodove i da \u0107e imati ovaj u svome, u svojoj ovaj operativnom sustavu i da \u0107emo mo\u0107i kontrolirati na\u0161 isklju\u010divi gospodarski pojas. Ali mi prije svega kao saborski zastupnici moramo proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas. I to je da napomenem kolegice i kolege, domoljubna koalicija u kojoj je HDZ predvodio i potpisao da je to njihov prioritet progla\u0161enje isklju\u010divog gospodarskog pojasa i da je to obaveza i da je to suvereno pravo Hrvatske dr\u017eava. Da ZERP nije to, nije ono \u0161ta je isklju\u010divi gospodarski pojas. I to mo\u017eete vrlo lako provjeriti. Zna\u010di, meni najprije nije razumljivo zbog \u010dega je se nije proglasilo kada se je trebalo proglasiti prije ulaska u EU i zbog \u010dega se kolega Ba\u010di\u0107 i svi oni su sada bili sudionici te politike uva\u017eeni tajni\u010de, zbog \u010dega se ne ispri\u010daju hrvatskom narodu zbog \u010dega tada nije progla\u0161en isklju\u010divi gospodarski pojas. Zbog \u010dega smo puzali ispred Carle Del Ponte kad se otvarao \u0161ampanjac, tada je tribalo, otvarao \u0161ampanjac kada se je uhitio Ante Gotovina. \u0160ampanjac se otvarao kad smo tribali proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas. I \u017eao mi \u0161to kolege ni iz SDP-a, ni iz HDZ-a po prvi put kad smo dali po prvi put, kad smo dali da glasamo, da se glasa o ovome, isklju\u010divom gospodarskom pojasu i punoj primjeni da se proglasi, za\u0161to niste podr\u017eali? To je na\u0161e pravo. I hrvatski ribar nije u istim uvjetima i nije za\u0161ti\u0107en, nema iste kao, jednakopravan prema ostalim ribarima u EU-u. Meni je razumljivo prijateljstvo na\u0161ega premijera sa Tajanijem ali mi moramo za\u0161tititi na\u0161ega ribara, mi moramo za\u0161titit na\u0161e poljoprivrednike me\u0111utim to se ne radi. Primjenom isklju\u010divog gospodarskog pojasa, ponavljam prema analizi Europske komisije, iz 2013. Hrvatska ne bi gubila 170 do 270 milijuna eura. Pa tko sad kontrolira evo u ovome trenutku, tko kontrolira? Bit \u0107e u \u010damcu, u kajaku ribarske flote koje nadiru na na\u0161e teritorijalne vode a i na podru\u010dje progla\u0161enoga ZERP-a tzv.? Tko to kontrolira? Bit \u0107u kao i Savudriji gdje na\u0161im ribarima Slovenci i dalje \u0161alju prekr\u0161ajne prijave i velike ra\u010dune koje bi trebalo platiti, nitko im se vi\u0161e ne javlja, u na\u0161emu more, ne slovenskom, nego u na\u0161emu moru. Zbog \u010dega? Zbog toga \u0161to nemamo snage i \u0161ta je puno bitnije bilo ne proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas, oja\u010dati Obalnu stra\u017eu, iskoristiti ova sredstva na koje poziva Europska komisija i na taj na\u010din za\u0161tititi suverena prava RH i primijeniti jurisdikcijska prava, punu primjenu isklju\u010divog gospodarskog pojasa a na ovaj na\u010din jedino \u0161ta smo dobili, dobili smo da biv\u0161a ministra Buri\u0107 je danas eto u Europskom vije\u0107u, to smo dobili za nagradu. To smo dobili, jedino to, ni\u0161ta drugo. Pa uvijek kle\u010dimo. Tresemo se ko prutovi, ko \u0161ibice kad bane Tajani, kad bane Vu\u010di\u0107, kad bane Slovenac, za\u0161to? Suverena prava RH po Konvenciji UN-a '72. g. ima pravo proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas, punu primjenu, ne ove hibride, nego punu primjenu isklju\u010divog gospodarskog pojasa. Iskoristite sredstva EU-a i na\u0161u pamet, na\u0161e gospodarstvo razvijati, osigurati Obalnoj stra\u017ei materijalno-tehni\u010dka sredstva i tako za\u0161tititi i na\u0161e teritorijalne vode i isklju\u010divi gospodarski pojas. A sve ostalo je mrtvo slovo na papiru, puno bitnije je isklju\u010divi gospodarski pojas za suverenu RH nego odnosi premijera Plenkovi\u0107a i fa\u0161ista Tajanija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178530",
        "text": "Hvala lijepo, vrijeme. Ali imate replike pa \u0107ete mo\u0107i nastaviti, g. Ivan Kirin je tra\u017eio repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178531",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, uva\u017eeni zastupni\u010de Bulj. ZERP obuhva\u0107a morski prostor od teritorijalnog mora prema pu\u010dini, prema granici epikontinentalnog pojasa. On je progla\u0161en 2003. g. je progla\u0161en ZERP. Za\u0161to je progla\u0161en ZERP a ne isklju\u010divi gospodarski pojas jer vi morate znati da ZERP sadr\u017ei sve bitne elemente isklju\u010divog gospodarskog pojasa a to je bila politi\u010dka nazovimo, manipulacija da se ne proglasi gospodarski pojas ali da li mi konzumiramo sva prava iz ZERP-a? Ne. Jer 2008. g. donesena je odluka o slobodnom ribarenju svih zastava EU-a ali \u0161ta treba raditi Obalna stra\u017ea po vama i \u0161ta ona ovog trenutka \u0161titi? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178532",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178533",
        "text": "G. Kirin, \u017eao mi je \u0161to vi kao biv\u0161i prava\u0161 a pitajte Ton\u010dija Tadi\u0107a, va\u0161eg kolegu jel isto isklju\u010divi gospodarski pojas i puna primjena i ZERP? Apsolutno nije isto. To su samo dijelovi isklju\u010divog gospodarskog pojasa koje je Tajani i Talijani napisali koje \u0107emo skinuti a koje \u0107emo ostaviti. To je razlika. Tada se i\u0161lo dodvoravati svim poglavito Talijanima a i svim drugim ribarskim flotama osim \u0161to nismo za\u0161titili prije svega na\u0161 riblji fond, \u0161to nismo za\u0161titili na\u0161 teritorij, \u0161ta nismo ZERP tj. isklju\u010divi gospodarski pojas 24 000 km2 za\u0161titili na na\u010din kako imamo pravo po me\u0111unarodnom pravu i zbog toga ponavljam vam je Europska komisija prema analizi dala, 2013. da Hrvatska zbog ne progla\u0161avanja isklju\u010divog gospodarskog pojasa godi\u0161nje gubi 170 do 270 milijuna eura.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178534",
        "text": "Hvala lijepo, vrijeme. G\u0111a. Ivana Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107. \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Molim? Pardon, Irena. Oprostite, Irena, oprostite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178535",
        "text": "U redu je potpredsjedni\u010de, hvala lijepa. Po\u0161tovani kolega Bulj, kontradiktorni ste. Ka\u017eete moramo ulagat u Obalnu stra\u017eu, pa eto to ba\u0161 \u017eelimo ovim zakonom. Ne \u017eelimo da nam itko radi ekocid, kulturocid, da nam krade iz podmorja, da nam krade na\u0161 riblji fond pa eto tome slu\u017ei ova Obalna stra\u017ea. Ne \u017eelimo imat zapu\u0161tenu flotu, pa eto to predla\u017eemo ovim zakonom. Nitko se ovdje nikome ne dodvorava i nitko nikoga ne poni\u017eava osim vas koji cijelo vrijeme poni\u017eavate nas s ove strane i govorite da se mi poni\u017eavamo i dodvoravamo. I taj gospodarski pojas o kojem toliko govorite, pa ne bi vam ni\u0161ta vrijedio da nema Obalne stra\u017ee i mornarice. Zna\u010di evo sutra \u0107emo proglasiti to \u0161to vi govorite pa vam ne\u0107e biti tako kako vi sad govorite i mislite bez Obalne stra\u017ee i mornarice. Zna\u010di niste svjesni a ne vjerujem da ste vi protiv za\u0161tite i nadzora mora i podmorja jer da ste protiv onda ne bi govorili ovako. Prema tome, sami ste sebi kontradiktorni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178536",
        "text": "Hvala lijepa. Jo\u0161 jedanput isprika za gre\u0161ku prije. G. Bulj mo\u017eete odgovoriti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178537",
        "text": "Hvala. Kolegice \u2026 trenutku da \u0107emo sutra ako triba proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas, nikada ne\u0107ete proglasiti jer ne smijete. Plenkovi\u0107 ne smije. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] pa znao sam, dao \u2026 i bilo je na glasanju na\u0161 prijedlog o progla\u0161enju isklju\u010divo gospodarskog pojasa, niste glasali ni vi ni SDP. Ni tada niste podr\u017eavali prijedlog koji je bio 2007. i 2008. Zna\u010di jednostavno imali ste priliku glasati u punoj primjeni isklju\u010divog gospodarskog pojasa. Ali ja ovdje se pozivam naravno ne mo\u017eemo kao sada sa dva \u010damca i dva kajaka kontrolirati obalnu stra\u017eu, ne mo\u017eemo kontrolirati, ali svi ovi ovdje koji sjede, uva\u017eeni tajnik je dugo u ministarstvima svi su isti zna\u010di. Pa tko je kriv zato \u0161to mi nemamo obalnu stra\u017eu, \u0161ta nemamo brodove, tko je kriv \u0161to mi ne kontroliramo? Ko je kriv \u0161to mi godi\u0161nje prema Europskoj komisiji analizi gubimo 170 do 270 milijuna eura godi\u0161nje? Jedan Pelje\u0161ki most godi\u0161nje gubimo. Ko je kriv \u0161ta se nama talijanski ribari rugaju i izruguju?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178538",
        "text": "Hvala. Sada je na redu gospodin Gordan Maras koji \u0107e imati svoju pojedina\u010dnu raspravu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178539",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege. Nakon ovih rasprava neko bi mogao ste\u0107i dojam da se ovdje radi i o raspravi o ZERP-u odnosno gospodarskom pojasu, a to je to, to je sve, da govorimo i o obalnoj stra\u017ei, govorimo i o tome kako trebamo razvijati odre\u0111ene svoje kapacitete i nemogu\u0107e je ne osvrnuti se na aktualnu situaciju na \u010dlanstvo RH u NATO-u na situaciju u kojoj se u ovom trenutku NATO nalazi. Zna\u010di to \u0161to smo mi \u010dlanica NATO-a, \u0161to imamo odre\u0111ene preferencije i koristi od te sigurnosne mre\u017ee koju NATO predstavlja ne zna\u010di da ne moramo razmi\u0161ljati o tome kako \u0107e se situacija razvijati u budu\u0107nosti i \u0161ta sve ove poruke koje svjetski \u010delnici izmjenjuju jedni sa drugima od gospodina Macrona do gospodina Trumpa kako \u0107e se oni reflektirati na Hrvatsku. Zna\u010di prvenstveno \u0161to se ti\u010de izdvajanja za obranu i iznosa koji smo se mi obavezali izdvajati odnosno koje izdvajamo u ovome trenutku, moj stav je vrlo jasan. Zna\u010di mi moramo svoje obaveze po\u0161tivati u nekim rokovima koji su primjereni, ali ukoliko velike zemlje to ne rade, ne vidim da Hrvatska mora biti primjer koja \u0107e pokazivati put kojim treba i\u0107i Francuska, Kanada i neke druge zemlje. Zna\u010di ti odnosi su puno kompleksniji i Hrvatska na njih vrlo malo utje\u010de. I sa te strane ja mislim da je nama dok se ti odnosi ne srede u samom NAT0-u prioritet razvijati odre\u0111ene kapacitete koje \u0107e Hrvatskoj pomo\u0107i da bude bolja zemlja, prvenstveno mislim na ulaganje u obrazovanje, ulaganje u budu\u0107e generacije. Ne mislim da su nam avioni prioritet i mogu re\u0107i da se mo\u017eda nekada tu i u svojoj stranci druga\u010dije se poku\u0161ao pozicionirati u odnosu na neke stavove koje smo imali u pro\u0161losti jer istina je jedno je kada ula\u017eemo u brodove i kada ula\u017eemo u obalnu stra\u017eu i kada ula\u017eemo u te kapacitete jer Hrvatska ima biser od mora i sa te strane mi mo\u017eemo de facto braniti na\u0161e nebo i sa mora. Zna\u010di moramo vidjeti koji su na\u0161i prioriteti, zbog \u010dega juriti i kupovati nove avione, tro\u0161iti silne milijarde kuna da bismo ispunili odre\u0111ene kriterije koje ni druge puno razvijenije i bogatije zemlje ne ispunjavaju. Za\u0161to recimo Kanada ili Francuska ne izdvajaju 2% BDP-a za obranu? Zbog \u010dega Hrvatska sa te strane pa ni Njema\u010dka mislim da nema taj kapacitet. I zato bi volio da na\u0161 premijer kada ve\u0107 ide na sastanke NATO-a da tamo poku\u0161a pozicionirati Hrvatsku na na\u010din da vidimo gdje \u0107e NATO u budu\u0107nosti zavr\u0161iti jer kada jedan predsjednik Francuske ka\u017ee da je NATO kao organizacija mrtav i da nema neku svjetlu perspektivu da se trebamo orijentirati prema europskim snagama, vojnim snagama EU onda se o tome Hrvatska treba zamisliti, a ne biti samo sretni \u0161to sjedite sa stolom sa svjetskim \u010delnicima i na taj na\u010din biti tamo eventualno odre\u0111ena kulisa koja bi mogla upotpuniti tu sve skupa sliku koja se ovih dana odvijala u Londonu. A da ta slika nije stabilna i sigurna, pokazuje kako je sastanak zavr\u0161io i na koji na\u010din su se ponijeli odre\u0111eni akteri tog sastanaka. Tako da kada govorimo o za\u0161titi mora, kada govorimo o obalnoj stra\u017ei, kada govorimo o na\u0161im interesima to nam je puno ve\u0107i prioritet. Ja bih bio sretan da \u0161to vi\u0161e brodova izgradimo u na\u0161im brodogradili\u0161tima, \u010dini mi se da je danas neko rekao da se ovdje radi o tome da smo isporu\u010dili u proteklom razdoblju svega jedan brod, volio bih da smo tu pokazali kapacitet i da umjesto da 2,3,4 ili 5 milijardi kuna utro\u0161imo i potro\u0161imo u ameri\u010dko gospodarstvo od kupnje F16 ili u nekim drugim zemljama ukoliko to budu Gripeni ili u koliko to budu neki drugi avioni, ja mislim da bi bilo puno korisnije da ula\u017eemo u svoje gospodarstvo i da gradimo brodove koji \u0107e osigurati na\u0161e more odnosno \u0161ta Hrvatska legitimno smatra kao svojim najve\u0107im blagom. Tako da sa te strane moram re\u0107i da se ovdje ne sla\u017eem sa stavovima kolege Bulja, zna\u010di mi smo relativno \u0161to se ti\u010de sigurnosti na\u0161eg mora i naravno uvijek ima tih problema oko izlova ribe odnosno kori\u0161tenja odre\u0111enih resursa koje zbog svoje veli\u010dine flote i mogu\u0107nosti eksploatacija ribe imaju neke druge zemlje. Ali ja mislim da vi\u0161e-manje unutar EU nekim europskim zakonodavstvom mo\u017eemo rije\u0161iti probleme koje tu imamo. Tako da na kraju htio bi re\u0107i da u okviru ove rasprave da \u0161to se NATO-a ti\u010de, ja sam dosta skepti\u010dan kako \u0107e to zavr\u0161iti. Volio bih da svoje obrambene kapacitete razvijamo u okviru na\u0161e industrije, da poti\u010demo na\u0161u obrambenu industriju da li se radi o proizvodnji oru\u017eja, pu\u0161aka, pi\u0161tolja \u0161ta ve\u0107 imamo vrlo kvalitetne proizvo\u0111a\u010de ili proizvodnji vojne opreme, kaciga, firma \u0160estan-Busch i volio bi da razvijamo brodove u na\u0161im brodogradili\u0161tima. \u0160to vi\u0161e novca potro\u0161imo u Hrvatskoj naravno po razumnim kriterijima i ne mislim da moramo sutra ispuniti 2% BDP-a jer to se penje ve\u0107 blizu 9 milijardi kuna, mislim da si Hrvatska to u ovom trenutku ne mo\u017ee priu\u0161titi kada nam je skupo dati za tete i domare u \u0161kolama. Sada vidimo da se napravila jedna ogromna nepravda nenastavnom osoblju u \u0161kolama. Zna\u010di za njih nemamo izdvojiti 100, 200 milijuna kuna, ali za kupiti avione sljede\u0107e godine ili za dvije godine bi HDZ-ova Vlada mogla izdvojiti 2, 3 milijarde kuna \u0161to mislim da je po meni u ovom trenutku nerealno i nepotrebno i ne treba patiti za time da poka\u017eemo ne znam \u0161to da imamo, a u biti ugroze realne u ovom trenutku ne postoje. To mo\u017eemo ostaviti za neka vremena kada na\u0161 prora\u010dun bude u sposobnosti i mogu\u0107nosti financirati takve stvari. \u0160to se ti\u010de ameri\u010dkih donacija, neko je pri\u010dao ovdje i o helikopterima itd., donacije su ok, uvije su dobre, ali znamo svi da one uvijek na sebe ve\u017eu i dodatne tro\u0161kove jer kada dobijete neko borbeno sredstvo, da li to bio helikopter ili borbeno vozilo morate napraviti jo\u0161 dodatno i edukaciju i kasnije odr\u017eavati i na kraju krajeva taj tro\u0161ak se iako u prvi mah izgleda besplatno, ali vjerujte mi nikada to nije besplatno i to stvara odre\u0111ene tro\u0161kove, ali naravno puno manje nego kada se kupuje nova oprema odnosno kada se kupuju primjerice novi avioni ili nova borbe oklopna vozila. Tako da evo, na kraju krajeva ja podr\u017eavam da idemo u smjeru razvijanja i ja\u010danja na\u0161e obalne stra\u017ee, da se investira \u0161to vi\u0161e u brodove u sigurnost na moru, mislim da imamo tu \u0161to pokazati i da imamo \u010dak i znanja i iskustva i na kraju krajeva da mo\u017eemo vi\u0161e participirati i u me\u0111unarodnim odre\u0111enim misijama pogotovo u ovim dramama koje se de\u0161avaju u prelascima emigranata izme\u0111u Afrike i Italije. Tu smo se tako\u0111er pokazali kao vrlo solidan i kvalitetan partner i nadam se da \u0107e tako biti i u budu\u0107nosti. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178540",
        "text": "Dobro, niko ne mo\u017ee re\u0107i da niste spomenuli ovaj zakon tako da vas nisam prekidao. Dva puta ste ga spomenuli. Gospo\u0111a Irena Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178541",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovan potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de i gospodine Zeli\u0107. Trenutno va\u017ee\u0107i zakon kao \u0161to i pi\u0161e u obrazlo\u017eenju ovog prijedloga zakona iz 2009. godine i kako bi to na\u0161 narod rekao, potpuno je spreman za rekonstrukciju. S obzirom na potrebe tehnolo\u0161ke koje se postavljaju pred nas s obzirom na potrebe \u010duvanja i za\u0161tite na\u0161e morske granice koja uklju\u010duje 948 kilometara mora i s obzirom na sve ove izazove od ilegalnih poku\u0161aja prelaska mora, od poku\u0161aja kra\u0111e pomorskog dobra, kulturnog dobra, ribljeg fonda itd. Dakle ovaj zakon je po meni dobar zato \u0161to ima sinergijsko djelovanje nekoliko resornih ministarstava, prije svega je to MORH, ali onda i MUP, Ministarstvo poljoprivrede, Ministarstvo mora i infrastrukture. Obalna stra\u017ea samo radi svoj posao, a to je za\u0161tita i nadzor svega ovog \u0161to sam nabrojala. I kada govorimo o kvalitetama raznih modela obalnih stra\u017ea u me\u0111unarodnim primjerima, dakle u zemljama koje imaju sli\u010dnu situaciju kao Hrvatska onda budimo svjesni da svaki model ima svoje prednosti i mane. Ima dva modela organizacije obalne stra\u017ee najop\u0107enitija modela, a postoji mnogi hibridnih modela koji su izme\u0111u ta dva modela. Jedan model je centralizirana obalna stra\u017ea, a drugi model je tzv. mre\u017ena obalna stra\u017ea. Dakle svaki od modela ima prednosti i mane i ni ovaj prijedlog zakona nije posve savr\u0161en, me\u0111utim on je u ovom trenutku najbolji prijedlog zakona. I naravno da ono to smo zamislili u teoriji treba biti adekvatno provedeno u praksi. Ako ne bude provedeno u praksi onda taj zakon \u0107e trebati korigirati i dora\u0111ivati, ali u ovom trenutku budimo objektivni i realni i recimo da je ovaj prijedlog zakona korak naprijed za za\u0161titu i o\u010duvanje podmorja i mora, a to je i bit djelovanja obalne stra\u017ee. Centralni sustav je ponekad te\u0161ko u stvarnim uvjetima o\u010dekivati da razli\u010dite sastavnice me\u0111usobno sura\u0111uju, a kao \u0161to sam spomenula ovdje ima nekoliko resornih ministarstava iako je prije svega MORH i MUP u za\u0161titi i nadzoru glavna resorna tijela. Ali ako gledamo hrvatski model ustrojstva dr\u017eave onda znamo da se tu isprepli\u0107e u pitanjima oko mora i u mora vi\u0161e resornih ministarstava. I onda smo mo\u017eda skloniji ovom decentraliziranom modelu koji je slobodno i kolokvijalno se mo\u017ee re\u0107i dr\u017eava u moru. Za\u0161to? Pa zato \u0161to vidimo da kod nas u praksi se zaista isprepli\u0107e nekoliko resora, ali se isprepli\u0107e na na\u010din da su oni u sinergiji i me\u0111usobnoj koordinaciji. Dakle, postoji centralno mjesto i postoji zapovjednik koji je nadre\u0111en ali bez sinergije i koordinacije tih tijela i da se u svakom trenutku zna tko, \u0161to i kako radi nema smisla ni zapo\u010dinjat ovaj posao za\u0161tite i nadzora. I jako je bitno da taj zapovjedno obavijesni sustav funkcionira onda dobro i u praksi kako je zami\u0161ljeno u teoriji i da bude u praksi ustrojen da se u svakom trenutku zna jasna linija zapovjedne odgovornosti i horizontalno i vertikalno i da se zna tko \u0161to i kako radi i \u0161to se od koga o\u010dekuje, ali vrlo konkretno i bitna je brzina djelovanja, jer pomorska mo\u0107 neke zemlje nije samo za\u0161tita i nadzor. Iako je to neobi\u010dno ovaj kako neki gledaju jednodimenzionalno. Naravno da je bitna za\u0161tita i nadzor, ali ovisi i o socioekonomskim uvjetima te dr\u017eave. Pa nije svejedno jel imate 10 brodova ili imate 100 brodova, nije svejedno jel imate 20 zrakoplova za nadzor mora i zraka ili imate 1 zrakoplov. Dakle, sve je to jedan paket ovisi i o socioekonomskim uvjetima, ovisi \u010dak i o diplomatskim sposobnostima da se neke stvari ispregovaraju jer mi mo\u017eemo da Hrvatska ratna mornarica i obalna stra\u017ea nadziru cijelo Jadransko more, ali da li \u0107emo mi to dogovoriti sa susjedima kao ravnopravnim \u010dlanovima u EU to ovisi o ne\u010dijoj diplomatskoj vje\u0161tini, ali mi mo\u017eemo imate ambicije i one su legitimne. Prema tome, ono \u0161to je bitno re\u0107i kad su se otvorile nekakve polemike, dakle u dijelu zada\u0107a obalne stra\u017ee Hrvatska ratna mornarica \u010dini dio jedinstvenog sustava. Mnogi \u0107e te\u0161ko shvatiti kako to mornarica \u010dini dio obalne stra\u017ee jer ima raznih primjera u me\u0111unarodnoj praksi pa je kolega Vidovi\u0107 kojeg sad na\u017ealost nema ovdje polemizirao na tu temu. I s pravom obavljanja zada\u0107a obalne stra\u017ee mo\u017ee biti cijela mornarica, a mo\u017ee biti dio mornarice, a u slu\u010daju da obalna stra\u017ea dade redarstvene ovlasti npr. svom ratnom brodu onda nema potrebe iste prevodit u javne brodove. To je ono \u0161to sam \u017eeljela replicirat kolegu Vidovi\u0107u ali nisam mogla jer je govorio u ime kluba, a na klub nema replika. Ono \u0161to je tako\u0111er bitno re\u0107i da je dio ratne mornarice ustrojen i kao cjelina i stavljen pod nadle\u017enost obale stra\u017ee i to je \u010dest slu\u010daj u mediteranskim zemljama. I sli\u010dno je recimo u Talijanskoj Republici, Gr\u010dkoj i Turskoj. I sad neki \u0107e re\u0107i ovaj model nije dobar, ja ka\u017eem svaki model ima prednosti i mane, ali ako govorimo o modelima onda idemo komparativno gledati pa \u0107emo vidjeti kako drugi imaju, a ne\u0107emo ponavljat kao papagaji jedno te isto i uvjeravat javnost u ne\u0161to \u0161to nije to\u010dno. U Italiji obalna stra\u017ea djeluje pod nadzorom drugog dr\u017eavnog tijela to je Ministarstvo transporta, u Gr\u010dkoj je to Ministarstvo trgova\u010dke mornarice, u Turskoj obalna stra\u017ea je ujedno i grana oru\u017eanih snaga. To je u mirnodopskim uvjetima, to je u mirnodopskim uvjetima, dakle u miru je jedna zada\u0107a obalne stra\u017ee i ratne mornarice, u ratu je druga zada\u0107a odnosno druge zada\u0107e i ciljevi i to treba napraviti distinkciju izme\u0111u mirnodopskog djelovanja i ratnog djelovanja. U ratu je obalna stra\u017ea i ratna mornarica prije svega obalna stra\u017ea je u ratu potpora ratnoj mornarici, to je bitno, a ratna mornarica dakle ima zada\u0107u obrane i to je potpuno jasno. Dakle, treba neke stvari ipak malo razjasniti. Oni koji \u010ditaju zakone znaju da ima dio koji se u svakom pa i u ovom zakonu stoji negdje na nekoj stranici, a taj dio se zove pitanja koja se rje\u0161avaju ovim zakonom. E pa kad se pro\u010ditaju ta pitanja koja se rje\u0161avaju ovim zakonom onda nam stvari posve budu razvidne pa znamo \u010dime se bavi ovaj zakon. Ne\u0161to \u010dime se bavi ovaj zakon osim za\u0161tite morskog plovidbenog puta i za\u0161tite ovog svega \u0161to sam spomenula, morskog okoli\u0161a, prirodne i kulturne ba\u0161tine ribljeg fonda itd., va\u017ean je cilj i svrha ovog zakona je pru\u017eanje pomo\u0107i i za\u0161tite \u017ertvama i spa\u0161avanje u interventnim situacijama u mirnodopskim uvjetima, a isto tako nismo spomenuli, a jako je bitno je suzbijanje sprje\u010davanja krijum\u010darenja ljudima, trgovine ljudima i opijatima, sprje\u010davanje ilegalnih migracija preko mora odnosno morskim putem. Sve je to obuhva\u0107eno ovim zakonom. Kad sve to stavimo na kup onda mo\u017eemo re\u0107i da ovim zakonom poku\u0161avamo popraviti ono \u0161to smo vidjeli da od 2009. do danas trebamo popraviti, trebamo uskladiti, trebamo pobolj\u0161ati efikasnost, trebamo pobolj\u0161at umre\u017eenost me\u0111usobno tijela i informacijsku umre\u017eenost, to isto nije bitno. Dakle, logisti\u010dku umre\u017eenost trebamo popraviti i trebamo popraviti informacijsku umre\u017eenost, a to je sve cilj ovog zakona i to su sve zada\u0107e ovog prijedloga zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178542",
        "text": "Zastupnik Gordan Maras zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178543",
        "text": "Hvala lijepo. Zanima me gospo\u0111o Irena va\u0161 stav po pitanju ulaganja odnosno investicija. Da li vi smatrate da je recimo primjerenije da Hrvatska s obzirom na svoju veli\u010dinu i gospodarsku mo\u0107 i industriju koju ima, ula\u017ee sredstva u izgradnju novih brodova ili da kupujemo nove flote aviona? Zna\u010di, mi za vrijednost 12 aviona mo\u017eemo izgraditi 10-tak ili 15 brodova obalne stra\u017ee koji mogu ja bi rekao na jedan vrlo kvalitetan na\u010din \u010dak i nadomjestiti to da nemamo avione mo\u017eemo braniti defacto svoje nebo i sa mora. Zna\u010di, zanima me koji, da li vidite tu problem odnosno koji su na\u0161i, \u0161ta bi trebali na\u0161i prioriteti? Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178544",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178545",
        "text": "Kolega Maras, dvije su stvari, prvo Hrvatska kad je ulazila u NATO savez je potpisala ugovor kao i svaka punopravna \u010dlanica NATO-a o svojim obvezama, a jedna od tih obveza je i ulaganje u obranu. Kao \u0161to sam rekla prethodno o socioekonomskim uvjetima ovisi mogu\u0107nost ulaganja u onaj dio na\u0161e obrambene industrije koji mi sami mo\u017eemo, a jedan dio su obveze koje moramo ispunjavati kao punopravna \u010dlanica NATO-a. S jedne strane su obveze u NATO-u, a s druge strane je prora\u010dun MORH-a i Vlade koliko mogu samostalno ulo\u017eiti u vlastitu vojnu industriju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178546",
        "text": "Zastupnik An\u0111elko Stri\u010dak zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178547",
        "text": "Kolegice, dobro ste primijetila da se \u010desto u Saboru raspravlja o svemu samo ne o cilju, odnosno o pitanjima zbog \u010dega se uop\u0107e donosi ovaj zakon. Naravno da smo kao dr\u017eava du\u017eni \u0161tititi na\u0161e granice, da smo du\u017eni \u0161tititi na\u0161 teritorij, jam\u010diti na\u0161im gra\u0111anima, a i turistima s obzirom da smo turisti\u010dka zemlja, sigurnost, pa tako mi nije jasno da dan danas neki ne razumiju zbog \u010dega je uop\u0107e ovo potrebno i zbog \u010dega Hrvatska izme\u0111u ostalog ne kupuje samo brodove nego i borbene zrakoplove. Mi kao samostalna suverena i neovisna dr\u017eava du\u017eni smo \u0161tititi svoj zra\u010dni prostor. To mo\u017eemo na dva na\u010dina ili platiti nekom od susjeda ili imati svoje zra\u010dne snage. Ja sam uvijek za ovu drugu opciju, da imamo svoje zra\u010dne snage, svoju vojsku i svoje avione. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178548",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178549",
        "text": "Svaka samostalna i suverena dr\u017eava, po\u0161tovani kolega te\u017ei imati svoje vlastite obrambene snage, pa tako i Hrvatska. Uvijek je bolje imati vlastite snage nego se oslanjati na susjede. Imati s jedne strane vlastite snage za vlastitu obranu, a s druge strane biti dio saveza koji odabiremo biti, kao \u0161to smo odabrali biti dio NATO saveza i jo\u0161 nekih saveza. U cijeloj ovoj raspravi su jedni i\u0161li \u0161umom, a drugi drumom, kako to na\u0161 narod ka\u017ee. Mi smo i\u0161li na temu zakona i \u010dime se ovaj zakon bavi, a neki su drugi i\u0161li nekom drugom temom koja nema veze sa ovim zakonom. Mo\u017eda su se zbunili zato \u0161to se spominju druga ministarstva. Druga ministarstva se moraju spominjati zato \u0161to sustav domovinske sigurnosti uklju\u010duje mnoge sastavnice, pa i Ministarstvo poljoprivrede, Ministarstvo gospodarstva, agencije i ostale institucije. Mo\u017eda je to kolege iz oporbe zbunilo pa su zato mislili da se trebaju baviti s drugim temama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178550",
        "text": "Hvala. Zastupnik Josip Bori\u0107 javio se za pojedina\u010dnu raspravu. izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178551",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de HS-a. \u017delim ne\u0161to re\u0107i o Zakonu o Obalnoj stra\u017ei, kona\u010dnom prijedlogu jer smatram da rasprave koje se poku\u0161avaju voditi u ovom Domu, kada god govorimo o Hrvatskoj vojsci na na\u010din da se ta Hrvatska vojska poku\u0161ava svesti na razine koje nisu primjerene zahtijeva i odre\u0111enu razinu rasprave i odgovor na takve rasprave. Mi kad govorimo o Hrvatskoj vojsci, to je jedna od najboljih pri\u010da na\u0161e mlade hrvatske dr\u017eave u proteklih 30 godina. 30 godina nastajanja, usavr\u0161avanja, razvoja hrvatskih obrambenih snaga, Hrvatske vojske, 30 godina kojima je Hrvatska vojska i hrvatski vojnik pokazao \u0161to zna u ratu i \u0161to zna i miru i rasprave narodnih zastupnika koji idu u smjeru da se poku\u0161ava tu i tako u vojsku obezvrijediti ili na nekakvom postupku u\u010diniti lo\u0161om, ne zaslu\u017euje ovakav vid rasprave kada imamo pri\u010du o jednom zakonu koji se ti\u010de i jedne sastavnice Hrvatske vojske, a to je Obalna stra\u017ea jer ako jedna dr\u017eava ima iskustva u ratu i u miru u EU, onda je to Hrvatska i sve \u0161to smo pro\u0161li u stvaranju dr\u017eave itekako ima svoje reperkusije i dan danas i \u010dudim, zaista me \u010dudi da jutro\u0161nju raspravu zapo\u010dinjemo o tome da li je netko ili nije netko proglasio isklju\u010divi gospodarski pojas i to je razlog tome da li je Hrvatska vojska dobra, lo\u0161a, vlast bolja ili gora. Tim vi\u0161e \u0161to ti isti koji to name\u0107u kao pitanje su imali dva puta priliku da to pitanje stave na dnevni red pa nisu stavili nijednom. Jer su bili sastavnica hrvatskih Vlada, na\u017ealost, morali su oti\u0107i jer nisu znali i razumjeli \u0161to im je zadatak i da bi danas iz oporbe uporno postavljali odre\u0111ene zahtjeve za koje znaju da su ih mogli postaviti, a nisu imali ni tada hrabrosti kao \u0161to sada imaju hrabrosti politizirati ili se baviti, kako se to ka\u017ee politikantstvom na temu IGP-a. \u0160to smo kroz ovaj zakon poku\u0161ali. Ve\u0107 12, 13 godina pri\u010du o Obalnoj stra\u017ei je jedna pri\u010da, slo\u017eena u kojoj sudjeluju sve Vlade do sada i poku\u0161avaju je stvoriti na na\u010din da bude funkcionalna, ali i da budu uklju\u010deni vi\u0161e resora. Da bude vi\u0161e njih unutar cijelog sustava i da se zna sustav, tj. na\u010din na koji se funkcionira i tko u tom cijelom sustavu zapovijeda. Hrvatska vojska je pokazala, ka\u017eem, i u pro\u0161losti, ali i u sada\u0161njosti, \u0161to mo\u017ee i na koji na\u010din se prema hrvatskom vojniku treba pona\u0161ati. Sada\u0161nji i aktualni ministar obrane jasno je pokazao velike iskorake u ovih nekoliko godina, 3 godine i vi\u0161e, kao onaj koji je najva\u017eniji, najzaslu\u017eniji, tj. onaj koji zapovijeda cijelim sustavom u smislu da se hrvatski vojnik, ka\u017eem, treba dobro opremiti, da HV bude dobro opremljena, da sve ono \u0161to \u010dini sastavnicu HV-a od samih prostora u kojima oni \u017eive, borave, rade, da budu na primjerenoj razini, da imaju sve \u0161to im je potrebno da mogu funkcionirati i dana\u0161nja percepcija hrvatskog vojnika u odnosu na ono \u0161to smo imali prije nekoliko godina, mislim da \u0107e svatko od nas re\u0107i da je napravljen veliki iskorak. Povratak Hrvatske vojske u gradove Pulu, Vara\u017edin, Vukovar, Plo\u010de, jasno pokazujemo da ono \u0161to stalno i sam ministar navodi, da smo tu, da poma\u017eemo i hrvatskim gra\u0111anima, kada su te\u0161ke situacije, ali i da obavljamo i svoju mirnodopsku funkciju kao i mnoge misije koje Hrvatska vojska, ka\u017eem, obna\u0161a odlukama HS-a izvan granica RH. Tim vi\u0161e nas \u010dude pri\u010de kolege iz SDP-a koji zamjeraju ono \u0161to nam predstoji kao zadatak da za podru\u010dje obrane ili samu obranu, moramo izdvajati ne\u0161to i vi\u0161e sredstava nego li \u0161to smo to radili sada jer smo dio odre\u0111enih saveza. Njima je sasvim normalno da se za obnovu Titovog \u201eGaleba\u201c mo\u017ee izdvojiti 60 milijuna kuna i da to nije nikakav problem. Ako trebamo nabaviti ili napraviti nekakav ophodni brod ili ne\u0161to onda je sve to sporno, za Titovog \u201eGaleba\u201c mo\u017ee 60 milijuna kuna zadu\u017eit \u0107emo se ali za jedan brod ratne mornarice ili za ophodni brod, to je problemati\u010dno jer to tra\u017ee neki drugi, ovdje ne tra\u017ei nitko, ovdje tra\u017ei SDP da bude tako i taj Titov \u201eGaleb\u201c, evo danas je kona\u010dno nakon brojnih peripetija krenuo na obnovu. Nije bezna\u010dajan iznos, vjerojatno \u0107e netko u njemu ili onima kojima je to bilo va\u017eno, u njemu boraviti i u\u017eivati vjerojatno du\u017ee vremena. \u0160to se ti\u010de samog zakona, jasno se navode osnova same Obalne stra\u017ee a to je da se provodi jurisdikcija tj. nadzor nad onime s \u010dime na podru\u010dju, na teritoriju na kojem trebamo uspostaviti u potpunosti ono vlastiti nadzor ne bi li se sprije\u010dile zada\u0107e tj. sprije\u010dile aktivnosti koje su za da\u0107e Obalne stra\u017ee navedene u njezinih 12 zadataka od kojih su najva\u017enije svakako provedba same jurisdikcije unutar RH u ZERP-u a onda tra\u017eenje i spa\u0161avanje uslijed odre\u0111enih mogu\u0107ih havarija koje se mogu dogoditi na prostoru na kojem smo nadle\u017eni kao dr\u017eava i naravno \u0161to se de\u0161ava i u podru\u010dju ribarstva ali i samog kriminaliteta ili neovla\u0161tenih prelazaka hrvatske granice. Mislim da se to u 12 g. i do sada provodilo na jedan primjereni na\u010din i kroz ovaj zakon ponovno se uspostavlja odre\u0111eni u kojem svoju ovlast imaju i Predsjednik RH i Vlada RH ali i brojne druge sastavnice kroz ostale resore. Ovdje je postavljeno pitanje tko bi trebao biti zapovjednik, do sada smo imali razinu komodora, vjerojatno \u0107emo imati i dalje najve\u0107u razinu mogu\u0107u tih \u010dasnika i ne bi to trebalo biti sporno bez obzira \u0161to pi\u0161e ili ne pi\u0161e. Ono \u0161to \u017eelim na kraju re\u0107i da podr\u017eavam ovaj zakon u njegovoj potpunosti, mislim da je iskorak bez obzira na poku\u0161aj nekih da ga se svede na ni\u0161ta u odnosu na ono \u0161to smo imali do sada i poku\u0161aj da se na tom prostoru kada govorimo o Obalnoj stra\u017ei, napravi jo\u0161 jedan dodatni iskorak ka kvaliteti i boljem upravljanju cijelim sustavom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178552",
        "text": "Zastupnik Damir Felak javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178553",
        "text": "Po\u0161tovani dopredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Bori\u0107, vi ste dobro u svom izlaganju za\u0161to nam je potrebna kvalitetna opremljenost Obalne stra\u017ee ali isto tako ste govorili o potrebi opremljenosti hrvatske vojske odnosno hrvatskih Oru\u017eanih snaga. Da li se sla\u017eete sa nekim raspravama koje su ovdje iznesene da ne trebamo nabavljati borbene zrakoplove? Jednom rije\u010dju da bi puno manje trebali ulagati u opremanje hrvatske vojske a da bi taj novac trebali usmjeriti u neke druge, ovdje su se spominjale \u010dista\u010dice itd., \u0161to je \u010dista demagogija ali sjetimo se ne tako davnih vremena kada smo u rat u\u0161li potpuno goloruki i kada nas je jedna politi\u010dka opcija doslovno razoru\u017eala na po\u010detku rata kad je predala naoru\u017eanje teritorijalne obrane RH, JNA koja je onda s tim istim naoru\u017eanjem napala hrvatsku dr\u017eavu? Da li bismo danas trebali dozvoliti da se to ponovi ili bismo trebali dobrom opremljeno\u0161\u0107u hrvatske vojske jam\u010diti mir svim hrvatskim gra\u0111anima? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178554",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178555",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Felak, sla\u017eem se s ovim drugim djelom, zna\u010di da bi trebali imati u potpunosti opremljenu hrvatsku vojsku i nadam se da \u0107emo kroz mandat ove i slijede\u0107e Vlade to i ostvariti kad govorimo o zra\u010dnim snagama. Jo\u0161 jedanput napominjem, nije bio problem ako treba izdvojiti 60-ak milijuna kuna za obnovu jednog oronulog starog broda koji se zvao \u201eGaleb\u201c, to nije nikad problem ali sve ovo ostale je problemati\u010dno, za\u0161to, zato jer se \u017eelimo baviti politikanstvom, ne \u017eelimo gledati oko nas i \u017eelimo zaboraviti \u0161to smo radili kao \u0161to to rade na\u0161i kolege s druge strane. Sjetimo se famozne obnove MIG-ova koji su zavr\u0161ili u jednoj od najve\u0107ih afera hrvatske vojske za koju su odgovarali ljudi u 4. i 5. redu, ne oni koji su bili krivi za takvu jednu aferu i jednostavno imamo danas ono \u0161to imamo, popravljati za njima sve \u0161to moramo ili \u0161to smo naslijedili i u\u010diniti sustav boljim da mo\u017ee funkcionirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178556",
        "text": "Hvala. Zastupnik Sa\u0161a \u0110uji\u0107 javio se za pojedina\u010dnu raspravu. Nema ga, gubi pravo na raspravu. Slijede\u0107i zastupnik koji se javio za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi je zastupnik Marko Sladoljev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178557",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de. Dakle, ja \u0107u u kontekstu ovog zakona govoriti o visini kazna koje mi imamo u na\u0161em Kaznenom zakonu i Prekr\u0161ajnom zakonu jer se ovdje spominjalo financiranje hrvatske Obalne stra\u017ee. Dakle mi smo zadnjih 6 mj. medijski imali u medijima slu\u010dajeve kada su Talijani lovili u na\u0161em teritorijalnom moru i portali su objavili koje su to kazne. U slu\u010daju prije 6 mj. kada je onaj talijanski ribar pokazao srednji prst hrvatskom novinaru, iza\u0161ao je morski.hr, portal je iza\u0161ao da je kazna bila oko 40 000 kuna. U toj posadi je bilo ja mislim 5 ili 6 ljudi, kad se to prera\u010duna, dakle ispada je svaki od njih dobio kaznu manje od 10 000 kuna. Ono \u0161to statisti\u010dki pokazuje da hrvatske kazne za talijanske ribarice nisu demotiviraju\u0107e za njih, dakle postoji puno recidivista koji su zapravo kontinuirano uhva\u0107eni u lovljenje u hrvatskom teritorijalnom moru \u0161to zna\u010di, dakle meni je to logika ako se netko 3 ili 4 puta pojavljuje dakle u hrvatskom teritorijalnom moru, a ka\u017enjen je bio, da ova kazna ga nije demotivirala da on napravi ponovo to. Dakle, vrlo je logi\u010dki dakle da bi kazne trebale biti puno stro\u017ee da zapravo bi tim kaznama mogli i financirati na\u0161u hrvatsku Obalnu stra\u017eu i isto tako ja \u0107u i\u0107i do jednog prijedloga da talijanske ribarice, odnosno ko\u010darice koje su 4 ili 5 puta uhva\u0107ene u na\u0161em moru da im se plijeni trajno taj brod. Osim toga, imali smo prijedloge u Zakonu o prometnoj sigurnosti da ljudi koji su kontinuirano dakle ka\u017enjeni u prometnim prekr\u0161ajima da postoji mogu\u0107nost da im se plijeni njihov osobni automobil. Dakle vrlo je logi\u010dki jo\u0161 jedna \u010dinjenica da hrvatski ribari nisu uhva\u0107eni u talijanskom dakle teritorijalnom moru, da statisti\u010dki takvih nemamo. To zna\u010di da je njima isplativije dakle loviti u na\u0161em moru. Sada je bio zadnji slu\u010daj i tu moram pohvaliti ovaj i hrvatske sudove, kada su talijanske ribarice opet uhva\u0107ene u na\u0161em moru, da je kazna za njih bila puno vi\u0161a nego u onom prethodnom slu\u010daju, dakle kazna je bila oko 70 tisu\u0107a kuna, ali opet, kad to pretvorimo i kad podijelimo na vi\u0161e\u010dlansku posadu, dakle njih je u toj ribarici bilo mislim 5, dakle opet smatram da to nije dovoljno. I sad bi tu usporedio dakle te kazne te prekr\u0161ajne kazne s jednim zakonom koji dolazi u na\u0161 Sabor. Tzv. lex specialis, a to je Zakon o navija\u010dima. Dakle koju poruku mi \u0161aljemo dakle hrvatskim gra\u0111anima, ako to taj zakon koji jo\u0161 nije hvala Bogu do\u0161ao u hrvatski Sabor propisuje kaznu \u010dovjeku, tj. obitelji koji je napuhao vi\u0161e od 0,5 dakle promila, sjedio na stadionu mirno, mirno promatrao dakle utakmicu, dakle nije napravio nikad nered, dakle u zakonu pi\u0161e da \u0107e biti ka\u017enjen od 2 tisu\u0107e do 30 tisu\u0107a kuna. Dakle on teoretski za dvije pive mo\u017ee biti ka\u017enjen 30 tisu\u0107a kuna \u0161to ispada da hrvatski zakon jednako tretira \u010dovjeka koji je popio dvije pive i talijanskog krivolovca u moru koji je lovio na\u0161e prirodne resurse. Dakle, ja mislim da je to nelogi\u010dno, da je to vrlo lo\u0161a poruka, ali to tako pi\u0161e trenutno u zakonu, dakle po hrvatskom zakonu trenutno i ako se usvoji taj zakon, bit \u0107ete gore i te\u017ee ka\u017enjeni ako ste popili dvije ili 3 pive, mirno sjedili na utakmici, policija vam je dala alkotest, napuhali ste vi\u0161e od 0,5 promila nego talijanski ribar koji je lovio u na\u0161em moru. Dakle, evo to mislim da trebamo ispraviti, pogotovo \u0161to se ti\u010de dakle i financiranja na\u0161e Obalne stra\u017ee, dakle kazne moraju biti ve\u0107e. S tim kaznama ne neki na\u010din financirati na\u0161u Obalnu stra\u017eu, a onda ne\u0107emo ni trebati tako veliku dakle flotu ako \u0107emo ih demotivirati da oni lo\u0161e, da oni uop\u0107e ne love u na\u0161em moru. Toliko od mene. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178558",
        "text": "Zastupnik Damir Felak javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178559",
        "text": "Po\u0161tovani dopredsjedni\u010de Sabora, cijenjeni kolega Sladoljev. Vi ste rekli o Zakonu o Obalnoj sta\u017ei pohvalno i mislim da je to u redu, ali ja bih replicirao odnosno slo\u017eio se s vama u ovom dijelu gdje ste govorili o prekr\u0161ajnom zakonu o pona\u0161anju gledatelja na sportskim objektima i mislim da je u tom ovom dijelu kojem ste rekli potpuno restriktivan i mislim da nije u redu, a u kona\u010dnici stavlja i gra\u0111ane u potpuno nejednak polo\u017eaj jer govori se da se ne smije biti, zna\u010di popiti 2 pive, imati iznad 0,5% alkohola, promila alkohola u krvi, na sportskom objektu, a recimo ne spominju se druga doga\u0111anja. Zna\u010di netko mo\u017ee oti\u0107i na kazali\u0161nu predstavu potpuno pijan, na koncert ili bilo koje drugo doga\u0111anje, to se ne sankcionira, a sankcionira se na sportskom objektu. Mislim da je to \u010dak i protuustavno i da to nije u redu i da bi to u svakom slu\u010daju trebalo popraviti. Ako netko radi probleme, treba ga, jasno sankcionirati, ali ako je miran i prati utakmicu ili bilo koje doga\u0111anje jasno da mu nitko ne smije ni\u0161ta \u010diniti pa niti policija. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178560",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178561",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani zastupni\u010de. Znate \u0161to jo\u0161 pi\u0161e dakle u zakonu, dakle prijedlogu zakona? Da se ne\u0107e ka\u017enjavati samo \u010dovjek koji bude na stadionima ... [[Govornik se ne razumije.]] nego u zakonu pi\u0161e dolazak. Pravno, \u0161to zna\u010di dolazak? Vi prakti\u010dki mo\u017eete krenuti iz svog ulaza u zgradi i to je dolazak na stadion, netko vas mo\u017ee zaustaviti, napuhati 0,5 promila i vi zapravo vi ne mo\u017eete na stadion ili mo\u017eete pro\u0107i pored stadiona, vi mo\u017eete krenuti u drugi grad na utakmicu, dakle zakon je nakaradan, licemjeran, dakle ja sam rekao, ako se ve\u0107 donosi dakle takav zakon, onda treba npr. donijeti Zakon o posjetiteljima narodnja\u010dkih klubova jer se tamo po statistici vi\u0161e nereda doga\u0111a nego na sportskim stadionima, ali evo, narodnja\u010dki klubovi, oni posjetitelji narodnja\u010dkih klubova se ne ka\u017enjavaju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178562",
        "text": "Zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107 javio se za pojedina\u010dnu raspravu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178563",
        "text": "Po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani predstavnici ministarstva. Po\u0161tovani kolegice i kolege, a posebno pozdravljam vas po\u0161tovani gra\u0111ani. Raspravljamo o Zakonu o Obalnoj stra\u017ei koja je osnovana, ako se ne varam negdje 2006. g. Moram priznati da mi ne\u0161to posebno nije jasno \u0161to je ovim prijedlogom zakona posebno napravljeno, ali me to i ne iznena\u0111uje jer ovaj na\u0161 Sabor, nama se isporu\u010duju bezbrojne varijante zakona. Ima dosta zakona koji su dobri, nije problem u tome \u0161to je zakon, zakon nego \u0161to se zakoni ne provodi. \u0160to se zakoni ne provode. Ali, mi iz stranke Promijenimo Hrvatsku uvijek se pitamo koji je smisao ovog zakona pa recimo i obalne stra\u017ee. Koji je smisao obalne stra\u017ee u Hrvatskoj? Imamo duga\u010dku obalu, imamo more. \u0160to ona u stvari radi? Pa se tamo navodi \u010ditav niz zadataka koje bi trebalo obavljati obalna stra\u017ea, zna\u010di to je sigurnosni sustav. S druge strane ekolo\u0161ka za\u0161tita, borba protiv krijum\u010dara, ovoga, onoga itd.. Me\u0111utim, ono \u0161to je izuzetno va\u017eno ako govorimo i sigurnosnim stvarima, pitanjima, \u0161titi li ona na\u0161a dobra a to je prije svega pitanje ZERP-a, zakon zna\u010di o ekonomsko-ribolovnom pojasu koji Hrvatska nije proglasila. I \u0161to onda mo\u017ee na\u0161a obalna strana raditi dok talijanske ko\u010de preoravaju na\u0161 dio podmorja. Mo\u017ee samo gledati i kad oni zavr\u0161e pitati de\u010dki kakav je bio danas ulov, je li bio dobar ili nije. Evo vidite. To je ta pri\u010da o hrvatskim interesima koju nikada politi\u010dke strukture koje su vodile do sada Hrvatsku o tome nisu vodile ra\u010duna. A kada vidimo tamo koliko su stru\u010dne slu\u017ebe obalne stra\u017ee planira zaposliti ljudi ili je ve\u0107 zaposleno pa to mo\u017ee voditi Ministarstvo obrane, ne samo obalnu stra\u017eu, mogu voditi skoro Ministarstvo obrane. Nadalje, kako je ustrojen sustav internog nadzora, ima li mo\u017eda i tamo ne daj bo\u017ee slu\u010dajeva da se koristi kao \u0161to su se helikopteri dolje u Zemuniku koristili za \u0161verc oru\u017eja unutar vojnog sustava RH i da nitko nije, to nam je ministar obrane mrtvo hladno prezentirao, malo se po\u0161kropio vodicom i nikome ni\u0161ta. Eto tako izgleda voditi politiku u Hrvatskoj. Pa po\u0161tovani gra\u0111ani ako vi zaista mislite da je to ono \u0161to nama treba i da tako mo\u017eemo \u017eivjeti da \u0107e, da \u0107emo imati budu\u0107nost onda je situacija u sljede\u0107im izborima svima jednostavna, onda podr\u017eite predstavnike ovih stranaka koje su ovo radile sve do sada. I vidite kako taj ZERP, zna\u010di Talijani tu rade ogroman biznis i dobro je danas re\u010deno oko 300 milijuna eura \u0161tete mi trpimo godi\u0161nje zbog izlovljavanja ribe iz na\u0161eg djela Jadrana. I sad pomno\u017eite sa brojem proteklih godina koliko je to a mi se ubi\u0161mo, ubismo se pri\u010daju\u0107i koliko \u0107e se povu\u0107i sredstava iz EU fondova, pazite 300 milijuna eura, to je 5 milijardi kuna, pa neka je 3 milijarde kuna. Zna\u010di s jedne strane ovu Vladu, ma nije briga ni prethodne Vlade koliko se uzima iz Hrvatske a s druge strane kao prosjaci \u010dekamo, oni \u010dekaju kao prosjaci \u0161to \u0107e do\u0107i iz EU fondova a po\u0161tovani gra\u0111ani ja sam ve\u0107 u nekoliko navrata ovdje izjavio, ponovno izjavljujem, nisam dobio nikad odgovor, nisam dobio ni na zastupni\u010dko pitanje koje pedantno pod a, b, c, d poslano Ministarstvu financija na moju tvrdnju da Hrvatska vi\u0161e upla\u0107uje u sustav EU nego \u0161to se ispla\u0107uje, ne koliko je ugovoreno, pustite tu pri\u010du, koliko je ispla\u0107eno. Zna\u010di Hrvatska neto pla\u0107a vi\u0161e EU nego \u0161to dobiva. Objasnite mi to ovdje i gra\u0111anima da nije istina. Gubimo na svakom koraku, evo na moru gubimo. Pa ono \u0161to je recimo dobro, s \u010dime se sla\u017eem da ako treba izgraditi nekoliko brodova za obalnu stra\u017eu pa onda se prvo treba znati \u0161to oni rade, proglasiti ZERP, kriminalce hvatati, krijum\u010dare. Ali to niste u stanju vi, pa to, pa vi ste stvarali ovaj sustav kojim ste vladali, vi ste ga stvarali, kako \u0107ete se protiv njega boriti? Onda se morate, sukobi sa svojima a to ne mo\u017eete, to ne mo\u017eete. Samo novi ljudi druga\u010diji, stru\u010dniji, po\u0161teniji mogu potaracati Hrvatsku. I to \u0107emo napraviti. I vidite \u0161ta je od tog ZERP-a bilo, imamo na\u0161u zastupnicu g\u0111u. Toma\u0161i\u0107 koja se par godina morala boriti tamo u Europskoj komisiji da na\u0161i gra\u0111ani dobiju ponovno mogu\u0107nost da mogu pecati kilu, dvije srdelica, znate. I kada se to dobilo ponovno pravo skoro sam o\u010dekivao da \u0107e biti proslava na Trgu bana Jela\u010di\u0107a, zna\u010di ono \u0161to su na\u0161i ljudi vjekovima, stolje\u0107ima imali sada se za kilu, dvije srdelica koje \u0107ete uloviti to promovirate kao postignu\u0107e, pazite, to je postignu\u0107e. Vidite gdje je Hrvatska do\u0161la Bo\u017ee moj dragi. E sada kada sam rekao ulaganje u brodove, da, ali to je trebalo ve\u0107 napraviti kada je po\u010dela kriza i prije krize u Uljaniku. Stranka Promijenimo Hrvatsku ja se to\u010dno sje\u0107am kada sam ovdje prije godinu i pol dana i vi\u0161e predlagao, jer to rade ure\u0111ene zemlje kada je kriza u sektoru brodogradnje onda iz sustava obrane vojske naru\u010de se ili ratni brodovi ili brodovi za obalnu stra\u017eu ili dakle takva neka. Pa \u0110uro \u0110akovi\u0107, vidite, nije vezano za to, ali jednostavno da pove\u017eem, pa to poduze\u0107e, tzv. poduze\u0107e za posebne namjene, za proizvodnju oru\u017eja i dijelova zna\u010di borbenih sredstava pa ono mora poslovati po sasvim drugim kriterijima. Pa njega se \u0161uta, lopta, vidite. Pa \u0161to, ustvari \u0161ta \u0107e biti poslije toga? Ma da se i ono rasturi da RH sutra bude jo\u0161 nespremnija ako do\u0111e do bilo kakvog ratnog sukoba. Eto to se radi, ali dragi gra\u0111ani samo je jedan lijek za ovu \u010ditavu pri\u010du da se vratim na obalnu stra\u017eu a tako to vrijedi i za sve prijedloge drugih zakona. Ma ja vas pozivam vas dobrih ljudi, vrijednih, 45% koji sjede kod ku\u0107e za vrijeme izbora jer su vam ovakvi ljudi zgadili davno politiku i onda vi mislite e ne\u0107u ja sad iza\u0107i na izbore namjerno zbog njih, vidite. Ma dragi gra\u0111ani oni su sretni da vi nikad do kraja \u017eivota ne izi\u0111ete, oni se mole Bogu da vi ne iza\u0111ete jer oni imaju samo jedan smrtni strah, a to je da masovno mi iza\u0111emo na izbore jer znaju da kad mi iza\u0111emo, masovno gra\u0111ani na izbore, njih vi\u0161e nema, njih vi\u0161e nema, oni ne znaju, njih 90% ne zna ni\u0161ta drugo radit. E vidite, ja \u010dekam taj trenutak i molim se dragom Bogu da do\u0111e, pa da kona\u010dno propu\u0161emo, pro\u010distimo ovu na\u0161u dragu zemlju, domovinu, a onda \u0107e sve imat svoj smisao, pa tako i obalna stra\u017ea koja sada ustvari manje-vi\u0161e paradira, tu i tamo nekoga kazni preko ljeta, naravno da ima svoju svrhu, ali ne radi one klju\u010dne stvari gdje mi gubimo, proglasiti ZERP, pa ga onda \u010duvaj, a ne fiktivno znat di ti je pola mora, pa malo se vozikaj, tro\u0161i gorivo itd. Dakle, mi imamo jednostavnu dilemu, jednostavno pitanje, ho\u0107emo li ovo dalje gledati, trpjeti ili \u0107emo jednostavno u sebi re\u0107, e ne\u0107u vi\u0161e ni zbog sebe, a posebno ne\u0107u zbog moje djece da ona bje\u017ee vani po bijelom svijetu, bio sam gore na Islandu, studeno, blizu polarnog pojasa, gore na\u0161i ljudi rade, ja pitam koliko radite, neki, ova ka\u017ee gospo\u0111a 20.g., jeste li se navikli, ka\u017ee nisam i nikad ne\u0107u mo\u0107, vidite kako je ovdje i \u2026 [[Govornik se ne razumije]] zbog toga, zbog onih kojima su se na\u0161i roditelji nama branili da se dru\u017eimo kad smo bili mali, na\u0161i se najbolji ljudi moraju iseljavati vani. Ja vas pozivam dragi gra\u0111ani kona\u010dno podr\u017eite nas u ovim zahtjevima, ne mo\u017eemo se pojedina\u010dno ovdje borit, mo\u017eemo, ali moramo va\u0161u silu imati da kona\u010dno rije\u0161imo ovo nepodno\u0161ljivo stanje u na\u0161oj dragoj domovini. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178564",
        "text": "Zastupnik Stevo Culej javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178565",
        "text": "Kolega Lovrinovi\u0107u, lijepo ste i mudro zborili, me\u0111utim, svi oni koji odlaze, odlaze punih bankovnih ra\u010duna, vi ste ekonomista, niko ne zbraja i ne oduzima ovde u RH \u0161to je neki ministar ili du\u017enosnik uneo ili ukrao imovinu, a sa \u010dime odlazi. Imovinska kartica mnogih koji nisu imali ni po\u0161teni polovni Mercedes 124, sada voze Jeep-ove bijesne po Zagrebu i imaju stanove Penthouse. Govorili ste o naoru\u017eanju, ja se sje\u0107am i onih migova koji su oti\u0161li, pa su se vratili u dijelovima, ni to nitko nije gleda. A kad govorimo o migovima, za\u0161to smo ih morali uop\u0107e slat na remont? Pa zato \u0161to nismo imali, mi ovdje kadar koji \u0107e to napravit, a mi imamo \u0110uru \u0110akovi\u0107a koji mo\u017ee servisirati sve na\u0161e tenkove koje je on i napravio, tko \u0107e to raditi ako \u0110uro \u0110akovi\u0107 prestane sa tom djelatno\u0161\u0107u? Vi\u0161e nema ko, ona znanja koja imaju [[Upadica: Hvala]] radnici \u0110ure \u0110akovi\u0107a oti\u0107i \u0107e [[Upadica: Isteklo je vrijeme]] u nepovrat.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178566",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178567",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Culej, ja sam se morao nagnut da vidim jeste to vi postavili pitanje jer sam mislio da je postavio neko iz oporbe. Ovo \u0161to ste naveli o stjecanju imovine ovoga, onoga, bankovnim ra\u010dunima i da bje\u017ee na\u0161i ljudi zbog toga, pa ja vas pozivam kolega Culej ba\u0161 napravite jedan klju\u010dni potez, napustite ovu koaliciju, nemojte glasati za njih i vi \u0107ete nevjerojatno puno doprinijeti promjeni stanja u RH, ina\u010de ovaj va\u0161 govor \u0107e biti potpuno prazan i ne samo tamo, nego \u0107e biti i licemjeran. Ja sam siguran da ako ovako nastavite da \u0107ete vi sigurno okrenut se na pravi put. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178568",
        "text": "Zavr\u0161na rije\u010d u ime izvjestitelja Tomislav Ivi\u0107, dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu obrane.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178569",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS, po\u0161tovane saborske zastupnice i zastupnici, ja se evo na kraju \u017eelim zahvaliti svima koji su sudjelovali u ovoj raspravi. Isto kao i u prvom \u010ditanju treba priznati da se najmanje raspravljalo o Zakonu o obalnoj stra\u017ei, a puno vi\u0161e o drugim temama, mo\u017eda je to i razumljivo s obzirom da smo u predizbornom vremenu, ali ja se nadam da \u0107ete podr\u017eati Zakon o obalnoj stra\u017ei prilikom glasovanja i jo\u0161 jednom svima se skupa zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178570",
        "text": "S ovim zaklju\u010dujem raspravu, glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178571",
        "text": "Prelazimo na izja\u0161njavanje o amandmanima na Kona\u010dni prijedlog Zakona o Obalnoj stra\u017ei RH, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 755. Predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane su podnijeli Odbor za zakonodavstvo, Klub zastupnika MOST-a nezavisnih lista. Tijekom rasprave je predstavnik predlagatelja prihvatio amandman Odbora za zakonodavstvo te on postaje sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim predstavnika predlagatelja da se o\u010dituje o amandmanu Kluba zastupnika MOST-a. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik Tomislav Ivi\u0107. Izvolite dr\u017eavni tajni\u010de. Prvi amandman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178572",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Dakle prvi amandman Vlada RH ne prihva\u0107a uz obrazlo\u017eenje Obalna snaga RH je sastavni dio Hrvatske ratne mornarice koja u svom nazivu ima pridjev \u201ehrvatski\u201c. Isto tako u sastavu Hrvatske ratne mornarice nalazi se i flotila Hrvatske ratne mornarice koja u svom nazivu nema pridjev \u201ehrvatski\u201c a niti Oru\u017eane snage RH u svom nazivu nemaju pridjev \u201ehrvatski\u201c.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178573",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Bulj, molim izja\u0161njavanje. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178574",
        "text": "Hvala lijepo. \u017dao mi je \u0161to Vlada nije prihvatila ovaj prijedlog jer hrvatske, Oru\u017eane snage RH se zovu Oru\u017eane snage RH ne vidim niti jedan razlog zbog \u010dega bi se Obalna stra\u017ea RH treba se promijeniti i da se zove Hrvatska obalna stra\u017ea, skra\u0107enica HOS, jedino ako nije neugodno Vladi \u0161to je skra\u0107enica HOS, me\u0111utim to tako ide. Zna\u010di Oru\u017eane snage RH onda idu zna\u010di Hrvatska mornarica ratna, Hrvatska ratna mornarica i sve ostalo, me\u0111utim vi ste ovdje o\u010dito i isklju\u010divo samo zbog toga \u0161to se radi o skra\u0107enici HOS. Pa HOS je jedna od najja\u010dih postrojbi koja je na najte\u017eim dijelovima rati\u0161ta od Vukovara, Sajmi\u0161ta do Dubrovnika obranila, ne treba vam biti to neugodno. Ja bih sa ponosom stavio Hrvatska obalna stra\u017ea jer tako je ustroj. Mislim kako to, Oru\u017eane snage RH, ratna, Hrvatska ratna mornarica i sad odjedanput ono \u0161to spada pod Hrvatsku ratnu mornaricu vi da bi izbjegli skra\u0107enicu HOS, Hrvatska obalna stra\u017ea ne vidim niti jedan razlog, niti jedan razlog. Svi vidovi po\u010dinju vojske sa Hrvatska, jedino Oru\u017eane snage RH ali naravno do\u017eivjeti \u0107ete neugodnosti od koalicijskog partnera Milorada Pupovca. Mislio sam da \u0107e danas bar re\u0107i gdje je dr. Ivan \u0160reter ali nema ga, ve\u0107 kada smo raspravljali o Vukovaru. Zbog \u010dega ovo bojite se i nemate snage, jer tako je raspore\u0111eno, pa \u010dak i logi\u010dki i bez ovoga \u0161to sam ja sad rekao malo emotivno, bojite se isklju\u010divo zbog koalicijskog partnera. Vjerojatno je dobio instrukcije od \u010detnika Vu\u010di\u0107a, vjerojatno jer \u010desto ga posje\u0107uje kao dio vas predstavnika ve\u0107ine u Saboru. \u017dao mi je ali o\u010dekujem da \u0107e zastupnici prihvatiti ovo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178575",
        "text": "Tra\u017eite glasovanje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178576",
        "text": "Obavezno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178577",
        "text": "Hvala lijepo kolega. Drugi amandman. Izvolite kolega ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178578",
        "text": "Ni drugi amandman predlagateljica ne prihva\u0107a uz isto obrazlo\u017eenje kao i u prethodnom amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178579",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178580",
        "text": "Ma ja \u0107u opet ponoviti, hrvatski vojnik je ne\u0161to najslavniji i naj\u010desniji a Oru\u017eane snage i Hrvatska vojska je ne\u0161to \u0161ta je povezalo hrvatski narod u zajedni\u0161tvu. Izbjegavati i nelogi\u010dki vidove vojske u Oru\u017eanim snagama RH svrstavati na ovaj na\u010din je nevjerojatno da bi se izbjegao samo HOS, skra\u0107enica HOS, Hrvatska obalna stra\u017ea. \u017dao mi je, \u017eao mi je \u0161to to ne prihva\u0107ate, o\u010dekujem da \u0107e saborski zastupnici, evo kolega Stri\u010dak iz specijalne policije, on \u0107e prihvatiti da bude HOS, Hrvatska obalna stra\u017ea. Valjda nema nalog od Milorada Pupovaca ni koalicijskih partera da je to nedozvoljena postrojba ali to je juna\u010dka postrojba koja je pobijedila va\u0161eg europskog prijatelja \u010detnika Vu\u010di\u0107a, prijatelja Milorada Pupovca, nalogodavca koji ide u Ba\u010dku Palanku na proslavu, na tu\u017eibabe dolje oko Oluje, nemam pojma, kada je naj\u010dasniji dan Oluje. Zna\u010di nemojmo se spu\u0161tati na tu razinu. Hrvatski vojnik je pobjedni\u010dki vojnik, proglasite isklju\u010divi gospodarski pojas, sa\u010duvajmo na\u0161 teritorij, to je na\u0161a obaveza, uklju\u010dite Hrvatsku obalnu stra\u017eu a ne Obalna stra\u017ea RH. Hrvatska obalna stra\u017ea, jedino su Oru\u017eane snage RH. Zbog \u010dega bojazan? Ja se cijelo vrijeme pitam od koga bojazan? Od \u017eeton\u010di\u0107a? Koga? Tko vas sprje\u010dava ovdje? Ja ne znam stvarno tajni\u010de da li ste vi toliko pod utjecajem i koliki, toliki utjecaj ima koalicijski partner Milorad Pupovac na vas, meni je to neprihvatljivo. Vjerojatno je on vama zabranio da se upotrjebljava skra\u0107enica HOS jer ne vidim ni jedan razlog. To je \u010dasna a u biti ne treba to ni uspore\u0111ivati nego ide logi\u010dki, Hrvatska obalna stra\u017ea.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178581",
        "text": "Zahvaljujem. Tra\u017eite glasovanje naravno?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178582",
        "text": "Da, da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178583",
        "text": "Hvala lijepo. Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku g. Ivi\u0107u na o\u010ditovanju o amandmanima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178584",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o obalnoj stra\u017ei RH, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 755. Predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane su podnijeli Odbor za zakonodavstvo i Klub zastupnika MOST-a Nezavisnih lista. Izja\u0161njavanje o amandmanima smo proveli a sada \u0107emo odlu\u010divati o podnesenim amandmanima. Prvo su amandmani Odbora za zakonodavstvo, ukupno ih je 3 i sva tri su prihva\u0107ena te postaju sastavni dio zakona. I imamo jo\u0161 dva amandmana Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista. Prvi amandman nije prihva\u0107en od strane Vlade pa moramo glasovati. Molim glasujte. Amandman nije dobio potreban broj glasova. Idemo na amandman br. 2 istog Kluba zastupnika, Vlada ga ne prihva\u0107a pa vas molim da glasujemo. Amandman nije dobio potreban broj glasova. Pa prelazimo na glasovanje o Kona\u010dnom prijedlogu Zakona o obalnoj stra\u017ei RH. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 119 za i 4 suzdr\u017eana donesen Zakon o obalnoj stra\u017ei RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178585",
        "text": "Slijede\u0107a to\u010dka na dnevnom redu je: - Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o slu\u017ebi u oru\u017eanim snagama RH, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 789. Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dl. 85. Ustava RH i \u010dl. 172. u vezi s \u010dl. 190. Poslovnika HS-a. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona. Amandmani se mogu podnijeti do kraja rasprave. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za obranu. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Damir Krsti\u010devi\u0107, potpredsjednik Vlade i ministar obrane, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178586",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS, uva\u017eene gospo\u0111e i gospodo zastupnice i zastupnici, Ministarstvo obrane od po\u010detka mandata ove Vlade usredoto\u010deno na \u010dovjeka, vojnika, do\u010dasnika i \u010dasnika koji je sredi\u0161te razvoja i nadogradnje HV-a. U ove protekle 3.g. zakonskim rje\u0161enjima sustavno smo radili na pobolj\u0161anju standarda i uvjeta \u017eivota i rada vojnika, do\u010dasnika i \u010dasnika, slu\u017ebenika i namje\u0161tenika, pripadnika HV-a. Prvi korak u tom pristupnom pristupu svakako je bilo dono\u0161enje nove strategije nacionalne sigurnosti koja je usvojena 2017.g. i koja je temeljni strate\u0161ki dokument u podru\u010dju sigurnosti. Nova strategija je nakon punih 15.g. jasno definirala nacionalne interese RH i strate\u0161ke ciljeve preko kojih se ti interesi ostvaraju. Strategija je prepoznala promjenu sigurnosnog okru\u017eenja i pokazala smjer u kojem se trebaju razvijati na\u0161e sposobnosti, strategija je prepoznala da nam treba sustav domovinske sigurnosti da bi se nosili sa svim ovim rizicima i ugrozama s kojima je suo\u010deno svako suvremeno dru\u0161tvo, pa tako i hrvatsko dru\u0161tvo, tu je i partnerstvo za sigurnost. Nakon strategije logi\u010dan korak bila je izrada strate\u0161kog pregleda obrane kao temeljni dokument u podru\u010dju obrane koji predstavlja zavr\u0161no izvje\u0161\u0107e o provedenom procesu preispitivanja, uskla\u0111enosti strate\u0161kih koncepata, te dostignutih i planiranih obrambenih sposobnosti s obrambenim potrebama koji proizlaze iz strate\u0161kog i sigurnosnog okru\u017eja. Strate\u0161kim pregledom obrane zaklju\u010deno je da razina geopoliti\u010dkih, tehnolo\u0161kih, dru\u0161tvenih i sigurnosnih promjena zahtjeva ne samo prilagodbu, nego i cjelovitu reviziju prethodnih planova razvoja obrambenih sposobnosti, izrada potpuno novog dugoro\u010dnog plana koji \u0107e usmjeriti koordiniran i ravnomjeran razvoj svih elemenata obrambenog resora, a poglavito HV-a kako bi bili u stanju odgovoriti na budu\u0107e izazove. Naravno, u potporu svih tih promjena i razvoja novih sposobnosti bilo je nu\u017eno mijenjati zakonodavni okvir, te smo stoga pristupili izmjenama Zakona o obrani 2018.g. i ove godine, kao i Zakon o slu\u017ebi ko i Kona\u010dni prijedlog danas u ovom Visokom domu. Konkretno, u protekle 3.g., a u potpori obnove i daljeg razvoja HV-a napravili smo slijede\u0107e, izmijenili smo ve\u0107 spomenutu zakonsku regulativu kao temeljni preduvjet daljnjeg razvoja sustava, zaustavili smo pad obrambenog prora\u010duna nakon 6.g., ulagali smo u ljude, dali smo im sigurnost i vratili oduzeta materijalna prava, ulagali smo u infrastrukturu, uvjete \u017eivota i rada u na\u0161im vojarnama, te u \u0161portske sadr\u017eaje, radili smo na mjerama za zadr\u017eavanje visoko kvalitetnog kadra i privla\u010denja novih kvalitetnih ljudi, postavili smo novi operativni razmje\u0161taj HV-a koji je u funkciji sigurnosti i potpore narodu u nevolji i kroz koji smo vratili vojsku na 6 strate\u0161kih lokacija, Sinj, Vukovar, Vara\u017edin, Udbina, Plo\u010de i Pula, razvili smo nove sposobnosti HV-a, kao \u0161to su zapovjedni\u0161tvo za kiberneti\u010dki prostor, zatim sredi\u0161te za razvoj vo\u0111e, to sredi\u0161te jako bitno za HV, s tim sredi\u0161tem po\u010deli smo novo poglavlje u obu\u010davanju HV-a i vidjeli ste zavr\u0161nu ophodnju 84 km od Udbine do Knina i na Kninskoj tvr\u0111avi smo dodijelili zna\u010dke prvim pripadnicima koji su zavr\u0161ili takvo, takvu obuku. Cilj je sada, slijede\u0107e godine da imamo 3 uputa i plan je godi\u0161nje 100 ljudi tako osposobiti i za 10-tak godina plan je osposobiti 1000 takvih vo\u0111a i sigurno da \u0107e nam to doprinijeti da na\u0161a HV bude jo\u0161 ja\u010da, jo\u0161 kvalitetnija i da imamo na\u0161e zapovjednike koji \u0107e voditi ljude osobnim primjerom, a da bi ih vodili osobnim primjerom, moraju poznavati i moraju razumiti hrvatskog vojnika. Zatim tu je i novo sredi\u0161te za besposadni zrakoplovne sustave, vidjeli ste nedavno u Puli koje je ustrojeno. Ulagali smo i ula\u017eemo u opremanje i modernizaciju svih grana HV-a, bilo da se radi o remontu helikoptera, taj remont smo zavr\u0161ili, helikopteri su u upotrebi u HV-u. Zatim tu je i remont raketnih topovnja\u010da koji je u tijeku, 2020. dobivamo 2 raketne topovnja\u010de. Zatim tu je nabava novih helikoptera, vidjeli ste jednoglasna suglasnost saborskog Odbora za obranu vezano za, uz 2 donirana, nabavku jo\u0161 2 helikoptera Crni jastreb. Zatim tu su bespilotne letjelice, borbeni avion, ja se nadam vrlo skoro Me\u0111uresorno povjerenstvo da \u0107e poslati slu\u017eben zahtjev dr\u017eavama da nam dr\u017eave daju odgovaraju\u0107e ponude. Zatim tu je opremanje borbenih vozila Patria i jo\u0161 jedan projekat koji je vrlo zna\u010dajan, a to je nabavka novih borbenih vozila Bradley, vrlo mo\u0107no sredstvo koje je potrebno HV-u i zatim tu je opremanje mornarice brodom i brzim \u010damcima, to je smjer kojim \u017eelimo i\u0107i, to je budu\u0107nost moderne HV-a koja ostaje jamac i stabilnosti RH i tu dolazimo do va\u017enosti Zakona o slu\u017ebi u oru\u017eanim snagama RH i same sr\u017ei dana\u0161nje rasprave. Temeljnice iz Zakona o slu\u017ebi iz 2018.g. bio je podi\u0107i standard i uvjete \u017eivota i rada vojnika, do\u010dasnika i \u010dasnika, slu\u017ebenika i namje\u0161tenika. Pripadnicima HV-a \u017eeljeli smo omogu\u0107iti bolji profesionalni razvoj, osna\u017eivanje digniteta vojnog poziva, a sve radi ve\u0107eg interesa za pristup u HV, promicanje vojnog poziva i vrijednosti Domovinskog rata, te pove\u0107anje sigurnosti i za\u0161tite RH i svih na\u0161ih gra\u0111ana. Stoga su klju\u010dne promjene zakona iz 2018.g. obuhvatili pravi\u010dniji sustav pla\u0107a i postupno vra\u0107anje materijalnih naknada, vra\u0107eno je pla\u0107anje rada umjesto isklju\u010divog pla\u0107anja du\u017enosti koje se pokazalo nepravi\u010dnim i neu\u010dinkovitim, zakonom su uvedene posebne naknade za stra\u017eu, de\u017eurstvo i rad na terenu djelatnim vojnim osobama, rije\u010d je o naj\u010de\u0161\u0107im zada\u0107ama koje se obavljaju izvan redovnog radnog vremena. Sigurnost vojnog poziva umjesto do tada postoja\u0107a 3 ugovora na odre\u0111eno vrijeme, na 4, 5 i 6.g. uvedena su 2 ugovora na odre\u0111eno vrijeme na 2 godine i drugog ugovora na neodre\u0111eno vrijeme u trajanju slu\u017ebe najdulje do 45 godine \u017eivota vojnika. Ovim rje\u0161enjem postigli smo sigurnost zaposlenja i mogu\u0107nost \u017eivotnog planiranja uz sva prava koja rad na neodre\u0111eno vrijeme nosi. Pobolj\u0161anje sustava profesionalnog razvoja, omogu\u0107ena je rotacija zapovjednih i voditeljskih du\u017enosti i du\u017enosti prvih do\u010dasnika svake 4.-te godine a s obzirom na to da rotacija svih du\u017enosti do tada nije bila provediva. Cilj je bio olak\u0161ati vi\u0161egodi\u0161nje planiranje, proto\u010dnost sustava, upravljanje osobljem te istodobno pru\u017eiti jasan pogled na karijeru djelatnim vojnim osobama. Pobolj\u0161anje potpore za stanovanje, novi raspored postrojbi omogu\u0107io je pravodobno djelovanje uvjetima pomo\u0107i stanovni\u0161tvu i civilnim institucijama, to ste mogli vidjeti i za vrijeme po\u017eara, poplava da je vojska brza i da je mogla reagirati i dati pomo\u0107 na\u0161em narodu u nevolji. Stvaranjem preduvjeta za narastanje snaga, stvaranje percepcije lokalnog stanovni\u0161tva u prisutnosti Hrvatske vojske i sve sredine u kojima je vra\u0107ena Hrvatska vojska su to pozdravile i sura\u0111ujemo sa svim sredinama u kojima je Hrvatska vojska kao \u010dimbenika sigurnosti i za\u0161tite te dijela sustava Domovinske sigurnosti. Radi pove\u0107anja standarda \u017eivota rada i obuke pripadnika Hrvatske vojske, promicanja vojnog poziva i vrijednosti Domovinskog rata, pove\u0107anje sigurnosti i za\u0161tite stanovni\u0161tva a u kontekstu promjena u sigurnosnom okru\u017eenju te odgovora na sigurnosne izazove izra\u0111en je novi operativni raspored Hrvatske vojske kroz povratak postrojbe u Sinj, Vara\u017edin, Plo\u010de, Udbina, Pula te dolaskom postrojbe u Vukovar. Zna\u010di stavili smo vojsku u pograni\u010dna podru\u010dja. Prema tome, vrlo lako u bilo kojem trenutku mo\u017eemo pomo\u0107i narodu u nevoljama. Sustavnom popunom osobljem koji gravitira prema novim lokacijama postiglo se to da ve\u0107ina pripadnika odre\u0111ene postrojbe \u017eivi i radi u gradu ili bli\u017eoj okolici gdje se nalaze njegove postrojbe. Zna\u010di na ovaj na\u010din skoro 1600 ljudi smo pribli\u017eili da mogu biti bli\u017ee svojim obiteljima jer bez potpore obitelji nema jakog i motiviranog hrvatskog vojnika. Podizanje spremnosti kako su djelatne vojne osobe du\u017ene odr\u017eavati zahtijevanu razinu tjelesne spremnosti a u svrhu promicanja zdravog i kvalitetnog \u017eivota i rada ovo podru\u010dje po prvi put normativno ure\u0111eno. Kako bi hrvatski vojnik uspje\u0161no mogao izvr\u0161avati svoje zada\u0107e nu\u017eno je da ima zdrav na\u010din \u017eivota i da bude aktivan i to ste primijetili koliko je vje\u017ebi, koliko velikih vje\u017ebi, kontinuiranih vje\u017ebi je napravljano u nekoliko zadnjih godina jer ako vojska ne vje\u017eba ona nikako ne mo\u017ee biti spremna. Nabavili smo i sportsku opremu i sprave za vje\u017ebanje i jako puno ula\u017eemo u svakoj vojarni da ljudi imaju odgovaraju\u0107e prostore, odnosno sprave za vje\u017ebanje. Prestanak slu\u017ebe i umirovljenje djelatnih vojnih osoba. Kako smo odmah na po\u010detku mandata zapo\u010deli smo procesom tranzicije, pomla\u0111ivanja Hrvatske vojske novim zapovjednim kadrom, \u0161kolovanim u inozemstvu i iskustvom iz Domovinskog rata. Zakonom je i ure\u0111eno vrijeme prestanka djelatne vojne slu\u017ebe s pravom na odre\u0111ene propisane godine \u017eivota kao kriterij ovisno o osobnom \u010dinu i pod uvjetom ispunjavanja godina mirovinskog sta\u017ea. Temeljna zamisao bila je da se omogu\u0107i to\u010dno utvr\u0111ivanje vremena zavr\u0161etka vojne karijere kako bi se djelatne vojne osobe pravodobno pripremile za tranziciju a vojnom sustavu osigurale mogu\u0107nost, vrijeme i prostor za planiranje upravljanja ljudskim potencijalom. I jedna velika promjena koju ova Vlada je napravila je upravo da ljudi nakon zavr\u0161etka vojne karijere mogu raditi, zna\u010di mogu se zaposliti i mogu se odlu\u010diti da li \u0107e i\u0107i raditi 4 sata ili \u0107e i\u0107i raditi na 8 sati. Prema tome, mislim da je to jako bitno i za na\u0161e djelatne vojne osobe, druga karijera i za njihove obitelji. Stoga ova rje\u0161enja doprinijela su daljnjem razvoju Hrvatske vojske a poduzete mjere za vra\u0107anje dostojanstva vojnog poziva rezultirale su pove\u0107anim interesom za pristup u Hrvatsku vojsku. Tako su prvi put od uvo\u0111enja dragovoljnog vojnog osposobljavanja 2008. godine u 2017. upu\u0107ena tri nara\u0161taja dragovoljnih ro\u010dnika u istoj kalendarskoj godini a isti trend nastavljen je do danas. Tako\u0111er pove\u0107an je interes i za primjer profesionalnih vojnika, do\u010dasnika i \u010dasnika, pa tako godi\u0161nje u slu\u017ebu primamo oko 1000 vojnika i mornara. I ono \u0161to me posebno veseli, mladi prepoznaju vojsku kao instituciju od najve\u0107eg povjerenja. Zato odgovorno mogu potvrditi da smo obnovili pobjedni\u010dku Hrvatsku vojsku i da smo osna\u017eili vezu Hrvatske vojske i hrvatskog naroda koja je stvorena za vrijeme Domovinskog rata. Kao \u0161to sam vi\u0161e puta rekao, \u017eelim i na ovom mjestu najvi\u0161em tijelu i nositelju zakonodavne vlasti RH istaknuti da je \u010dovjek gravitacijsko sredi\u0161te razvoja i nadogradnje pobjedni\u010dke Hrvatske vojske. \u010covjek je najvrijedniji dio sustava. \u017delim istaknuti da se izrazito ponosim na\u0161im vojnicima, do\u010dasnicima i \u010dasnicima, slu\u017ebenicima i namje\u0161tenicima te im se jo\u0161 jednom zahvaljujem na svemu \u0161to \u010dine. I vidjeli ste, nema stranog du\u017enosnika koji je do\u0161ao u Hrvatsku, vidjeli ste nedavno i novu ministricu obrane Savezne Republike Njema\u010dke koja upravo isti\u010de profesionalnost, odgovornost hrvatskog vojnika i svatko \u017eeli biti u misijama sa hrvatskim vojnicima. I ka\u017eem, jo\u0161 jednom se zahvaljujem svima njima \u0161to su pravi i \u0161to su pravi ambasadori Hrvatske \u0161to god rade. Svi oni po\u017ertvovno i nesebi\u010dno izvr\u0161avaju svoje zada\u0107e koje doprinose ispunjenju temeljnih misija Hrvatske vojske a koja uklju\u010duje: obranu, teritorijalnu cjelovitost neovisnosti, doprinos me\u0111unarodnoj sigurnosti i jako va\u017enu potporu civilnim institucijama i na\u0161em narodu u nevolji. Tome smo se mogli uvjeriti i kroz protekle protupo\u017earne sezone, kod poplava, drugih nepogoda, odnosno svaki put kad nas je narod trebao za pomo\u0107. Stoga je va\u017eno da se kroz odredbe predlo\u017eenog zakona na primjeran na\u010din valorizira njihov rad. Zakonom se predla\u017ee urediti pitanja koja se odnose na prijem u slu\u017ebu, raspore\u0111ivanje i profesionalni razvoj vojnih osoba te se postoje\u0107a rje\u0161enja nadogra\u0111uju i pobolj\u0161avaju radi daljeg unapre\u0111enja obrambenog sustava. Konkretno personalni razvoj. Kod personalnog razvoja predla\u017ee se i mogu\u0107nost rasporeda djelatne vojne osobe na ustrojno mjesto dva \u010dina vi\u0161e od osobnog te ukidanje ograni\u010denja za izvanredno promaknu\u0107e kada postoje posebne zasluge za slu\u017ebu. Do sada na\u0161e djelatne vojne osobe mogle su se za vrijeme svoje profesionalne karijere promaknuti izvanredno samo jedanput. Ovim bri\u0161emo to ograni\u010denje, ako je netko izvrstan, dobar, profesionalan, nema razlog za\u0161to ne bi bio po nekoliko puta. Za\u0161to ne bi dobili mladog bojnika, pukovnika, brigadira. Znamo kako je to bilo u Domovinskom ratu i ne vidim nikakvog razloga, gledamo i druge moderne vojske da se ne poti\u010de izvrsnost i mislim da je to jako dobro za sada\u0161nji razvoj Hrvatske vojske. Nadalje, u podru\u010dju izobrazbe predla\u017ee se pove\u0107anje dobne granice za upu\u0107ivanje vojnih osoba na potrebnu razinu izobrazbe kako bi ostvarili uvjete za promaknu\u0107e u vi\u0161i \u010din i napredovanje u slu\u017ebi. Tako\u0111er brisanje krajnjeg roka za izdvajanje odre\u0111ene kategorije \u010dasnika te vojnika koji su primljeni na neodre\u0111eno vrijeme \u010dime bi se omogu\u0107ilo njihovo izdvajanje po stjecanju uvjeta za mirovinu u skladu sa planom izdvajanja kao i za ostale osoblje. Imamo jo\u0161 nekolicinu \u010dasnika sa srednjom stru\u010dnom spremom, nekih 40-ak i nema razloga i da te ljude ne ostavimo u slu\u017ebi a to su ljudi iz Domovinskog rata i za njih ima mjesta i kada se steknu mirovinski uvjeti neka tada ti de\u010dki idu u mirovinu. Predlo\u017eenim izmjenama stvaraju se uvjeti za zadr\u017eavanjem postoje\u0107eg osoblja i lak\u0161e promicanje visoko kvalitetnog kadra. Tako\u0111er smo omogu\u0107ili da neki ljudi mogu se ponovno primiti u Hrvatsku vojsku. Imali smo par primjera gdje su ljudi oti\u0161li u Njema\u010dku, ve\u0107 smo ulo\u017eili, ve\u0107 smo investirali i ljudi se sada kada su vidjeli, sagledali, \u017eele vratiti, \u017eele ponovno u\u0107i u Hrvatsku vojsku. I ovim zakonom i takvim ljudima koji su oti\u0161li vani, koji se ponovno \u017eele vratiti u Hrvatsku vojsku isto omogu\u0107ujemo da ljudi mogu ponovno biti primljeni u Hrvatsku vojsku. Decentralizacija sustava, jedan od temeljnih koraka za izgradnju funkcionalnog vodstva je decentralizacija sustava. Zna\u010di dajemo mogu\u0107nost zapovjednicima na takti\u010dkoj razini, ne samo da mogu ka\u017enjavati ve\u0107 i nagraditi svoje ljude. \u010cinjenica je da oni najbolje poznaju svoje djelatnike i najbolje znaju tko kako radi. Tu mogu\u0107nost smo mi imali u Domovinskom ratu da zapovjednik satnije mo\u017ee nagraditi svog \u010dovjeka, da zapovjednik bojne mo\u017ee nagraditi svog \u010dovjeka i to se pogubilo, sve je iscentralizirano prema zapovjedniku grane, na\u010delniku glavnog sto\u017eera i ministru obrane. Mi \u017eelimo sada stvar decentralizirati. Zna\u010di zapovjednici satnija imaju ovlasti po sada\u0161njem zakonu za pokretanje i vo\u0111enje stegovnog postupka a kako bi se postigla proporcijalnost u ovlastima nagra\u0111ivanja i ka\u017enjavanja ovim zakonom predla\u017ee se davanje ovlasti zapovjedniku satnije za pohvale i nagrade. Zna\u010di po sada\u0161njem zakonu zapovjednik satnije, ovom novom, \u0161to ga sada predla\u017eemo \u0107e imati mogu\u0107nost ljudima dati nagradne dane, 3 nagradna dana. Zapovjednik bojne \u0107e imati mogu\u0107nost dati 5 nagradnih dana. Zna\u010di ljudima moramo vjerovati, na\u0161im zapovjednicima na takti\u010dkoj razini mi moramo vjerovati. To je jako va\u017eno za razvoj Hrvatske vojske, to je iskustvo iz Domovinskog rata i ne vidim razloga i 2019. godine da mi na\u0161im ljudima na takti\u010dkoj razini ne vjerujemo i zato idemo sa tim promjenama. S namjerom daljeg pobolj\u0161anja u sustavu ocjenjivanja djelatnih vojnih osoba ovim zakonom predla\u017ee se i da zamjenik zapovjednika mo\u017ee biti i prvoocjenjiva\u010d i time se ispravlja nelogi\u010dnost u postupku ocjenjivanja da su na odre\u0111enim razinama drugoocjeniva\u010di osobe koje gotovo nemaju kontakta sa osobom koju ocjenjuju. Prijevoz. E ovo je jedna velika, zna\u010dajna mjera za hrvatskog vojnika. Kako djelatne vojne osobe ne mogu birati du\u017enost i mjesto slu\u017ebe predla\u017ee se da profesionalni vojnik koji je u slu\u017ebi izvan mjesta svojeg prebivali\u0161ta ima pravo na naknadu tro\u0161kova prijevoza za dva putovanja mjese\u010dno iz mjesta slu\u017ebe u mjesto prebivali\u0161ta. To po prvi put jedna takva mjera se uvodi a sve u onoj pri\u010di \u0161to sam govorio da je \u010dovjek najva\u017eniji, najvrijedniji dio sustava. \u0160to to zna\u010di? Primjerice, djelatni vojnik, Slavonac na\u0161, kojem je mjesto slu\u017ebe primjer u Kninu a putuje u Osijek za jedno vikend putovanje do mjesta stanovanja i obratno mora za kartu izdvojiti oko 400 kuna. Ako putuje dva vikenda putovanja mjese\u010dno, samo za putovanje u mjestu prebivali\u0161ta potro\u0161i oko 800 kuna, to su novci, to su veliki novci koje on mora izdvojiti od svoje pla\u0107e. Po novome, zna\u010di sustav Ministarstva obrane pla\u0107a mu dvije karte mjese\u010dno, puta 12 24 karte da \u010dovjek mo\u017ee oti\u0107i ku\u0107i jer on je u kontinuitetu 24h, spava u vojarni, da mo\u017ee oti\u0107i, da mo\u017ee biti sa svojom obitelji. Mislim da je to jako, jako va\u017eno. Briga za ljude. Ova mjera \u0107e obuhvatiti oko 5 tisu\u0107a vojnika, uvjereni smo kako \u0107e ova mjera zna\u010dajno pobolj\u0161ati kvalitetu \u017eivota na\u0161ih vojnika i mornara, ujedno socijalno najosjetljivije skupine pripadnika Hrvatske vojske. I na kraju stradavanje u slu\u017ebi. To je ne\u0161to \u0161to nitko ne \u017eeli, nitko ne voli ali mi moramo biti dr\u017eava i mi moramo, ako se i takve stvari dogode, a dati ljudima odgovaraju\u0107u skrb ili tim obiteljima, to na\u0161i ljudi, to na\u0161i vojnici, te obitelji zaslu\u017euju isto kako smo se brinuli za ljude iz Domovinskog rata tako se mi moramo brinuti danas za hrvatske vojnike koji su u nekim misijama u funkciji hrvatskih nacionalnih interesa moramo to isto strate\u0161ki jako va\u017eno pitanje rije\u0161iti. S obzirom na slu\u010daj koji smo imali oko stradavanja hrvatskog vojnika u misiji u inozemstvu prepoznata je potreba za doradom zakona u tom dijelu stoga smo ovaj kona\u010dni prijedlog u ovom dijelu pripremili u skladu sa raspravom u Odboru za obranu kao i na raspravi na plenarnoj sjednici koju su imali klubovi zastupnika pojedini zastupnici. Tu su bili prijedlozi i od strane MOST-a, tu su bili prijedlozi i od strane kluba SDP-a prema tome sve smo to uklju\u010dili, sve ono \u0161to je dobro, to su dobri prijedlozi i vidjeli ste u kona\u010dnom prijedlogu zakona da sve dobre, korisne stvari da smo uklju\u010dili od interesa hrvatskog vojnika. Stoga \u017eelim naglasiti da se predlo\u017eeni zakonom sustavno ure\u0111uje problematika ostvarivanja prava u slu\u010dajevima pogibije i te\u0161kog stradavanja vojnih osoba u obavljanju slu\u017ebe u hrvatskoj vojsci. Zna\u010di na\u0161a zada\u0107a je zaista briniti, smrt vojnika nije laka, to nitko ne \u017eeli, ali zada\u0107a je briniti o tome svemu. Mogu vas izvijestiti da smo i u postupku prijema u djelatnu vojnu slu\u017ebu i gospo\u0111e Stele Bri\u0161ki, a po kriterijima to je taj odnos prema obitelji da on nije samo kada se ne\u0161to dogodi nego da je na\u0161a trajna zada\u0107a obaveza voditi o tome ra\u010duna. Za provedbu ovog zakona sredstva su osigurana u financijskom planu Ministarstva obrane. Uva\u017eene gospodo zastupnici, zastupnice zaklju\u010dno dr\u017eimo kako se predlo\u017eenim zakonom postoje\u0107a rje\u0161enja nagra\u0111uju, pobolj\u0161avaju i mijenjaju radi pove\u0107anja funkcionalnosti spremnosti na\u0161e Hrvatske vojske. Imali smo raspravu i na na\u0161em mati\u010dnom odboru, dobili smo jednoglasnu potporu o ovom zakonskom prijedlogu, stoga vas molim za potporu dono\u0161enja ovog zakona za dobrobit svih pripadnica, pripadnika, vojnika, do\u010dasnika, \u010dasnika pobjedni\u010dke hrvatske vojske. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178587",
        "text": "Zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178588",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani ministre Krsti\u010devi\u0107. Pobolj\u0161anje \u017eivotnog standarda svih pripadnika Hrvatske vojske i za\u0161tita njihovog digniteta stalna je zada\u0107a i vas i svih nas. Pa ja vam \u017eelim postaviti jedno pitanje na koje javnost nije dobila odgovor ili ga ja nisam vidio u vezi onoga ru\u017enog \u010dina u Ratnoj luci Zemunik kada su piloti prevozili krijum\u010dare oru\u017eja, zna\u010di konkretno pitanje, radi se o nu\u017enosti i za\u0161titi digniteta pobjedni\u010dke vojske. Jesu li piloti prevozili \u0161vercere zbog toga \u0161to su imali male pla\u0107e i lo\u0161 \u017eivotni standard ili su unaprijed smi\u0161ljeno djelovali u interesu neke druge sile, dr\u017eave neprijateljski prema Hrvatskoj vojsci i RH? I za\u0161to nitko nije snosio konsekvence iz Vojne obavje\u0161tajne slu\u017ebe, a ako je molim vas recite jer ja to nisam pro\u010ditao?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178589",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178590",
        "text": "Uva\u017eeni saborski zastupni\u010de. Postavili ste pitanje, ja bih rekao vi ste vidjeli takav jedan slu\u010daj, to nije dobar slu\u010daj, mi ga ne odobravamo. \u017delim ponoviti da je ogromna ve\u0107ina Hrvatskih vojnika, do\u010dasnika, \u010dasnika, pilota, kanadera, Air Tractora, pilota helikoptera, MIG-ova to su \u010dasni ljudi, to su na\u0161i heroji u kontinuitetu, de\u010dki koji rade sjajno svoj posao u kontinuitetu. Sada kada sam ja ministar, kada nisam bio, kada su bili drugi ljudi ministri mislim da je Hrvatska vojska na ponos, Baza Zemunik je na ponos Hrvatske vojske. Sljede\u0107i tjedan u toj bazi \u0107e biti kompletno i NATO. A \u0161to se ti\u010de ovih momaka \u0161to su to odradili vidjeli ste da smo posmijenili sve, dali smo poruku svakome, nemojte to raditi, imaju sudovi koji trebaju ra\u0161\u010dlaniti i utvrditi odgovornost pojedina\u010dno svakoga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178591",
        "text": "Zastupnik Miro Bulj javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178592",
        "text": "Hvala lijepo. Ministre, vrlo \u2026 Hrvatskog vojnika, pobjedni\u010dki Hrvatski vojnik to zaslu\u017euje sve \u0161to i\u0111e u dobrobit Hrvatskog vojnika to treba prihvatiti i te\u017eiti tome da Hrvatski vojnik da ako ve\u0107 odlazi u misije ima iste uvjete kao \u0161to ima svaki drugi u razvijenim \u010dlanicama vojnik iz NATO-a. Ja bih vas samo pitao u skladu je s ovim, znamo premje\u0161tanja vojske koja su i u Sinju i u drugim krajevima uz pograni\u010dno podru\u010dje, imamo Zakon o policiji gdje Hrvatska vojska mo\u017ee pomo\u0107i na\u0161oj policiji u policijskim poslovima gdje nadle\u017ena policija u pograni\u010dnom podru\u010dju evo u mom kraju, u va\u0161em kraju gdje ilegalni migranti ulaze i rade velike \u0161tete na\u0161im gra\u0111anima gdje je ugro\u017eena i osobna sigurnost i materijalna sigurnost. Da li ste dobili poziv od ministra policije da pomognete u ulasku ilegalnih migranata u RH? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178593",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178594",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Bulj. \u0160to se ti\u010de va\u0161eg pitanja nisam dobio, ali mogu kazati \u0161to se ti\u010de Hrvatske vojske, Hrvatska vojska je sve izvidila kompletnu granicu. Znamo granicu, znamo kompletno situaciju u ovom dijelu u nadle\u017enosti je to MUP-a. mislim da na\u0161i de\u010dki policajci rade sjajan posao, a Hrvatska vojska je uvijek spremna pomo\u0107i, pratimo situaciju i skupa sutra sa Hrvatskom policijom jo\u0161 bolje i u\u010dinkovitije to napraviti. Prema tome, evo Hrvatski vojnik je spreman za tu zada\u0107u kada su procjene takve da se takvo ne\u0161to treba i dogoditi. Zakon je donijet, zakon imamo prema tome sigurnost na\u0161ih ljudi je klju\u010dna, bitna i to je odgovornost svih nas i na\u0161i ljudi gra\u0111ani moraju se osje\u0107ati sigurno, a Hrvatska vojska je jamac mira i sigurnosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178595",
        "text": "Hvala. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ako ne, onda otvaram raspravu. Prvi klub koji se javio za sudjelovanje u raspravi je Klub zastupnika HDZ-a u njihovo ime govorit \u0107e zastupnik Josip \u0110aki\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178596",
        "text": "Hvala lijepa. Gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine potpredsjedni\u010de Vlade i ministre obrane sa suradnicima, kolegice i kolege. Pa pred nama je Kona\u010dni prijedlog izmjena i dopuna Zakona o slu\u017ebi u Oru\u017eanim snagama kojim se i dalje sustavno pobolj\u0161ava status hrvatskog vojnika, do\u010dasnika, \u010dasnika nakon ovih svih godina devastacija koje su se dogodile u Hrvatskoj vojsci, od omalova\u017eavanja pa do uskra\u0107ivanja u prehrani, odijevanju, snabdijevanju, prijevozu i svemu onomu \u0161to je u proteklim godinama bilo lo\u0161e i kroz ove 3 godine se sustavno popravio status hrvatskog vojnika, do\u010dasnika i \u010dasnika. Ujedna\u010dene su norma, a ovim kona\u010dnim prijedlogom zakona se dodatno pobolj\u0161ava njihov status, rad, opremljenost, kao i briga i skrb u materijalnom pogledu. U proteklom vremenu vidjeli smo da su se doga\u0111ale bitne promjene u brizi prema \u010dovjeku kao va\u017enom faktoru i \u010dimbeniku u Hrvatskoj vojsci jer \u010dovjek je u fokusu interesa i zanimanja njihovih nadre\u0111enih, kao i ministarstva, kao i Vlade RH. Bez \u010dovjeka nema Hrvatske vojske, nema upravljanja sustavima, nema upravljanja tehnikom, a njegovo zadovoljstvo i opremljenost, a i pla\u0107enost, kao i ujedna\u010denost u prehrani, odijevanju i svemu ostalome \u010dini ga zapravo zadovoljnim, sretnim i motiviranim za izvr\u0161avanje zada\u0107a koje su od strate\u0161kog interesa za sigurnost RH, ali jednako tako i za misije i zada\u0107e u misijama, kao i operacijama koje provodi Hrvatska vojska u sklopu saveznika u NATO savezu. Vjerujem da prepoznaju svi klubovi danas da je ovo znatni napredak koji se doga\u0111a kroz ove izmjene i dopune zakona o slu\u017ebi i mo\u017eemo re\u0107i da Klub HDZ-a bezrezervno podr\u017eava ovakvo unaprje\u0111enje sustava kao i sustavno pra\u0107enje svih onih nedostataka koji su se pojavili ili koji se pojavljuju u sustavu kako ne bi bilo nikakvih nezadovoljstava, gre\u0161aka, pogre\u0161aka ili otklona. Vjerujem da ovakvim prijedlogom zakona kod kojega je detaljno ministar i potpredsjednik Vlade jasno i nedvosmisleno ukazao na sve \u0161to se doga\u0111a, ne bi trebalo ponavljati, ne bi trebalo gubiti vrijeme, nego donijeti \u0161to prije ovakav prijedlog izmjena i dopuna zakona kako bi se \u0161to prije po\u010deo sustav funkcionirati ovakvim zakonskim rje\u0161enjima koja su izuzetno dobra i koja su spram prvog \u010ditanja popravljena u odre\u0111enim segmentima gdje su uo\u010deni odre\u0111eni nedostaci, no nikako sigurno se ne odnosi na to da se htjelo izjedna\u010diti hrvatskog vojnika u sada\u0161njem sustavu sa braniteljima iz Domovinskog rata. To je ono \u0161to je poku\u0161aj da se u javnosti stvori ponovo nekakva zavada kod hrvatskih gra\u0111ana, kod branitelja i Hrvatske vojske, \u0161to je zapravo nemogu\u0107e. Hrvatski branitelja prije svega cijene hrvatske vojnike, do\u010dasnike i \u010dasnike jer su i sami bili ti pripadnici kao i hrvatske policajce, tako da je to nemogu\u0107a misija koja je poku\u0161ana da se \u017eeli izjedna\u010diti stradalnika u Hrvatskoj vojsci u misijama ili operacijama sa statusom hrvatskog branitelja, to je ono \u0161to moramo otkloniti jer u prvom \u010ditanju bilo je silnih napisa, komentara, rasprava, o tome \u0161to je zapravo totalno pogre\u0161no negativno u zakonu, nigdje se nije izrekom ni bilo kakvim naznakom govorilo o tome da bi zakon bio taj koji izjedna\u010dava ili daje hrvatskom sada\u0161njem vojniku status hrvatskoga branitelja iz Domovinskog rata. To je bilo pogre\u0161no percipirano i sada je to u novom zakonu jasno definirano kroz 14 to\u010daka jednoga \u010dlanka, jasno su deklarirana prava koja ostvaruje svaki vojnik koji strada u misijama, operacijama ili u Hrvatskoj na vje\u017ebama ili u slu\u017ebi, a ne svojom krivnjom. To je ono \u0161to mo\u017eemo ovako ukratko i\u0161\u010ditati. Rje\u0161avaju se ti sustavno nagomilani problemi koji su se stvorili u Hrvatskoj vojsci, nebrigom o hrvatskom vojniku, o hrvatskom \u010dasniku i do\u010dasniku. Vjerujem da ste bili u prilici slu\u0161ati u proteklim vremenima, a i \u010ditati i primjedbe koje su stizale iz Hrvatske vojske kako je neuravnote\u017eena od ishrane do popune odjevnim predmetima, obu\u0107om kao i svim tehni\u010dko-materijalnim sredstvima. Sad je to sasvim druk\u010dija stanje i mislim da sustav apsolutno kontrolira se i brine se o \u010dovjeku da bi on bio i opremljen i pla\u0107en i zadovoljan, a jednako tako i hrvatski ro\u010dnik ili onaj dragovoljni vojnik koji dragovoljno stupa u Hrvatsku vojsku da ima stimulaciju za to slu\u017eenje koje kasnije mo\u017ee prerasti u profesionalnu slu\u017ebu. Sustav ocjenjivanja i vrednovanja izjedna\u010den je jer samo je bila mogu\u0107nost skoro ka\u017enjavanja jedanput u karijeri se moglo u jednom \u010dinu, u jednom vremenu napredovati, sad je to izmijenjeno, dato je mogu\u0107nost da nivo zapovjednika satnije koje najbolje poznaje one koji su direktni izvr\u0161ioci zada\u0107a bude taj koji predla\u017ee unapre\u0111enje i vrednovanje i tako \u0107e se najbolje posti\u0107i stimulacija onima koji su izvrsnici u svojim zada\u0107ama i pozivima kako bi mogli napredovati i brzo i kvalitetno i postati i do\u010dasnici, ali i \u010dasnici u slu\u017ebi u Oru\u017eanim snagama, \u0161to je izuzetno va\u017eno jer kao ne stimulirate onoga koji se trudi, koji radi, koji svoja znanja pro\u0161iruje konstantno i temeljito, naravno da \u0107e \u010dovjek potra\u017eiti neki drugi posao i zanimanje stoga ministre, ovo su najbolja rje\u0161enja koja ste stavili u prijedloge ovog zakona kako bi oni koji rukovode sustavom na ni\u017eim nivoima, jasno imali sa obrazlo\u017eenjima i opravdanjima mogu\u0107nost dodjele unaprje\u0111enja vi\u0161e puta kroz godinu ukoliko se poka\u017ee i zasluga pojedinca, vojnika, do\u010dasnika ili \u010dasnika. Predlo\u017eenim zakonom dora\u0111uju se odre\u0111ena rje\u0161enja u smislu pobolj\u0161anja odnosno izmjene ta rje\u0161enja se nadopunjuju i na druga\u010diji na\u010din, ure\u0111uju radi kvalitetnije potpore daljnjem razvoju obrambenog resora. Ovim zakonom predla\u017eu se izmjene tako da se do\u010dasnike ne ograni\u010dava u obna\u0161anju voditeljskih du\u017enosti \u0161to je do sad bila praksa na 4 g., ovim bi se smanjio broj voditeljskih do\u010dasni\u010dkih du\u017enosti na koje se do sada odnosila obaveza raspore\u0111ivanja uz vremensko ograni\u010denje od 4 godine. Uzimaju\u0107i u obzir na\u010delo jednakih mogu\u0107nosti o \u010demu sam ve\u0107 govorio i prilike jednakoga postupanja, potrebno je pove\u0107ati dobnu granicu za upu\u0107ivanje djelatnika na izobrazbu kako bi im se omogu\u0107ilo ostvarivanje uvjeta za promaknu\u0107e u vi\u0161i \u010din i napredovanje u slu\u017ebi. Predlo\u017eenim zakonom mijenja se ograni\u010davanje izvanrednih promicanja o \u010demu sam ve\u0107 govorio sa namjerom daljnjega pobolj\u0161anja u sustavu, ocjenjivanja djelatnih vojnih osoba zakonom se predla\u017ee i da zamjenik zapovjednika mo\u017ee biti prvo ocjenjiva\u010d. Time se ispravlja nelogi\u010dnost u postupku ocjenjivanja da su na odre\u0111enim radnim razinama drugo ocjenjiva\u010di osobe koje gotovo nemaju kontakt sa osobama koje ocjenjuju tako da ocjenjivali su skoro na pamet ili po ne\u010dijem osobnom naho\u0111enju je bilo ocjenjivanje. Budu\u0107i da zapovjednici satnija imaju ovlasti po va\u017ee\u0107em zakonu za pokretanje i vo\u0111enje stegovnih postupaka, zbog stegovnih pogre\u0161aka kako bi se postigla proporcionalnost u ovlastima i nagra\u0111ivanju i ka\u017enjavanju, ovim zakonom predla\u017ee se davanje ovlasti zapovjedniku satnije za pohvale i nagrade. Ovim zakonom se ure\u0111uje i problematika te\u0161koga stradavanja o \u010demu sam ne\u0161to i govorio a nadamo se da ne\u0107e biti takvih izvanrednih doga\u0111anja u kojima \u0107e biti stradanje, ranjavanje, te\u0161ko ranjavanje ili smrt, ne da bo\u017ee, kako bi se upotrebljavali i ovih 14 to\u010daka \u010dlanka zakona u kojoj se govori o problematici te\u0161kog stradavanja u hrvatskoj vojsci. On je sada obuhva\u0107en zakonom i mislim da \u0107e dobro se odraziti na one kojima se eto, ipak dogodi nesre\u0107a u slu\u017ebi pa da bi bili i imali i tu sigurnost, zakonom je to dobro ure\u0111eno. U cilju jednakosti izme\u0111u kategorija vojnika, do\u010dasnika i \u010dasnika te u provedbi mjera pronatalitetne politike, predla\u017ee se mogu\u0107nost prava na naknadu tro\u0161kova prijevoza za vojnike, djelatne vojne osobe koje ostanu u kategoriji vojnika imaju izbor prihva\u0107anja smje\u0161taja u vojnoj lokaciji a ako odbiju, nemaju drugo pravo. \u010cinjenica je da djelatni vojnici kojima je mjesto prebivali\u0161ta dosta udaljeno od mjesta rasporeda, imaju potrebu posjetiti obitelj odnosno obi\u0107i ku\u0107u ili stan iako se te\u017ei da u ve\u0107ini vojnici, do\u010dasnici i \u010dasnici budu u blizini mjesta vojarne u kojoj obna\u0161aju svoju du\u017enost, to je najbolje rje\u0161enje i najbli\u017ea i motivacija i spremnost i sve ostalo \u0161to je potrebno, mislim da to su iskustva koja su iz Domovinskog rata da tako su najbolje funkcionirali, radili i djelovali. Smatramo da predlo\u017eeni zakon ide u smjeru daljnjeg pobolj\u0161anja statusa ove specifi\u010dne slu\u017ebe te uz mjere koje su predlo\u017eene, predla\u017eemo da i ovim zakonom se, omogu\u0107eno je uvesti da bi potpora vojni\u010dke slu\u017ebe imaju dodatni financijski u\u010dinak ovim stimuliranjem da se omogu\u0107i dva puta mjese\u010dno pla\u0107anje vozne karte za one koje su dalje od 50 km od mjesta stanovanja. S obzirom da djelatne vojne osobe ne mogu birati du\u017enosti i mjesto slu\u017ebe, da npr. vojnik iz Dalmacije, Dalmatinske zagore ili Splita je na slu\u017ebi u Vinkovcima ili obrnuto, za njih je potrebno uvesti ovakve mjere. Klub HDZ-a kroz sve ovo \u0161to smo razmatrali u prvom \u010ditanju, smatra da je ovo vrlo dobre izmjene i dopune zakona koje \u0107e doprinijeti daljnjem unaprje\u0111enju statusa hrvatskih vojnika, do\u010dasnika i \u010dasnika. Pozdravljamo dono\u0161enje ovih izmjena i dopuna zakona i nadam se da \u0107e i u budu\u0107nosti za sve one uo\u010dene nedostatke svaka izmjena i dopuna dobro do\u0107i i da \u0107e klubovi zastupnika prepoznati da ministarstvo i ministar i zajedno sa svojim slu\u017ebenicima i slu\u017ebama budno prati razvoj Oru\u017eanih snaga kako bi standardi bili \u0161to bli\u017ei onima u NATO sustavu kako bi i opremljenost i standard financija bio tako\u0111er \u0161to bli\u017ei onomu a cilj nam je svim da u prora\u010dunu osiguramo 2% BDP-a za financiranje svih aktivnosti u NATO sustavu kako bi bili i opremljeni ali i kako bi bili izjedna\u010deni i svim segmentima sa standardima koji su propisani u savezu u kojem pripadamo stoga evo jo\u0161 jednom zahvaljujemo na ovako konkretnim mjerama koje su kroz ovaj zakon donesene i vjerujemo da \u0107e i daljnji nastupi u pra\u0107enju dono\u0161enju odluka \u010diniti Hrvatsku vojsku sigurnom i sigurnim stupom Hrvatske domovine. Sigurnost je prije svega i na\u0161ih granica ali jednako tako i na\u0161ega saveza u kojem djelujemo i u kojem se pokazuje da su hrvatski vojnici u svakom pogledu pohvaljivani od svih onih sastavnica NATO saveza naro\u010dito od Amerikanaca sa kojima zajedni\u010dki provode misije, operacije ali jednako tako i vje\u017ebe na teritoriju RH kao i drugih zemalja. O pomo\u0107i koju Hrvatska vojska pru\u017ea hrvatskim gra\u0111anima kao i gra\u0111anima drugih zemalja da i ne govorim, kako se tu zapravo jasno pokazuje opredijeljenost o pomo\u0107i ali i opremljenost jo\u0161 nedostatna koja \u0107e u budu\u0107nosti sigurno biti puno ve\u0107a i kvalitetnija no me\u0111utim ljubav prema slu\u017ebi i odanosti, vjernosti sigurno su one kvalifikacije koje \u010dine hrvatske vojnike ovakvima kakvi su zakonom propisani. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178597",
        "text": "Hvala, isteklo je vrijeme, hvala. Sada nastavljamo dalje sa to\u010dkom dnevnoga reda. Za sudjelovanje u raspravi javio se i Klub zastupnika MOST-a Nezavisnih lista. U njihovo ime govoriti \u0107e zastupnik Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178599",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni ministre sa svojim suradnicima, kolegice i kolege. Kad se govori o Oru\u017eanim snagama i Hrvatskoj vojsci onda uvijek osobno imam osobit respekt prema tome, naravno da kada govorimo o hrvatskom vojniku uvijek se moramo vratiti kako su nastajale na\u0161e Oru\u017eane snage. Oru\u017eane snage, vratim se u to vrijeme, tada sam bio i sudionik, bili smo u rabatinkama, trapericama ja osobno u Vrlici, na tome podru\u010dju, tada je ... [[Govornik se ne razumije.]] iz Hrvatske policije, Hrvatskih obrambenih snaga HOS-a, Hrvatske vojske, nukleus dana\u0161njih Oru\u017eanih snaga i to nikad ne smijemo zaboraviti. I sve \u0161to je pozitivno u RH a poglavito kada se govori o zakonu i hrvatskom vojniku, za to je zaslu\u017ean pobjedni\u010dki hrvatski vojnik i samo pobjedni\u010dki hrvatski vojnik. Sloboda hrvatskom narodu je donesena pobjedom hrvatskog vojnika koji je nenaoru\u017ean stao uz silu, protiv velikosrpskog agresora. Doslovno mladi\u0107i nenaoru\u017eani i mladi. I s ponosom mi je gledati kad je hrvatski vojnik obu\u010den, opremljen, kad je hrvatski vojnik postrojen onako kako treba, kada je u slu\u017ebi naroda, u slu\u017ebi sigurnosti, u slu\u017ebi razvoja gospodarstva, u slu\u017ebi opstanka hrvatskog naroda na ovim podru\u010djima i uvijek \u0107u govoriti na taj na\u010din o hrvatskom vojniku jer hrvatski vojnik to zaslu\u017euje. Naravno kad govorimo o svemu \u0161to se doga\u0111a sad u RH naravno da o hrvatskom vojniku treba govoriti i o ovome Zakonu o slu\u017ebama, o Zakonu u slu\u017ebi u Oru\u017eanim snagama, da treba re\u0107i ono \u0161to je pozitivno i \u0161to smo u prvom \u010ditanju govorili da treba mijenjati ve\u0107inom jer sve je promijenjeno, tj. usugla\u0161eno. Smatram da sve ono \u0161to radimo trebamo i\u0107i prema tome ako je hrvatski vojnik u misiji da ima iste uvjete pa i te\u017eiti i istoj pla\u0107i kao \u0161to imaju i ameri\u010dki vojnici, kao \u0161to imaju njema\u010dki vojnici i sve trebamo napraviti. Prema tome jer hrvatski vojnik je pobjedni\u010dki vojnik. Malo je vojska kao \u0161to je hrvatska vojska, malo. Nema takve vojske, Hrvatska vojska je u jednom danu rije\u0161ila se srpskoga okupatora, jake sile, mo\u0107ne, jednom fantasti\u010dnom operacijom \u201eOlujom\u201c. I to trebamo prenositi i sa ove govornice i govoriti ovdje svi zajedno. Jer u Hrvatskoj vojsci su bili svi, bili smo slo\u017eni i bili smo svi zajedno za samostalnu RH. I ne samo u RH, sprije\u010dili smo, hrvatski vojnik je zaustavio agresora i u BiH kao \u0161to je Ratko Mladi\u0107, velikosrbin, kao \u0161to je Ratko Mladi\u0107 da napravi zlo\u010dine na podru\u010dju Biha\u0107a, ono \u0161to je bilo u Srebrenici bilo bi minorno prema ovome \u0161to je napravljeno. Brojni ljudi su dali, na\u0161i branitelji, na\u0161i vojnici svoje \u017eivote. Prema tome, ovaj zakon pomi\u010de granice, on pomi\u010de granice, on ide nabolje. U Oru\u017eanim snagama hrvatski vojnik se, pomi\u010du se stvari. Dosta je bilo poslije Domovinskog rata poni\u017eavanja, proganjanja istaknutih hrvatskih branitelja, hrvatskih generala, uhi\u0107ivanja \u0160eksove, uvijek \u0107u ponoviti, locirati, uhititi, transferirati, procesuirati. To su najsramotnije ri\u010di koje su upu\u0107ene prema vo\u0111ama Hrvatske vojske, prema tome vremenu, ali na\u017ealost ti ljudi koji su to izgovarali i danas upravljaju Hrvatskom, na\u017ealost i vladaju\u0107om strankom. Prema tome, u ovome zakonu vidim da se hrvatskom vojniku vra\u0107a ono \u0161to je bilo poslije Domovinskog rata, vra\u0107a se obuka, vra\u0107aju se vo\u0111e, do\u010dasnici, vra\u0107a se ono \u0161to je nekada bilo, a u sustavu poni\u017eavanja toga nije bilo, nije bilo hrane u tome periodu prije, nije bilo, doslovno su, ako nisu imali 5 kuna, nisu mogli u restoranu vojnik imati marendu, vra\u0107a se pla\u0107anje stra\u017ea. Dodu\u0161e, dok sam ja bio vojnik, 17 godina sam bio vojnik, ni tada nisu bila, ali bila su druga vremena. Ali sada hrvatski vojnik mora biti pla\u0107en za ono \u0161to ima jer taj vojnik mora biti, vojnik nije posao i odra\u0111ivanje samo. Hrvatski vojnik je iznad, on je poziv. Hrvatska vojska je poziv. 24 sata morate biti vojnik i to prihva\u0107am kao ne\u0161to dobro. Dobra je ova sigurnost hrvatskog vojnika, profesionalnoga vojnika koja nakon jednog ugovora vi\u0161e nema te nesigurnosti, gubljenja bojazni da mu se ne\u0107e produ\u017eiti ugovor. To je dobro \u0161to se ti\u010de hrvatskog vojnika i njegove sigurnosti da ostane u djelatnoj vojnoj slu\u017ebi, da bude profesionalni vojnik. Naravno, pohvalan je i ovaj dio, ali trebalo bi te\u017eiti, ako je mogu\u0107e novom raspodjelom Hrvatske vojske, tj. novim razmje\u0161tajem da se u\u0161tedi \u0161to vi\u0161e i to je bila i poanta jedna, da se recimo, iz Sinja ili Imotskoga putuje u Benkovac, danas imamo tu mogu\u0107nost da ti ljudi rade na tome podru\u010dju, \u0161to je umanjilo tro\u0161kove u biti MORH-u i Hrvatskoj vojsci i to je dobro. Smatram da obuka, zna\u010di obuka hrvatskoga vojnika, ovdje je definirana, naravno i ovo nagra\u0111ivanje, obu\u010denost i ovo nagra\u0111ivanje se sla\u017eem da treba decentralizirati, tj. spustiti na one koji su direktno povezani sa vojnikom, do\u010dasnikom, to je na razinu satnije jer je to pozitivno. Naravno da ima \u010dasnika koji su mladi pa unapre\u0111enja sti\u010de, koji su mladi i koji su profesionalni, koji mogu biti primjer hrvatskog vojnika kao \u0161to je rekao i ministar general Krsti\u010devi\u0107 koji mo\u017ee napredovati bez ovih ograni\u010denja da jednom bude, ja mislim, da jednom bude unaprje\u0111enje tijekom njegove karijere. Zna\u010di ovo \u0161to se ti\u010de samog ovog, i naravno dobro je \u0161to je produ\u017eeni rokovi za \u010dasnike koji su iz Domovinskoga rata. Oni su simbol, na\u017ealost sve manje i manje, godine odlaze, ti ljudi odlaze jer one vrijednosti koji one mogu prinijeti zajedni\u0161tva, domoljublja, a zajedni\u0161tva, timskoga rada koji je bio u Hrvatskoj vojsci, onaj pobjedni\u010dki duh jer smo dokazali da puno slabije nenaoru\u017eani jer ponavljam, uvijek kad govorim o ovoj temi vratim se u tom vrime velikosrpske agresije, na po\u010detku Domovinskog rata kad smo bili puni naboja, puni motivacije za slobodom. Naravno, bili smo puno mla\u0111i, ja sam tada imao, 72. zna\u010di, niti 19 godina, ali se sje\u0107am da smo u rabatinkama i sa oru\u017ejem doslovno lova\u010dkim, nismo se bojali stati pred ovaj neprijateljske tenkove, tako smatram i sada da hrvatski te vrijednosti trebaju ti \u010dasnici koji su ostali do\u010dasnici i dalje omogu\u0107iti da \u0161to dulje prenose jer je Hrvatska, hrvatski vojnik iz toga vremena mo\u017ee prenijeti velika znanja. Dobro je to \u0161to u pri\u010duvi Hrvatske vojske se uklju\u010duju ljudi iz toga vremena i \u0161to prenose znanja svoja u odre\u0111enim intervalskim vremenima, to sam razgovarao sa svojim kolegama suborcima. Prenose svoja znanja hrvatskim vojnicima i te vrijednosti koje su krasile hrvatskoga vojnika, pobjedni\u010dkoga hrvatskoga vojnika. Hrvatska vojska u ovome, zna\u010di kad govorimo o Hrvatskoj vojsci u misijama smatram da hrvatski vojnik u misiji mora biti opremljen, obu\u010den kao i oni iz drugih dr\u017eava. Smatram da mora imati iste uvjete, iste pla\u0107e, ali isto tako smatram da zakon kojega smo donijeli ovdje 2016. g. o policiji, ako idemo \u0161tititi, ne znam, granice u druge misije, u druge dr\u017eave, da hrvatski vojnik ima sposobnost, a to je ministar i odgovorio, da je sposoban, uvje\u017eban, spreman \u0161tititi hrvatsku granicu kao, naravno, u skladu sa zakonom kojega smo izglasali ovdje, \u0161tititi sigurnost gra\u0111ana i njihove imovine. Svjedok sam da su ljudi prestravljeni od, i imaju ogromne \u0161tete, ne osje\u0107aju se sigurno po grani\u010dnom podru\u010dju, evo bio sam u va\u0161em podru\u010dju, dole u na podru\u010dju Vrgorca, gdje \u010dovjek u 2 sata ukralo vozilo. I ja se sla\u017eem da na\u0161a policija, 6 tisu\u0107a policajaca su spremni, obu\u010deni i dobro rade svoj posao, ali je \u010dinjenica da imamo zakonsku mogu\u0107nost zbog veli\u010dine granice da treba uklju\u010diti vojsku, ako uklju\u010diti vojsku jer Zakon o policiji to omogu\u0107ava. A vi ste kao ministar, kao potpredsjednik Vlade, kao \u010dovjek koji je u sustavu i nacionalne sigurnost, mislim Vije\u0107e za nacionalnu sigurnost. Pozivam onda i predsjednicu republike da pozive Vije\u0107e za nacionalnu sigurnost jer se ljudi u pograni\u010dnom podru\u010dju ne osje\u0107aju sigurno. I mislim da ovaj raspored Oru\u017eanih snaga koji sad pomakao se i Sinj i Plo\u010de i sve \u0161to treba imati je u mogu\u0107nost da pomogne Hrvatskoj policiji u obavljaju policijskih poslova za\u0161tite granice zbog sigurnosti na\u0161ih gra\u0111ana na tom podru\u010dju, ali i sigurnosti njihove imovine. Sad se postavlja pitanje, za ukradeno auto koje je migrant ukrao iz gara\u017ee u 2 sata tek je \u017eivio je on i supruga i malo dijete. Tko \u0107e platiti \u0161tete za to? Zna\u010di mi moramo osigurati granice da nemamo ilegalne migrante koji prijete sigurnosti na\u0161ih sugra\u0111ana. Ako to \u010dine druge dr\u017eave koje su nama susjedne, pa za\u0161to mi ne bi upotrijebili tu zakonsku mogu\u0107nost da na\u0161a hrvatska vojska pomogne, na\u0161a hrvatska vojska pomogne u tim poslovima. Ja sam sad govorio pozitivne stvari o zakonu, naravno da \u0107u se sada ako imamo jo\u0161 vremena okrenuti o nekim stvarima koje smatram da treba popraviti, to je zna\u010di osigurati na\u0161u granicu sa materijalno-tehni\u010dkim sredstvima, \u017eao mi je \u0161ta brodovi Obalne stra\u017ee jo\u0161 nisu gotovi osim jednoga, to nije kontinuitet ... [[Govornik se ne razumije.]] i samo ove Vlade naravno, to je kontinuitet. \u017dao mi je \u0161ta hrvatska vojska nije rije\u0161ila svoju sposobnost, to su \u0161ta nije do sada rije\u0161ila zna\u010di problem sa borbenim avionima i strah me je da ne bi dugoro\u010dno izgubili Hrvatsko ratno zrakoplovstvo, \u017eao mi je \u0161ta je to 2015. ili prije 2014., \u0161ta su ti avioni poslani u Ukrajinu tj. MIG-ovi, poslani u Ukrajinu, doslovno ispravni, \u0161to su vra\u0107eni tada u dijelovima, mrsno je pla\u0107eno, ja sam jednom rekao ovdje kad je biv\u0161i premijer bio, da je vra\u0107eni su u kariolu u dijelovima a mrsno je pla\u0107eno. Sada mi je \u017eao ministre \u0161ta niste rije\u0161ili da hrvatska vojska nabavi avione, to mi je zaista, ne znam, zbog \u010dega se tu sad stalo, o\u010dekujem da hrvatska vojska ne izgubi tu sposobnost, da Hrvatsko ratno zrakoplovstvo zaslu\u017euje da ima najbolje borbene avione ne u svrhu isklju\u010divo ratovanja nego sigurnosti gospodarskog razvoja, ekonomskog razvoja jer naravno da to osigurava i druge vidove razvoja. Kad spomene Patriju, ja se odmah naje\u017eim, odmah mi pada na pamet Stipe Mesi\u0107 i Patria i ta ekipa oko njega, odmah mi do\u0111e lo\u0161e kako se iz hrvatske vojske izvla\u010dio novac od tih koji su u\u010destalo prozivali hrvatsku vojsku koju su degradirali hrvatsku vojsku i zbog \u010dega i nemamo opremljena ta vozila, vrlo malo tko je da je odgovarao o tome. Zna\u010di ovim kona\u010dnim prijedlogom zakona smatram da \u0107e se posti\u0107i bolji standardi ali vjerujem da \u0107e u kona\u010dnici hrvatski vojnik se vratiti u narodu ono \u0161to zaslu\u017euje, narod vjeruje hrvatskoj vojsci, ponavljam, hrvatski vojnik, moramo dr\u017eati do njega i do njegove sigurnosti, posebno mi je drago \u0161ta se otvorila ovim zakonom mogu\u0107nost povratka hrvatskog vojnika koji je oti\u0161ao npr. u Njema\u010dku. Ovo je jedna od mjera koje malo \u010dujem od ove Vlade koja ima ono da se netko vrati i to ja moram re\u0107i, nije takore\u0107i ali hrvatski vojnik koji je oti\u0161ao u Njema\u010dku, koji je obu\u010den ili \u010dasnik ili do\u010dasnik, ima ih jer ja znam, trebamo omogu\u0107iti da se vrati u sustav hrvatske vojske i to je isto jedna od demografskih mjera jer dosta je vi\u0161e iseljavanja. Dosta je iseljavanja jer \u010dovjek kada vodo vani da to nije ba\u0161 tako i zato pozivam sve one da digne, pozivam sve one hrvatske vojnike, \u010dasnike i do\u010dasnike koji su obu\u010deni, koji su patrioti, koji su domoljubi, koji mogu pomo\u0107i hrvatskoj vojsci i cijelom dru\u0161tvu da se evo, temeljem ovog zakona svi vrate u hrvatsku vojsku jer hrvatska vojska treba takve ljude i smatram da ovaj zakon pomi\u010de barijere u bolje za hrvatskoga vojnika ali se nadam da \u0107e jednoga dana hrvatski vojnik biti, imati iste uvjete i standarde kao i pla\u0107u i sve \u0161to treba materijalne uvjete kao \u0161to ima ameri\u010dki i njema\u010dki i da \u0107e biti na ponos hrvatske dr\u017eave. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178600",
        "text": "Hvala. Prije nego nastavimo dalje, volio bih pozdraviti studente Veleu\u010dili\u0161ta \u0160ibenik koji su trenutno na galeriji. [[Pljesak.]] Nakon predstavnika MOST-a, za sudjelovanje u raspravi prijavio se Klub zastupnika SDP-a, u njihovo ime govorit \u0107e zastupnik Franko Vidovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178601",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre sa kolegama. Dakle rekli smo na prvom \u010ditanju da u principu je zakon u redu, da je dobar, me\u0111utim imali smo tad jedan prijepor koji smo rije\u0161ili na kraju krajeva i rije\u0161ili smo ga pozitivno kao \u0161to vidim i to je ono \u0161to je dobro u ovom zakonu, dakle, da ne bi bilo zabune, podr\u017eat \u0107emo ovaj zakon kao \u0161to ga podr\u017eali i na odboru. \u0160to se ti\u010de dakle stradavanja vojnika, da, istina je, smet vojnika, stradavanje vojnika, ranjavanje vojnika je te\u0161ka tema, to je bolna tema ali na\u017ealost, to je tema koja je usko povezana sa tom profesijom na kraju krajeva. Kao \u0161to smo rekli, u prvom \u010ditanju, dr\u017eimo da je hrvatska vojka moderna vojska, da ima dovoljno jak sustav u okviru i MORH-a pa ako ho\u0107ete i Vlade RH, da mo\u017ee bez ikakvih problema razvijat svoja zakonska rje\u0161enja i temeljem toga da se ne treba vezivati na Zakon o braniteljima iz Domovinskog rata, ne zbog toga kao \u0161to su neki shvatili ovdje da bi stavljali nekakav klin, bo\u017ee sa\u010duvaj, na kraju krajeva, hrvatska vojska je nastala na Domovinskom ratu i na temeljima Domovinskog rata, dakle ne zbog toga ve\u0107 isklju\u010divo zbog budu\u0107nosti hrvatske vojske i zbog onog \u0161to se doga\u0111a i \u0161to \u0107e se doga\u0111ati. Savr\u0161eno mi je jasno da u uvjetima pove\u0107anja prora\u010duna dr\u017eavnog pa onda sukladno tome i pove\u0107anja prora\u010duna MORH-a, da se pove\u0107avaju i materijalni tro\u0161kovi, i dobro je da dio tih tro\u0161kova ide prema vojnicima direktno, dakle nemamo nikakav problem ni sa time. \u0160to se ti\u010de nagra\u0111ivanja, da, uredu je da zapovjednici satnija pa onda i svi gore imaju mogu\u0107nost, jer oni su ipak prvi operativci, oni su na terenu, oni znaju kako koji vojnik di\u0161e jer su s njima u dnevnom kontaktu i na kraju krajeva to je dio izgradnje autoriteta, mogu ih kazniti, do sada su ih mogli samo kazniti ako se ne varam, mogu te kazniti, ali te mogu i nagraditi, dakle to je takav sustav. Taj sustav je, tu se ne bi slo\u017eio s vama ministre ovo kada izla\u017eete, taj sustav je sam po sebi centraliziran, dakle vi ste prebacili ovlasti na ni\u017eu razinu, ne bi ja to nazvao decentralizacijom sustava jer vojsku po meni ni ne treba decentralizirati. Za\u0161to bi je decentralizirali? Vojska mora biti centralizirana. Osim toga dobra je stvar, vidio sam da ste tu obratili isto tako pa\u017enju na deficitarne kadrove odnosno lije\u010dnicima ste dali odmah prilikom pristupanja Hrvatskoj vojsci da ima \u010din bojnik, ako se ne varam, a njihov radni vijek traje du\u017ee nego vijek vojnika, dakle traje do 65. godine. Ono \u0161to me zanima, to je sada pitanje koje vama upu\u0107ujem, \u0161to je sa ljudima koji predaju na Hrvatskom vojnom u\u010dili\u0161tu, a zaposleni su u Oru\u017eanim snagama RH? Dakle da li oni imaju jednak tretman odnosno ako nemaju, onda bi trebali zaista razmisliti ako oni obavljaju du\u017enost profesora odnosno ako su izabrani u profesorski kadar onda bi trebalo promisliti o tome da i oni ostaju du\u017ee vremena u slu\u017ebi jer takvi ljudi nam trebaju pretpostavljam? E sada ono \u0161to je zamjerka, a \u0161to smo svojedobno podr\u017eali kada smo mijenjali Zakon o obrani, to je da ne vidim dobar razlog, ali zaista ne vidim, da mijenjamo \u010dlanak 8. postoje\u0107eg zakona odnosno \u010dlanak u kom se govori o Danu oru\u017eanih snaga i Danima grana. Ve\u0107 sam o tome govorio na prethodnoj raspravi o obalnoj stra\u017ei, nema smisla da se pretjerano ponavljam, ali zaista \u010dlanak 7. Ustava RH prepoznaje Oru\u017eane snage RH kao obrambenu silu u RH, dakle to je konkretan naziv obrambene sile u RH. Mi smo se slo\u017eili tada kada su bile izmjene Zakona o obrani da svi mi nazivamo Oru\u017eane snage RH u govoru \u010desto puta Hrvatskom vojskom i ne smeta mi to nimalo, me\u0111utim zbog dosljednosti moramo se dr\u017eati onoga \u0161to jest, dakle u Ustavu su Oru\u017eane snage RH. Sada mi malo izgleda, a ne znam trapavo, da mijenjamo Dan oru\u017eanih snaga u dan Hrvatskoj vojske i dani grana pa onda sve sukladno tome, dakle to nije u skladu sa Ustavom. Ako ve\u0107 imamo problem sa nazivom Oru\u017eane snage, ja ga nemam kao \u0161to nemam problem sa nazivom Hrvatska vojska, ha onda promijenimo Ustav. Zakoni moraju biti u skladu sa Ustavom. Dakle, kako god bilo, evo molio bih vas samo odgovor na ovo pitanje oko profesora na HVU kako god bilo mi \u0107emo ovaj zakon zbog toga \u0161to je okrenut prema Hrvatskom vojniku i zbog toga \u0161to je njime obuhva\u0107eno i stradavanja, a znamo da imamo takvu na\u017ealost situaciju, mi \u0107emo ovaj zakon podr\u017eati kao \u0161to smo i obe\u0107ali. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178602",
        "text": "Ministar u ime predlagatelja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178603",
        "text": "Po\u0161tovani saborski zastupni\u010de gospodine Franko Vidovi\u0107, hvala puno. Drago mi je \u010dut da \u0107e i SDP podr\u017eati ovaj zakon koji je strate\u0161ki bitan za Hrvatskog vojnika za Hrvatsku vojsku i ja uvijek ka\u017eem pitanje obrane i nacionalne sigurnosti je nadstrana\u010dko pitanje i svaki od nas itekako mora voditi ra\u010duna o tome. I vidjeli ste ove izmjene i dopune Zakona o slu\u017ebi ba\u0161 da su u funkciji da na\u0161a vojska bude jo\u0161 ja\u010da, jo\u0161 mo\u0107nija i to je kona\u010dan cilj svih nas koji smo sada u ovom trenutku odgovorni za Hrvatsku vojsku. I drago mi je pa i iz izlaganja mog suborca gospodina Mire Bulja da iz pozicije i MOST-a ovaj zakon ima pravu potporu i da govorite dobro o Hrvatskom vojniku, do\u010dasniku i \u010dasniku, to su ljudi zaslu\u017eili u cijeloj Hrvatskoj. A \u0161to se ti\u010de ovog va\u0161eg prvog dijela vezano za Hrvatsko vojno u\u010dili\u0161te i da ljudi mogu raditi, pa mi \u0107emo u\u010diniti sve da ljudi rade. Tko je god kvalitetan, dobar, odli\u010dan profesor nema razloga uvijek \u0107emo na\u010dina da ti ljudi rade. Vi znate da smo sada u procesu pripreme zakona to \u0107e biti 2020. godine da radimo transformaciju Hrvatskog vojnog u\u010dili\u0161ta u Sveu\u010dili\u0161te za obranu i sigurnost. Mislim da je kona\u010dno do\u0161lo vrijeme da Hrvatska ima Sveu\u010dili\u0161te za obranu i sigurnost. Sljede\u0107e godine obilje\u017eavamo 30 godina Hrvatske dr\u017eave. U Hrvatskoj ima 8 sveu\u010dili\u0161ta, ne vidim nikakvog razloga da ne bude Sveu\u010dili\u0161te za obranu i sigurnost u potpori jakoj Hrvatskoj vojsci i to sveu\u010dili\u0161te \u0107emo vezati sa drugim sveu\u010dili\u0161tima na zapadu i to od ameri\u010dkih, izraelskih, njema\u010dkih, francuski i da ba\u0161 bude na ponos Hrvatskoj vojsci. Ovo \u0161to se ti\u010de ovog va\u0161eg ili dileme ili vezano da netko Ustav ne po\u0161tuje, itekako po\u0161tujemo Ustav. U Ustavu pi\u0161e Oru\u017eane snage RH u zakonu ovome isto pi\u0161e Oru\u017eane snage RH zna\u010di to je taj puni naziv koji ostaje zna\u010di. Me\u0111utim mi smo stavili da je skra\u0107en naziv, zna\u010di da se mo\u017ee koristiti skra\u0107en naziv je Hrvatska vojska. Za\u0161to smo to napravili? Pa zato \u0161to to hrvatski narod osje\u0107a. Ova vojska nije naslije\u0111ena, ona je stvorena u Domovinskom ratu i ne vidim razloga da ne bude i naziv Hrvatska vojska, Slovenska vojska se zove Slovenska vojska, Srpska vojska se zove Srpska vojska, ne vidim razloga nikakvog da ne bude, jer tu se hrvatski vojnik osje\u0107a, to voli hrvatski vojnik kad ga se nazove hrvatski vojnik, Hrvatska vojska i to sve. To je brend, to je vrijednost, pobjedni\u010dka Hrvatska vojska i to sve skupa. Tako da, evo na, sve je poslo\u017eeno zakonski prema tome po\u0161tujemo Ustav, moramo po\u0161tivati Ustav i zna\u010di dopu\u0161ta, zna\u010di Oru\u017eane snage RH puni naziv, skra\u0107eni naziv je Hrvatska vojska u funkciji sigurnosti, jaka, mo\u0107na, sna\u017ena Hrvatska vojska i to je na\u0161a odgovornost, to je na\u0161a zada\u0107a i s pozicije ove Vlade drago mi je da smo uspjeli to na neki na\u010din malo osna\u017eiti taj naziv, jel taj naziv je jedan identitet u procesu stvaranja Hrvatske vojske i ne\u0161to posebno povezano ovaj u hrvatskom narodu i evo ka\u017eem, na\u0161e, na\u0161 dio drago mi je da smo to kona\u010dno sada i poslo\u017eili ovim izmjenama i dopunama da je to sada zatvorena pri\u010da i nadam se da nitko to ne\u0107e mijenjati. Sada ako nekoga to ba\u0161 iskreno \u017eulja ili mu malo smeta, a slu\u0161ajte ovaj i to je demokratsko pravo. \u017divimo u demokratskom dru\u0161tvu, ali evo mislim da ogromna ve\u0107ina hrvatskih vojnika sa tim nazivom Hrvatska vojska da se lipo i ugodno osje\u0107aju i da se svi pronalaze u tome svemu. A u Oru\u017eane snage RH to je dobro, to je Ustav i evo mi to isto ovaj po\u0161tujemo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178604",
        "text": "Zastupnik Franko Vidovi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178605",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Vlade, ministre imam dojam kao da se nismo sad razumjeli najbolje. Dakle, ja sam vas pitao kod odlaska u mirovinu profesora, ne dal \u0107e on raditi, znam da \u0107e radit, ali da li smo razmi\u0161ljali o tome da im prolongiramo kao u civilstvu radni vijek? O tome sam vas pitao, da ne idu sukladno \u010dinu u mirovinu sa 60, 57 itd. godina, nego da im prolongiramo radni vijek kao \u0161to smo napravili sa lije\u010dnicima. \u0160to se ti\u010de naziva Hrvatska vojska, vi dobro znate da ja nema nikakav problem sa tim nazivom, ni najmanji, ni blizu. Dakle, ja vam samo govorim, ono, ovo je zakon dakle, zakoni moraju biti u skladu sa Ustavom RH. Po meni u tom zakonu ja ne vidim razloga za\u0161to bi mijenjali Dan Oru\u017eanih snaga RH u dani Hrvatske vojske. Nemam neke argumentacije, ok, mogu ja prihvatit va\u0161e razmi\u0161ljanje ali meni nema, ne dr\u017ei mi to vodu, eto.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178606",
        "text": "Odgovor na repliku? Ne. Zastupnik Miro Bulj, tako\u0111er se javio za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178607",
        "text": "Pa ja bi samo jo\u0161 jednom kratko ponovio i to bi trebalo po meni \u010desto kazati da je hrvatski vojnik odli\u010dan naziv i da je hrvatski vojnik nastavo u Domovinskom ratu. Da, Oru\u017eane snage, ali je hrvatski vojnik nastao od policije, redarstvenika, Hrvatskih obrambenih snaga HOS-a i hrvatskog vojnika pri\u010duve i profesionalnih postrojbi i smatram da je hrvatski vojnik na ponos i \u010dast hrvatskoga naroda jer je hrvatski vojnik pobjedni\u010dki vojnik kakvoga svijet u pro\u0161lom stolje\u0107u poslije Drugog svjetskog rata nije imao. Imao je najbriljantnije operacije protiv puno naoru\u017eanijeg i jednog od najnaoru\u017eanijih neprijatelja velkosrpskog \u010detni\u010dkog agresora i nakon 9. stolje\u0107a hrvatski vojnik je osigurao slobodu hrvatskom narodu i samostalnost. Prema tome, hrvatski vojnik, Hrvatska vojska je ja mislim jedan najprimjereniji i najlip\u0161i naziv koji mo\u017ee biti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178608",
        "text": "Hvala. Klub zastupnika HNS-a tako\u0111er se prijavio za sudjelovanje u raspravi, u njihovo ime govorit \u0107e zastupnica Bo\u017eica Makar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178609",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i. Uva\u017eeni ministre sa suradnicima, kolegice i kolege, moram napomenuti da su i u prvom \u010ditanju svi \u010dlanovi Kluba HNS-a podr\u017eali Prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o slu\u017ebi u Oru\u017eanim snagama RH. Naravno da \u0107emo ga podr\u017eati i kao kona\u010dni prijedlog u drugom \u010ditanju, tim vi\u0161e jer su uva\u017eene primjedbe i sugestije iz prvog \u010ditanja koje su zapravo dovele jo\u0161 do pobolj\u0161anja ovog zakona. U svom izlaganju ministar je stvarno detaljno obrazlo\u017eio zbog \u010dega je potrebno i zbog \u010dega je prijedlog ovog zakona kojeg imamo danas pred nama. Nekoliko puta je napomenuo da je \u010dovjek najva\u017eniji dio sustava i kako je cilj ovog pobolj\u0161anja da se u sustav uklju\u010di \u0161to vi\u0161e kvalitetnih ljudi i da se ljudi zadr\u017ee u tom sustavu da ne odlaze. Pa samim ovim promjenama radi se i o materijalnim stvarima i o organizacijskim ali donosi puno pobolj\u0161anja, a ja \u0107u izdvojiti samo neka zbog kojih i mi podr\u017eavamo ovaj zakon, a \u010duli smo sve stvarno u detaljnom obrazlo\u017eenju. Pa tako se predla\u017ee pravednije statusno pozicioniranje \u010dasnika koji su doktori medicine, specijalisti grane medicine, te se za njihov \u010din predla\u017ee \u010din bojnika, a i radni vijek za njih je mogu\u0107e da bude du\u017ei. Dalje imamo gdje se predla\u017ee izmjena da se do\u010dasnike ne ograni\u010dava u obna\u0161anju voditeljskih du\u017enosti na 4 godine, kao \u0161to smo do sada imali slu\u010daj da je to bilo ograni\u010deno na 4 godine uz mogu\u0107nost produljenja od 2 godine. Imamo i prijedlog podizanja dobne granice za upu\u0107ivanje djelatnika na slijedno-rastu\u0107u izobrazbu kako bi im se omogu\u0107ilo ostvarivanje uvjeta za promaknu\u0107e u vi\u0161i \u010din i napredovanje u slu\u017ebi. Predla\u017ee se davanje ovlasti zapovjedniku satnije za pohvale i nagrade. Dakle, tu imamo spu\u0161tanje ovlasti na neki na\u010din decentralizaciju, \u010duli smo i neka razmi\u0161ljanja da to i nije najsretnije rje\u0161enje, ali mi u klubu mislimo da je ovo dobro rje\u0161enje. U cilju jednakosti izme\u0111u kategorija vojnika i mornara do\u010dasnika i \u010dasnika te provedbi mjera pronatalitetne politike, predla\u017ee se mogu\u0107nost pro\u0161irenja prava na naknadu tro\u0161kova prijevoza za vojnike, \u0161to smo \u010duli u detaljnom obrazlo\u017eenju od ministra koji nam je stvarno i slikovito i na primjerima to objasnio. Predla\u017ee se i podizanje godina starosti kao jednog od uvjeta za upu\u0107ivanje na \u0161kolovanje budu\u0107e da postoje odre\u0111eni dio do\u010dasnika i \u010dasnika koji se zbog objektivnih razloga \u0161to zbog potreba slu\u017ebe, privremene nesposobnosti, sprije\u010denosti, rodiljnog dopusta, poha\u0111anja drugog oblika izobrazbe pre\u0161li dobnu granicu za upu\u0107ivanje na\u0161 \u0161kolovanje zbog \u010dega ih nije mogu\u0107e uputiti na daljnje \u0161kolovanje, a radi se o kvalitetnom osoblju, koje bi nakon \u0161kolovanja bilo u standardima profesionalnog razvoja. Tako\u0111er smo \u010duli da se omogu\u0107uje i povratak hrvatskih vojnika koji su izi\u0161li iz sustava. Omogu\u0107eno im je, naime da se natrag vrate u taj sustav, \u0161to do sada nije bilo mogu\u0107e i ono \u0161to mi je u ovom izlaganju ministra stvarno ostalo i zvoni mi stalno u u\u0161ima, \u010dovjek je najva\u017eniji dio ovog sustava i zato sve ono, svaki zakon koji se donosi na pobolj\u0161anju statusa u tom sustavu, tih ljudi je zakon koji bi svi trebali prihvatiti. Jo\u0161 jednom nagla\u0161avam, mi iz Kluba HNS-a podr\u017eat \u0107emo ovaj kona\u010dni prijedlog zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178610",
        "text": "Hvala. Zastupnica Ljubica Maksim\u010duk prijavila se za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178611",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de HS-a, uva\u017eeni ministre sa suradnicima. Oru\u017eane snage \u0161tite suverenitet i neovisnost RH, sudjeluju u me\u0111unarodnim humanitarnim i drugim akcijama. Ovo su tre\u0107e izmjene i dopune Zakona o Oru\u017eanim snagama u mandatu ove Vlade kojima je cilj, naravno zaustaviti pad prora\u010duna, \u0161to je ministar u svom uvodu i rekao i u mandatu ove Vlade on je i zaustavljen. Pobolj\u0161an je standard i uvjeti \u017eivota vojnika, \u010dasnika i do\u010dasnika, pobolj\u0161ani su smje\u0161tajni i radni kapaciteti, djelatnim vojnim osobama uve\u0107ana je naknada za stra\u017eu, de\u017eurstvo, rad na terenu. Ono \u0161to je ministar posebno apostrofirao, ali i ono \u0161to ja pohvaljujem, to je da je 2 puta tijekom mjeseca pla\u0107en prijevoz onim vojnicima koji su izvan svoga mjesta prebivali\u0161ta naravno, \u0161to \u0107e uveliko pomo\u0107i svim tim djelatnim vojnim osobama. Ono \u0161to bih posebno pohvalila, a \u0161to su ova Vlada i ministar proveli, a to je uvo\u0111enje kasnog prijema za vrhunske sporta\u0161e, odnosno prijma iznad propisane dobi. Takvo rje\u0161enje je predlo\u017eeno i za dr. medicine zbog njihove deficitarnosti u sustavu, pa me evo zanima, kolika je nakon ovih izmjena zainteresiranost i kakvo je stanje sada sa s tim vrhunskim sporta\u0161ima i lije\u010dnicima. Pozitivna percepcija, promicanje vojnog poziva, promicanje vrijednosti Domovinskoga rata zasigurno \u0107e povesti i pove\u0107ati interes mladih za Hrvatsku vojsku, pove\u0107anje sigurnost za\u0161tite stanovni\u0161tva, naravno, to je i najve\u0107a briga i odgovornost. Odgovor na sigurnosne izazove svi najbolje vidimo anga\u017eman Hrvatske vojske kada su kada je najpotrebnija, a to su po\u017eari, poplave, sve one prirodne katastrofe, ali i one katastrofe koje dolaze zbog klimatskih promjena. Oru\u017eane snage smo vratili u Vukovar, Sinj, Vara\u017edin, Plo\u010de, Udbinu i Pulu, \u0161to je ministar naglasio naravno u svojoj raspravi. Proces pomla\u0111ivanja Oru\u017eanih snaga novim zapovjednim kadrom je svakako za pohvaliti i ono \u0161to su evo i moji prethodnici naglasili, a to je ovaj \u010dl. 34.b koji djelatna vojna osoba koja je, kojoj je slu\u017eba prestala na osobni zahtjev uz \u010dastan otpust, mo\u017ee se ponovno vratiti u slu\u017ebu, pa evo, zanima me da li ima zainteresiranih i kolika je zainteresiranost za povratak. Sve ove izmjene i dopune zakona donose pozitivne pomake kako u materijalnom, tako u svim drugim vidovima kada su u pitanju hrvatski vojnici, \u010dasnici i do\u010dasnici. I kao \u0161to smo i moji prethodnici, ali i ministar rekao, da pitanje obrane i nacionalne sigurnosti je nadstrana\u010dko pitanje stoga zbog svih ovih pozitivnih pomaka pozdravljam i pohvaljujem dono\u0161enje ovog prijedloga zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178612",
        "text": "Zastupnik Nenad Stazi\u0107 tako\u0111er se javio za pojedina\u010dnu raspravu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178613",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Jedna dobra \u010dinjenica je da je Hrvatska vojska institucija koja u\u017eiva najve\u0107e povjerenje me\u0111u gra\u0111anima. To je dobro. To je dobro, to zna\u010di da je, to je jedna profesionalna vojska koja izvr\u0161ava sve svoje zada\u0107e u skladu sa zakonom u skladu sa svojim pozivom i bilo bi dobro da i druge institucije u\u017eivaju takvo povjerenje kao \u0161to to ima Hrvatska vojska. I na tom povjerenju i na profesionalizaciji vojske trebalo bi raditi i dalje. Tu posao nikada nije zavr\u0161en, tom poslu nema kraja. Ja recimo, predla\u017eem da malo odmaknete vojsku od Katoli\u010dke crkve. Za\u0161to? Zato \u0161to pripadnici Hrvatske vojske nisu samo pripadnici Katoli\u010dke crkve, a tu ima pripadnika i drugih konfesija, ima i ateista, ima i agnostika, osim toga zada\u0107a vojnika nije da bude dobar katolik nego da bude dobar vojnik. Prema tome, ako isti\u010demo jednu vjeroispovijest onda donekle malo omalova\u017eavamo ove druge, ne isti\u010demo njih ravnopravno, a mislim da bi to zna\u010dilo daljnju profesionalizaciju vojske. \u0160to se ti\u010de toga povjerenja, ipak znate to se povjerenje naru\u0161i u nekim incidentima, kao \u0161to je to bilo kod ovih pilota. Vojska prevozi \u0161vercere oru\u017eja u helikopterima, pa onda policija proizvodi la\u017ene putovnice za srpske kriminalce, pa ministri ne znaju ispuniti imovinske kartice. Pa kako vodi ministarstvo ako ne zna imovinsku karticu ispuniti? Pa HDZ-ovci dr\u017eavnim avionom, vladinim avionom putuju na strana\u010dki skup u Helsinkiju, pa na \u0161tandu gdje se skupljaju potpisi za predsjednicu Republike se falsificiraju potpisi, sve to ru\u0161i povjerenje u institucije sustava. Vi ste rekli ovo je bio jedan ograni\u010deni incident, pa jasno da je bio ograni\u010deni incident, jasno da je bio i mislim da ste vi tu dobro postupili, umirovili ste zapovjednika, kaznili \u010ditav zapovjedni lanac, to tako i treba biti. Ali naravno da to je pojedina\u010dni eksces, pitanje je samo kako je mogu\u0107e da uop\u0107e do njega do\u0111e. I ba\u0161 se pitam koje su vjeroispovijesti ti koji su prevozili te u helikopteru te \u0161vercere oru\u017eja. E sada, ne\u0107u ja hvaliti ono \u0161to je dobro u tom zakonu ima toga dosta dobroga, ali re\u0107i \u0107u vam jednu primjedbu s obzirom na \u010dlanak 131.b koji kolega \u0110aki\u0107 o\u010dito nije pro\u010ditao ili ga nije razumio. \u201eVojna osoba koja bez svoje krivnje te\u0161ko ranjena ili te\u0161ko ozlije\u0111ena u obavljanju slu\u017ebe u oru\u017eanim snagama i koja je pretrpila odre\u0111eno o\u0161te\u0107enje ostvaruje odre\u0111ena prava u opsegu te na na\u010din i u postupku pred tijelima propisanim zakonom kojim se utvr\u0111uju prava Hrvatskih branitelja iz Domovinskog rata i \u010dlanova njihovih obitelji za hrvatske ratne vojne invalide iz Domovinskog rata\u201c. Ja mislim da ovo nije dobro povezivati to. Ako je netko povrije\u0111en, ranjen, stradao u obavljanju svoje du\u017enosti u Hrvatskoj vojsci dakako da zaslu\u017euju za\u0161titu dru\u0161tva, punu za\u0161titu dru\u0161tva i protiv toga nema niko ni\u0161ta, ali za\u0161to to sada vezati uz prava branitelja iz Domovinskog rata jer onda za\u0161to ne i drugi, za\u0161to ne policajac, za\u0161to ne bilo tko tko strada na poslu? Gledajte profesionalni vojnik, moderan vojnik, suvremeni vojnik, a pogotovo sutra, vojnik za pet godina, za deset godina, to je profesija, on se za nju dobrovoljno odlu\u010dio da radi odre\u0111eni posao. I kada on strada na poslu, pa za\u0161to da bude u druga\u010dijem polo\u017eaju nego bilo tko drugi tko strada na poslu, a obavlja isto tako svoj posao, a pred Ustavom moramo biti svi jednaki, bar tako Ustav ka\u017ee. Ili ostavimo to u ovom zakonu i pro\u0161irimo na sve druge zakone jer onda \u0107emo biti pravedni, pa kada bilo tko do\u017eivi bilo kakvo stradavanje neka se i prema njemu pona\u0161a kao prema borcu Domovinskog rata. Ali gledajte, to ne bi bilo \u010dak ni nelogi\u010dno jer u Domovinskom ratu su bili ljudi u borbenim redovima s oru\u017ejem u ruci, bili su oni koji su bili u pozadini koji su radili, koji su podr\u017eavali tu borbu na druga\u010diji na\u010din. I onaj pekar koji je pekao kruh za frontu i novinar koji je izvje\u0161tavao sa boji\u0161ta kao ja, urednici u Radio Zagrebu tada ili Hrvatskom radiju ve\u0107 se promijenio naziv, televiziji u novinama svi su oni pridonosili. Pa nisu branitelji samo u borbenom sektoru, pa branitelj je i dr. Hebrang koji nije bio u borbenom sektoru, on je organizirao Sto\u017eer medicinski, mislim mnogo ljudi je tu sudjelovalo, pa ajmo onda pro\u0161iriti ta prava i na njih pa \u0107emo barem biti pravedni. Ja vama savjetujem da ka\u017ee rekao je Bulj, biti vojnik to nije posao, to je poziv, ali biti i lije\u010dnik je poziv i biti u\u010ditelj je poziv i biti slikar je poziv i biti pjesnik je poziv, pa ne mo\u017ee to svatko, ne mo\u017ee svatko biti pjesnik. E pa sada ako imamo razli\u010ditih i vrlo la\u017enih poziva i svi su oni va\u017eni za Hrvatsku, svi su oni za zemlju. I dobar slikar je va\u017ean za zemlju kao \u0161to je va\u017ean i dobar vojnik onda u\u010dinimo iskorak prema pravednosti, u\u010dinimo iskorak prema Ustavu u jednakopravnosti svih. Rije\u0161ite ovo amandmanom Vlade, rije\u0161ite to, pa to se da rije\u0161iti na druga\u010diji na\u010din, neka ima punu za\u0161titu, ali punu. Ne mo\u017eemo ga ostaviti bez za\u0161tite, ali nemojte to raditi na ovaj na\u010din jer sam duboko uvjeren da je taj na\u010din ne namjerno, ne namjerno, niste vi bili pri tome zlobni, ne namjerno, ali je lo\u0161, to je lo\u0161 primjer, trebalo bi ga ispraviti. Hvala vam na pozornosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178614",
        "text": "Zastupnik Stevo Culej javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178615",
        "text": "Davno je jedna vojska u Podvinju ubila sve\u0107enika \u017divkovi\u0107a koji do dan danas ne znam mu se gdje mu je grob. Za\u0161to spominjem to? Pa zato \u0161to nekima uvijek smeta krunica, smeta Katoli\u010dka crkva, pa se u bilo kojem vremenu i prostoru koji je isti, vrijeme se mijenja i dalje poku\u0161ava uni\u0161tavati ono \u0161to se nije uspjelo uni\u0161titi u nekim prija\u0161njim ratovima. Spominjati helikoptere onda \u0107emo ovako, po\u0161to je kampanja, ja \u0107u pohvaliti rad jednog kandidata u kampanji koji je slu\u017ebenim, MUP-ovim helikopterom letio iz Zagreba u Rijeku na Grobnik gdje ga je \u010dekao slu\u017ebeni auto sa pratnjom i odjurio u nepoznatom smjeru i koji je isto tako selio namje\u0161taj iz Zagreba u Dubrovnik sa [[Upadica: Hvala]] helikopterom i nije [[Upadica: Hvala]] nikom polagao ra\u010dune.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178616",
        "text": "Isteklo je vrijeme, hvala. Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178617",
        "text": "Nema niko ni\u0161ta protiv katoli\u010dke crkve, ali katoli\u010dka crkva ima jedno poslanje, vojska ima sasvim drugo poslanje, kao \u0161to lije\u010dnik ima svoje poslanje da lije\u010di bolesne, a znate ima i takvih bolesti kod kojih, da je \u010dovjek te\u0161ko bolestan, a da ga ni\u0161ta ne boli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178618",
        "text": "Odgovor na repliku, ustvari povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178619",
        "text": "\u010cl. 238. gospodin je zastupnik u odgovoru na moju repliku mene vrije\u0111ao na na\u010din da je govorio o nekakvim bolestima koje samo on vidi, me\u0111utim ja bih nekome preporu\u010dio detaljniji pregled od obi\u010dnog lije\u010dni\u010dkog.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178620",
        "text": "Izvolte povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178621",
        "text": "\u010cl. 33. vo\u0111enje sjednice, ovo nije bila nikakva povreda Poslovnika, ja nisam kolegu uop\u0107e spomenuo ni imenom, ni prezimenom, to \u0161to se on u jednoj mojoj re\u010denici prepoznao, pa to stvarno nije moj problem, trebali ste ga upozoriti da smo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178622",
        "text": "Jeste obojica zavr\u0161ili? Ako jeste nastavljamo dalje. Zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107 javio se za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi, njega nema, gubi pravo govora. Ministar obrane Damir Krsti\u010devi\u0107 ima mogu\u0107nost zavr\u0161nog izlaganja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178623",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS, uva\u017eene saborske zastupnice, zastupnici, na kraju ovoga dana\u0161njeg izlaganja i svih ovih dana\u0161njih rasprava, a mogu se zahvaliti svima vama ponaosob koji ste sudjelovali u raspravama i na svemu ovome koliko vidim potpori, a dono\u0161enju zna\u010di odnosno izmjenama i dopunama Zakona o slu\u017ebi koji smo danas dobili u ovom HS. Ono \u0161to je na\u0161a temeljna zada\u0107a je sna\u017eiti HV, vi ste vidjeli, a to najbolje znaju na\u0161i vojnici, do\u010dasnici i \u010dasnici, slu\u017ebenici i namje\u0161tenici da smo mi obnovili, obnovili smo HV, u ove 3.g. osna\u017eili smo vezu vojske i naroda koja je stvorena u domovinskom ratu i vidjeli ste da RH \u010duva mo\u0107na i sna\u017ena HV i ovaj dana\u0161nji, dana\u0161nja rasprava izmjene dopuna i Zakona o slu\u017ebi upravo ima da jo\u0161 jednom oja\u010damo prava i standard na\u0161ih vojnika, do\u010dasnika i \u010dasnika i upravo ovim izmjenama i dopunama Zakona o slu\u017ebu to \u0107emo omogu\u0107iti i to je na\u0161a zada\u0107a i to je na\u0161a odgovornost, tako da se ja u tom dijelu, da ne ponavljam sada ponovno, zna\u010di ba\u0161 zahvaljujem, idemo u dobrom smjeru, ja\u010damo HV, moderniziramo, vidjeli ste da smo se u prve 3.g. bavili ljudima, najvi\u0161e ljudima, vra\u0107anje materijalnih prava na\u0161im ljudima, vratili smo ljudima i terenski dodatak i stra\u017earski dodatak i de\u017eurstvo, pa smo im ujedna\u010dili prehranu, pa smo puno tih, vidjeli ste, konkretnih mjera donijeli na\u0161im ljudima da bi na\u0161 \u010dovjek mogao bit jo\u0161 zadovoljniji i normalno, pove\u0107an je interes za HV, promijenili smo operativni raspored HV-a, primakli smo vojsku bli\u017ee nekim pograni\u010dnim podru\u010djima tako da uvijek mo\u017eemo biti na raspolaganju svome narodu i da uvijek mo\u017eemo pomo\u0107i i vidjeli ste da smo i krenili sada pomalo i u modernizaciju i opremanje jel, vojnik je klju\u010d, me\u0111utim vojnik bez opreme, sredstva, naoru\u017eanja, sigurno da ne mo\u017ee ispuniti svoju zada\u0107u, tako da evo od remonta helikoptera, pa do novih sada pomalo helikoptera i svih ovih drugih potrebnih sredstava. Jasno da pri\u010da sigurnosti je vrlo bitna, ako nema sigurnosti onda nema, onda nema ovaj ni gospodarstva, ni svega onoga \u0161to je bitno, jasno treba se voditi ra\u010duna i o svim drugim resorima u RH. Na kraju imali smo i evo raspravu na\u0161eg uva\u017eenog zastupnika g. Stazi\u0107a iz pozicije HV-a odnosno da HV treba odmaknuti od katoli\u010dke crkve. U mom mandatu se to ne\u0107e dogoditi, zna\u010di HV, jo\u0161 jednom ponavljam, je nastala u domovinskom ratu, znamo svi skupa da je izvr\u0161ena brutalna velikosrpska agresija na RH, u tom trenutku kad je izvr\u0161ena brutalna velikosrpska agresija, kad je RH bila napadnuta mi nismo imali HV, me\u0111utim imali smo tada dragovoljce, imali smo prvog hrvatskog predsjednika koji je na vrijeme sa svojim suradnicima, sa timom, ustrojio na onom postrojavanju u Kranj\u010devi\u0107evoj 28.5. HV i fala dragom Bogu uspjeli smo se obranit, nije bilo lako, ogromna \u017ertva je pla\u0107ena za hrvatsku slobodu, 15 000 mladih ljudi, preko 60 000 ranjenih ljudi, to zaslugom tih ljudi danas mi smo ovdje, zaslugom tih ljudi i drugih hrvatskih branitelja mi danas \u017eivimo u miru i slobodi i to je realnost, to je \u010dinjenica, nijedan hrvatski vojnik nije oti\u0161ao u Srbiju, branili smo, branili smo svoje i vjerujte mi tada da nam je puno pomogla vjera i danas poma\u017ee hrvatskom vojniku vjera. Danas hrvatskom vojniku poma\u017ee taj odnos sa Katoli\u010dkom crkvom, danas hrvatskom vojniku poma\u017ee krunica i svaki hrvatski vojnik, nema hrvatskog vojnika koji nije nosio krunicu, pa evo i ja i danas je nosim, uvijek je sa mnom, krunica, ona je bitna, treba u tom dijelu. Tako da imamo i vojni ordinarij, imamo na\u0161eg biskupa, kapelane i oni su isto bitni u mozaiku jakosti hrvatskog vojnika, zna\u010di nema jakog hrvatskog vojnika bez potpore obitelji, hrvatski vojnik ima, mora imati vrhunsku opremu, naoru\u017eanje, ali vrlo je bitna duhovna pri\u010da. Vrlo je bitna dugovna pri\u010da hrvatskog vojnika i vrlo je bitno, sve moderne vojske na svijetu to imaju. Sve moderne vojske na svijetu imaju taj dobar odnos. \u0160to se ti\u010de nacionalnih manjina, sve nacionalne manjine su isto nacionalno bogatstvo. Prema tome, mi u okviru Hrvatske vojske svakome dopu\u0161tamo, nema ga bilo kojoj nacionalnoj manjini, pripadniku nacionalne manjine koji danas u Hrvatskoj vojsci, imamo i takvih pripadnika i pripadnica, nema razloga da oni u punini isto, ono sve \u0161to je potrebno da i oni, \u0161to se ti\u010de vjerskog dijela ne naprave. Evo, to je ne\u0161to \u0161to sam evo na kraju ovog dijela ve\u0107 kad ste kazali da odmaknemo Hrvatsku vojsku od Katoli\u010dke crkve da bi to bilo dobro, ja vam ka\u017eem da to u ovom mandatu ove Vlade, da je to se ne\u0107e dogoditi niti napraviti. Hvala puno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178624",
        "text": "Zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178625",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani g. ministre Krsti\u010devi\u0107u. Raspravljali smo o Zakonu o Oru\u017eanim snagama. Pozivam vas da u ime, kao saborski zastupnik vas kao ministra obrane da postavite pitanje sada\u0161njosti i budu\u0107nosti NATO pakta, posebno nakon ovog samita i govora predsjednika Francuske Macrona i \u010duli smo kakav je bio razgovor izme\u0111u njega i ameri\u010dkog predsjednika Trumpa jer ovdje je rije\u010d o zahtjevima za velika ulaganja, zna\u010di 2% dr\u017eavnog prora\u010duna. Za\u0161to? S kojim ciljem? \u0160to je danas NATO savez, kakva mu je budu\u0107nost, kakvi su odnosi me\u0111u zna\u010di zemljama \u010dlanicama EU? Jer vidimo da je do\u0161lo do geopoliti\u010dke i geostrate\u0161kih promjena na karti svijeta. Amerika vi\u0161e ne \u017eeli biti, povla\u010di svoju vojsku, Trump ne \u017eeli nigdje vi\u0161e ratovati, prekida sukobe, on \u017eeli za\u0161titi kao \u0161to je rekao, ono \u0161to je u Americi. S druge strane, EU, o\u010dito je vidljivo da ne mo\u017ee sama funkcionirati. Ako mo\u017ee funkcionirati sama, za\u0161to je najva\u017eniji strate\u0161ki partner SAD, a sad on sam ka\u017ee da vi\u0161e nije za to. Dakle kao saborski zastupnik i zastupnik gra\u0111ana pitam se \u0161to se doga\u0111a. Dajte da napravimo plenarnu sjednicu u HS-u da razgovaramo o tome, da podnesete izvje\u0161taj jer da vas samo podsjetim, na kamate se u dr\u017eavnom prora\u010dunu izdvaja 8,5 milijardi kuna, va\u017ee ministarstvo ima 5 milijardi. To su ve\u0107 sve velike krucijalne stvari koje moramo raspraviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178626",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku? Ne. Zastupnik Nenad Stazi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178627",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, to \u0161to vi nosite krunice, to ja duboko po\u0161tujem. Ali to je va\u0161e privatno religijsko uvjerenje, a po Ustavu RH Hrvatska je sekularna dr\u017eava, a va\u0161a du\u017enost ministra je provoditi Ustav, a ne svoja religijska uvjerenja. Prema tome, ja sam vam govorio sa stajali\u0161ta Ustava. A Ustav moramo po\u0161tovati svi. Osim toga, gledajte u Domovinskom ratu nisu sudjelovali samo katolici. Nisu. Sudjelovali su i ateisti, sudjelovali su i pravoslavni, na hrvatskoj strani, sudjelovali su i \u017didovi, je li mislite da oni ne zaslu\u017euju po\u0161tovanje? Pa barem jednako kao katolici?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178628",
        "text": "Zastupnica Sabina Glasovac javila se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178629",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de HS-a. po\u0161tovani ministre. Ponukali ste me na repliku va\u0161om izjavom da ne\u0107ete razdvojiti Crkvu od vojske. Potpuno je jasno da svaki vojnik, da svakog vojnika krasi i od njega se o\u010dekuje fizi\u010dka i psihi\u010dka sprema. Svaki od njih je spreman boriti se i umrijeti za domovinu. Na\u0161a domovina je Hrvatska i ona je sekularna dr\u017eava. To\u010dno je to da je duh ne\u0161to \u0161to je va\u017eno, me\u0111utim, smatram da vjeroispovijest koje postoje razli\u010dite ne odre\u0111uje jednoga vojnika. Smatram da general Ademi nije ni\u0161ta manje va\u017ean ili hrabar samo zbog toga \u0161to je mo\u017eda neke druge vjeroispovijesti. Borio se za ovu Hrvatsku kao i mnogi drugi. Mislim da ste tu pogre\u0161no povezali vjeru i Crkvu. Vjera nije nu\u017eno Crkva. Vjera je potrebna, ali postoje i vjernici i nevjernici koji su u stanju biti izvrsni vojnici i \u010duvati na\u0161u domovinu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178630",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178631",
        "text": "Pa po\u0161tovana i uva\u017eena saborska zastupnice. To je va\u0161 dio, a \u0161to se ti\u010de mene, ja \u0107u isto kazati, ova hrvatska dr\u017eava, sekularna, ovo je dr\u017eava hrvatskog naroda i hrvatski narod, na\u0161 narod u ovoj dr\u017eavi se treba najbolje osje\u0107ati i to su \u010dinjenice, ja to ka\u017eem. Jasno, svaki je dobrodo\u0161ao, prema tome, svaka nacionalna manjina je dobrodo\u0161la i tu su, \u017eive ljudi u Hrvatsku, u Hrvatskoj, ali ovo je dr\u017eava Hrvatska, hrvatskog naroda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178632",
        "text": "Zastupnik Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178633",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Vlade. S vama sam obi\u0161ao brojne vojarne u Hrvatskoj i te sam vojarne obilazio i prije va\u0161eg mandata. To je danas dovedeno do neprepoznatljivosti, radni uvjeti, materijalna prava koja su za va\u0161eg mandata osigurana hrvatskim vojnicima vratila su dostojanstvo Hrvatskoj vojsci jer jedno od tih preduvjeta svakako je i radni prostor, materijalni uvjeti, terenski dodaci i sve ono \u0161to je u zadnjih 3, evo 3,5 godine napravljeno. U tom smislu vam \u010destitam i imate punu podr\u0161ku u svemu \u0161to radite za Hrvatsku vojsku i hrvatskog vojnika i na tom vam \u010destitam. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178634",
        "text": "S ovim zaklju\u010dujem raspravu, glasovat \u0107emo kad se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178635",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o slu\u017ebi u Oru\u017eanim snagama RH, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 789. Tu je kolega Glasnovi\u0107 tra\u017eio stanku koju \u0107u sada odobriti. Javlja li se jo\u0161 netko za rije\u010d? Ako ne nastavljamo sa radom u 12,30h. Molim vas da budete precizni tu. STANKA U 12,20 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,32 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo s glasovanjem. Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o slu\u017ebi u Oru\u017eanim snagama RH, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 789. Predlagatelj je Vlada. Rasprava je zaklju\u010dena. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o slu\u017ebi u Oru\u017eanim snagama RH. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 116 glasova za donesen Zakon o izmjenama i dopunama Zakona o slu\u017ebi u Oru\u017eanim snagama RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178637",
        "text": "Slijede\u0107a to\u010dka je kao \u0161to smo se jutros odlu\u010dili da \u0107e se provesti objedinjena rasprava na slijede\u0107e 4 to\u010dke: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o za\u0161titi zraka, drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 681 - Kona\u010dni prijedlog Zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja, drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 682 - Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o provedbi Uredbe (EU) broj 517/2014 Europskog parlamenta i vije\u0107a od 16. travnja 2014. o fluoriranim stakleni\u010dkim plinovima i stavljanju izvan snage Uredbe (EZ) broj 842/2006, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 800 - Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o provedbi Uredbe (EU) 2015/757 Europskog parlamenta i vije\u0107a od 29. travnja 2015. o pra\u0107enju emisija ugljikova dioksida iz pomorskog prometa, izvje\u0161\u0107ivanju o njima i njihovoj verifikaciji te o izmjeni Direktive 2009/16/EZ, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 801 Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010clanka 85. Ustava RH i \u010clanka 172. u vezi s \u010clankom 190. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovim to\u010dkama dnevnoga reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose ne drugo \u010ditanje zakona. Amandmani se mogu podnijeti do kraja rasprave. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Zastupnik Mile Horvat, dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu za\u0161tite okoli\u0161a i energetike.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178638",
        "text": "Zahvaljujem se potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eene zastupnice i uva\u017eeni zastupnici, kao \u0161to je re\u010deno ovdje na dnevnom redu je drugo \u010ditanje prijedloga Zakona o za\u0161titi zraka, Zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja i zbog nomotehni\u010dkih razloga uredbe 757 i 514 koje smo prenijeli u Kona\u010dni prijedlog Zakona o klimatskim promjenama se ne mogu, dakle zakon o njihovoj primjeni se ne mo\u017ee derogirati sa Zakonom o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja te smo trebali da bi stavili te uredbe van snage to uraditi dono\u0161enjem posebnog zakona koje su i tema ove objedinjene rasprave i ja \u0107u o sadr\u017eaju tih uredbi ne\u0161to vi\u0161e re\u0107i kad budem govorio o samom prijedlogu Zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja. Samo da podsjetim da va\u017ee\u0107i Zakon o za\u0161titi zraka je donesen 2011. godine te je pri tome 4 puta mijenjan i dopunjen zbog uskla\u0111ivanja s pravnom ste\u010devinom EU te zbog uskla\u0111enja s posebnim propisom kojim se uredio prestanak rada Hrvatske agencije za okoli\u0161 i prirodu. Zbog toga i uslijed cjelovitog niza novih propisa EU koje je trebalo implementirati odnosno pro\u0161iriti ove zakone proizlazi potreba za reorganizacijom postoje\u0107eg pravnog okvira, razdvajanjem zraka od za\u0161tite klime i ozonskog sloja i dono\u0161enje dvaju zakona koji jesu predmet ovog drugog \u010ditanja Zakona o za\u0161titi zraka i Zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja. U samom Zakonu o za\u0161titi zraka izme\u0111u prvog i drugog \u010ditanja bilo je odre\u0111enih sugestija koje smo, koje smo i mi\u0161ljenja dr\u017eavnih tijela koje smo, odbora koje smo razmotrili i koje smo uvrstili u drugo \u010ditanje ovoga zakona. U skladu s primjedbom Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora tako smo nomotehni\u010dki doradili \u010clanke 8., 11., 12., 13., 30., 31., 37. i 41., dakle oni su u nomotehni\u010dkom smislu dora\u0111eni. Isto tako u ovom kona\u010dnom tekstu u odnosu na prvo \u010ditanje dodani su, dodana su dva nova \u010dlanka i to \u010clanak 49. i \u010clanak 74., radi jasnijeg definiranja pra\u0107enja kvalitete goriva kao proizvoda. \u010clanak 7. je dora\u0111en radi jasnijeg definiranja poslova koje obavlja Dr\u017eavni hidrometeorolo\u0161ki zavod, a odnosi se na modeliranje za potrebe stru\u010dnih analiza podataka o emisijama one\u010di\u0161\u0107uju\u0107ih tvari i odre\u0111enje doprinosa pojedinog izvora emisija razinama one\u010di\u0161\u0107uju\u0107ih tvari u zraku za potrebe akcijskih planova i \u010clanka 54. ovog zakona. \u010clanak 9. smo doradili pro\u0161irivanjem i dora\u0111ivanjem pojmova distributer i trgovac, te je dodan novi pojam neovisno inspekcijsko tijelo odnosno inspekcijsko tijelo vrste A. Dodatno je \u010clanak 66. dora\u0111en radi jasnijeg propisivanja samog \u017ealbenog postupka u zakonu, \u010clanak 80. je dora\u0111en radi jasnijeg propisivanja obveza tr\u017ei\u0161nog inspektora. U odnosu na prijedlog zakona u \u010clanku 108. izmijenjeno je stupanje na snagu zakona jer o\u010dito ovaj zakon ne\u0107emo donijeti koji smo propisali ve\u0107 smo taj rok ovim novim izmjenama i prolongirali. Bitno je ovdje re\u0107i da u financijskom smislu su sredstva za provo\u0111enje zakona o zraku su planirana u dr\u017eavnom prora\u010dunu RH za 2020. g. Isto tako, bitno je re\u0107i da je pojednostavljivanje izrade planskih i strate\u0161kih dokumenata smanjenja obveza jedinica regionalne i podru\u010dne samouprave, ne uvode se nova davanja ve\u0107 postoje\u0107e obveze za gospodarstvenike koje su i do sada propisane Zakonom o za\u0161titi zraka ostaju iste te \u0107e se preuzeti ovim zakonom. Isto tako, ovdje mogu re\u0107i da je, da prihva\u0107amo i amandman Odbora za zakonodavstvo koji je i\u0161ao sa izmjenom na \u010dl. 96 gdje se u \u010dl. 9. st. 1. rije\u010d \u201edr\u017eavnom inspektoratu\u201c zamjenjuju se rije\u010dima \u201enadle\u017eno tijelo\u201c. Dakle, predlagatelj prihva\u0107a ovaj predlo\u017eeni amandman od strane Odbora za zakonodavstvo. Ovdje \u0107u samo podsjetiti da u, ovdje \u0107u samo podsjetiti da smo ovim zakonom o zraku definirali smo obveze ministarstva, zatim jedinice lokalne i podru\u010dne (regionalne) samouprave i Grada Zagreba o informiranju javnosti i sadr\u017eaju informacija. Definira se obveza ministarstva da osigura dostupnost i razmjenu podataka o kvaliteti zraka kao obveza i da osigura dostupnost podataka o mjerenjima kvalitete zraka, posreduje i razmjenjuje podatke o emisijama s me\u0111unarodnim organizacijama i u rokovima koji su odre\u0111eni pravnom ste\u010devinom EU. Isto tako, ovim predlo\u017eenim zakonom ure\u0111uju se podru\u010dje izdavanja dozvola za obavljanje djelatnosti pra\u0107enja kvalitete zraka, djelatnosti pra\u0107enje emisija one\u010di\u0161\u0107uju\u0107ih tvari u zrak iz nepokretnih izvora, provjera ispravnosti mjernog sustava za kontinuirano mjerenja emisija one\u010di\u0161\u0107uju\u0107ih tvari u zrak iz nepokretnih izvora. Isto tako, propisuju se uvjeti koji moraju zadovoljiti pravne osobe odnosno ispitni laboratoriji kao pravne osobe koje ima sjedi\u0161te u dr\u017eavi. Ugovornici ugovora u europskom gospodarskom prostoru, dodatno se propisuju i poslovi referentnog laboratorija za isho\u0111enje dozvola za objavljenje djelatnosti osiguranja kvalitete mjerenja na podru\u010dju RH. Isto tako, ovim zakonom, prijedlogom zakona ure\u0111uju se informacijski sustav za\u0161tite zraka koje je sastavni dio informacijskog sustava za\u0161tite okoli\u0161a te se propisuje ... [[Govornik se ne razumije.]] i \u0161to sve sadr\u017ei. Isto tako ovim prijedlogom zakona smo i propisali i na\u010din obavljanja upravnog i inspekcijskog .../nerazumljivo/... , inspekcijskog nadzora. Kona\u010dnim prijedlogom zakona pojednostavljuje se, \u0161to je vrlo bitno izrada planskih strate\u0161kih dokumenata na na\u010din da se donosi plan za\u0161tite zraka kao sastavni dio plana za\u0161tite okoli\u0161a, a ne kao dosada kao zasebni dokument. Nadalje, detaljnije se propisuje dono\u0161enje akcijskog plana, kao i kratkoro\u010dnih akcijskih planova. Dodatno se poja\u0161njavaju obaveze i postupci koji se provode u zonama i aglomeracijama kada se prekora\u010de razine pojedinih one\u010di\u0161\u0107uju\u0107ih tvari iznad propisanih grani\u010dnih vrijednosti. To su osnovni elementi ovoga zakona o za\u0161titi zraka sa izmjenama i izme\u0111u dva \u010ditanja. Sada bih ukazao na razlike izme\u0111u prvog i drugog \u010ditanja Prijedloga Zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja. Sukladno mi\u0161ljenju Odbora za zakonodavstvo HS-a su isto tako, u ovom prijedlogu zakona o klimatskim promjenama nomotehni\u010dki dora\u0111eni odre\u0111eni \u010dlanci, tu nekih 10-tak \u010dlanaka je nomotehni\u010dki dora\u0111eno. U odnosu na prvo \u010ditanje, izvr\u0161ene su odre\u0111ene dorade i ure\u0111enja pojedinih \u010dlanaka radi bolje jasno\u0107e i preglednosti. Primjerice, \u010dlanak 8 je brisan s obzirom da ovim zakonom se ne prenose poslovi na tijela jedinica lokalne i podru\u010dne (regionalne) samouprave ili na pravne osobe s javnim ovlastima pa stoga nema potrebe za ovom odredbom i ista se bri\u0161e. \u010cl. 24 dopunjen je novim podstavcima sukladno zahtjevima Uredbe EU 2018/99. Prema zahtjevima navedene uredbe propisuje se i uspostava Nacionalnog informacijskog sustava za zemlji\u0161te. \u010cl. 26 je dopunjen i njime se propisuje da predsjednike i \u010dlanove povjerenstva imenuje Vlada RH, imenuje iz redova znanstvenih, stru\u010dnih, javnih i drugih djelatnika te predstavnika sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave nadle\u017enih za pojedine sektore, predstavnike udruga civilnog dru\u0161tva koje djeluju u podru\u010dju klimatskih promjena te poslovnoga svijeta. Odredbom \u010dl. 67. Vlada RH ima ovlasti da donese Uredbu o na\u010dinu pra\u0107enja emisija stakleni\u010dkih plinova te politike i mjere za njihovo smanjenje. Isto tako, detaljnije su ure\u0111eni \u010dlanci koji se odnose na inspekcijski nadzor u skladu s odredbama Zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu. U dijelu klimatsku, u podru\u010dju dijela klimatskih promjena, doneseni su ovim zakonom se detaljnije ure\u0111uju materije koje na nacionalnoj razini moraju osigurati smanjenje emisija stakleni\u010dkih plinova, a mjere provode tijela dr\u017eavne uprave nadle\u017ena za pojedine sektore, dakle to je, tu distinkciju je ovdje bitno naglasiti. Dakle u podru\u010dju klimatskih promjena je to dono\u0161enje Strategije niskouglji\u010dnog razvoja RH do 2030. g. s pogledom na 2050. g. Nacrt strategije je pripremljen te se do kraja godine o\u010dekuje savjetovanje sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u i nakon toga se upu\u0107uje u proceduru u HS u prvom kvartalu 2020. g. Dono\u0161enjem Strategije prilagodbe klimatskim promjenama do 2040. s pogledom na 2070. g., nacrt strategije je pripremljen, javna rasprava je dovr\u0161ena te se planira dokument uputiti u proceduru HS-u u prvom kvartalu 2020. g. Integrirani energetski i klimatski plan RH za razdoblje 2021.-2030. g., nacrt plana je pro\u0161ao savjetovanje sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u i plan se namjerava donijeti do konca 2019. godine. Dono\u0161enjem plana kori\u0161tenja financijskih sredstava dobivenih od prodaje emisijskih jedinica stakleni\u010dkih plinova u RH za petogodi\u0161nje razdoblje isto tako bitan dokument za provo\u0111enje ovoga zakona. U proteklom periodu Vlada je donijela dva plan i to Plan za razdoblje 2014.-2016. temeljem kog je utro\u0161eno 734 milijuna kuna. U provedbi je drugi plan za razdoblje do kraja 2020. godine kojim se planira ukupno utro\u0161iti oko 1,5 milijardu kuna za mjere energetske u\u010dinkovitosti u zgradarstvu i to u postotku oko 29% od ukupnih sredstava, za obnovljive izvore je planirano 11% ukupnih sredstava, prometu \u0107e se investirati 7,7% projekata iz ESI fondova oko 12,5% i istra\u017eivanje i razvoj oko 4,6% sredstava ukupnih, kona\u010dno za samo gospodarenje otpadom je planirano 30% predvi\u0111enih sredstava za plansko razdoblje do 2020. godine. U ovaj Zakon o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja kao \u0161to sam rekao su implementirane i dvije uredbe i to Uredba 757/2015 godine o pra\u0107enu emisija ugljikovog dioksida iz pomorskog prometa i Uredba 517 o fluoroniranim stakleni\u010dkim plinovima i o jednoj i o drugoj uredbi ja \u0107u samo kratko re\u0107i. Dakle Uredba 757 njome se utvr\u0111uju pravila za pra\u0107enje izvje\u0161\u0107ivanje i verifikaciju emisija ugljikovog dioksida iz pomorskog prometa i te druge relevantne informacije o brodovima zapremnine ve\u0107e od 5000 bruto toga koji dolaze u luke EU, polaze iz tih luka ili se u njima nalazi i to od 1.1.2018. godine. U obvezi pra\u0107enja emisija ugljikovog dioksida nisu uklju\u010deni po ovoj uredbi ratni brodovi, vojni pomo\u0107ni brodovi, brodovi za izlov ili obradu ribe, drveni brodovi primitivne izrade, brodovi koji nemaju mehani\u010dki pogon te brodovi Vlade RH koji se upotrebljavaju u nekomercijalne svrhe. Uredba sadr\u017ei mjere koje imaju za cilj smanjiti emisije stakleni\u010dkih plinova jer one iznose 4% ukupnih emisija stakleni\u010dkih plinova u EU. U podru\u010dju za\u0161tite ozonskog sloja implementirana je Uredba 517/2014 o fluoriranim stakleni\u010dkim plinovima. Uredba propisuje postupanje fuloriranim stakleni\u010dkim plinovima tijekom njihovog \u017eivotnog ciklusa od proizvodnje do zbrinjavanja na kraju uporabe. Odnose se na fluorougljikovodike koji se naj\u010de\u0161\u0107e koriste kao radne tvari u rashladnim i klimatizacijskim ure\u0111ajima, dizalicama topline kao tvari za proizvodnju pjena odnosno izolacijskog materijala te u protupo\u017earnim sustavima i aparatima za ga\u0161enje po\u017eara. Bitno je ovdje re\u0107i da u RH najve\u0107i pritisak u provedbi Uredbe 517 bit \u0107e na rashladni sektor koji se slu\u017ei radnim tvarima 404a i 410a. Ove radne tvari najvi\u0161e su zastupljeni u rashladnim jedinicama za komercijalno hla\u0111enje odnosno u trgovinama sa prehrambenim artiklima. Ministarstvo aktivno sura\u0111uje sa Hrvatskom obrtni\u010dkom komorom i Hrvatskom gospodarskom komorom kako bi na vrijeme upozorili sve dionike procesa o promjenama koje su nastale i koje \u0107e nastati implementacijom ove uredbe. Naime, od 1.1.2020. godine rashladni ure\u0111aji koji koriste radne tvari \u010diji \u2026 je ve\u0107i od 2.500 ne\u0107e se vi\u0161e mo\u0107i servisirati tj. nastupit \u0107e zabrana servisiranja tih ure\u0111aja, ujedno i sama tvar vi\u0161e se ne\u0107e upotrebljavati. Dakle postoji prelazni rok do 2030. godine u kojem \u0107e se te radne tvari mo\u0107i upotrebljavati isklju\u010divo unutar prostora RH samo za manje rashladne ure\u0111aje koji koriste do 3 kg radne tvari i samo ako su oporabljene odnosno ako su obnovljene odnosno ukoliko su servisirane. I na kraju bih rekao da se ovim zakonom ne uvode nova financijska optere\u0107enja za gospodarstvo \u0161tovi\u0161e za pravne osobe i obrtnike koji se bave servisiranjem rashladnih ure\u0111aja smanjuje fiksno optere\u0107enje u iznosu od nekih 10 milijuna kuna po na\u0161oj procjeni odnosno uvjerenja za osposobljavanje servisera sada \u0107e trajati trajno, a ne\u0107e vi\u0161e trajati 5 godina tako da \u0107e se izbje\u0107i taj dio administrativnih tro\u0161kova. Dakle, po\u0161to su u ovaj Zakon o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja uvr\u0161tene i implementirane i Uredbe 517 i Uredba 757 za stavljanje van snage ovih uredbi odnosno Zakona o provo\u0111enju tih uredbi je bilo potrebno donijeti novi zakon o prestanku va\u017eenja tih uredbi. Stoga su sljede\u0107e dvije to\u010dke koje bi trebale biti na dnevnom redu objedinjeno ih raspravljamo upravo dva prijedloga zakona o prestanku va\u017eenja tih uredbi, a one su implementirane sadr\u017eajno u Zakonu o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178639",
        "text": "Zastupnica Anka Mrak Tarita\u0161 zatra\u017eila je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178640",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de. Kada ste obrazlagali ove zakone onda ste dosta detaljno govorili o odre\u0111enim aktima koje treba donijeti, pri tom mislim na strategije i rokove u kojima \u0107e biti isto done\u0161eno. Ali moram re\u0107i da tu postoje i kada je rije\u010d o Zakonu o klimatskim promjenama u roku izme\u0111u 3 mjeseca i godinu dana treba donijeti 6 uredbi i treba donijeti 4 pravilnika, dakle za niz stvari da bi se uop\u0107e moglo postupati potrebno je to u\u010diniti. Vi znate da ovim zakonima mi iz Kluba GLAS-a apsolutno afirmativno govorimo jer svjesni \u010dinjenice i okolnosti u kojim \u017eivimo va\u017eno je da se donesu, ali jo\u0161 je va\u017enije da zaista krenemo i primjenjivati ih i voditi brigu. Pa mene zanima u kakvoj fazi su tih 6 uredbi i 4 pravilnika jer ne\u0107e biti mogu\u0107e cijeli zakon odnosno neke dijelove primjenjivati bez toga, pa me to zanima u kojoj fazi je? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178641",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178642",
        "text": "Zahvaljujem se. Uva\u017eena zastupnice. Dakle tehni\u010dke slu\u017ebe odnosno slu\u017ebe po upravama su ve\u0107 paralelno i radile osnovne konstrukcije tih uredbi i pravilnika, ali dok god se ovaj zakon ne donese i ne stupi na snagu mi ne mo\u017eemo govoriti o dono\u0161enju tih uredbi. Naravno da su rokovi dosta kratki, mi \u0107emo nastojati ispo\u0161tovati te rokove. \u010cesto je problem i komunikacija sa radnim tijelima u davanju mi\u0161ljenja pa se ti rokovi zbog toga probijaju, a ne zbog toga \u0161to mi u nekakvom tehni\u010dkom smislu kao stru\u010dne slu\u017ebe nismo pripremili taj akt.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178643",
        "text": "Zastupnik Slaven Dobrovi\u0107 zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178644",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Dakle vi ste detaljno obrazlo\u017eili ova dva zakona i pri\u010dali ste i o uredbama koje se ukidaju. Mene zanima, vidite li ovaj paket isklju\u010divo kao jednu doma\u0107u zada\u0107u koju \u010dinimo, dakle ono \u0161to je stiglo iz Bruxellesa ili u tome vidite i neke poveznice sa odre\u0111enim reformama pa \u010dak i potencijalima u na\u0161em gospodarstvu? Jel to isklju\u010divo teret ili tu imamo prilike za nekakav rast i razvoj? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178645",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178646",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Dobrovi\u0107, dakle ja sam i rekao na kraju da smo mi izra\u010dunali koliko \u0107e u nekakvom financijskom smislu biti rastere\u0107enje gospodarstvo time \u0161to smo doradama, prvo razdvajanjem, a kasnije i doradom tih zakonskih raznih modela u ta dva zakona rasteretili gospodarstvo. Dakle, samim tim recimo samo ta \u010dinjenica koju smo izra\u010dunali time \u0161to \u0107emo izdati uvjerenje koje \u0107e serviserima rashladnih ure\u0111aja do\u017eivotno trajati, a ne kao do sada \u0161to je prethodnim rje\u0161enjima bilo svakih pet godina se moralo obnavljati \u0107e biti u\u0161teda i rastere\u0107enje gospodarstva za nekih 10 milijuna kuna, \u0161to nije malo. E sada, mi naravno radimo na nivou svih ministarstava, ovog trenutka se radi procjena fiskalnog rastere\u0107enja, administrativnog rastere\u0107enja gospodarstva i mislim da nam je rok za iskazivanje tih ukupnih rezultata na nivou dr\u017eave 4. mjesec idu\u0107e godine. Tada \u0107emo imati kompletne pokazatelje i vidjet \u0107emo koliko \u0107e biti rastere\u0107eno gospodarstvo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178647",
        "text": "Hvala. Isteklo je vrijeme, molim vas dr\u017eite se predvi\u0111enog vremena. Zastupnik Pe\u0111a Grbin javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178648",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine dr\u017eavni tajni\u010de. Ovo \u0161to vi govorite kao \u0161to je moj kolega prije mene rekao ustvari prikaz jedne doma\u0107e zada\u0107e koju moramo napraviti po uputama iz EU, ali sve je to ok i sve je to dobro. Me\u0111utim, pitanje je koliko \u0107e to imati u\u010dinka u praksi ako ne bude pra\u0107eno konkretnim mjerama \u0161to lokalnih zajednica, \u0161to dr\u017eave. Po podacima koje sam na\u0161ao od strane HAOP-a najve\u0107i one\u010di\u0161\u0107iva\u010d zraka u Hrvatskoj je identificiran u prometu u urbanim sredinama. Dakle, konkretno da se pozabavimo zaga\u0111enjem zraka koje od tamo dolazi morali bi se okrenuti drugim na\u010dinima prometovanja, zna\u010di micanju prometa iz urbanih sredina i primjerice okretanju javnog prijevoza \u0161irenju tramvajske mre\u017ee u Zagrebu, uvo\u0111enju autobusa na struju ili ne\u0161to sli\u010dno. Ali ja ne vidim da se takve mjere u Hrvatskoj doga\u0111aju. Zbog toga ka\u017eem, ovo je doma\u0107a zada\u0107a i lista lijepih \u017eelja, ali ne znam kakve \u0107e imati posljedice po stvarno pobolj\u0161anje kvalitete zraka u RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178649",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178650",
        "text": "Zahvaljujem se uva\u017eeni zastupni\u010de. Dakle sve lokalne samouprave, veliki gradovi, a pogotovo grad Zagreb imaju obvezu dono\u0161enja akcijskih planova o smanjenju zaga\u0111ivanja odnosno \u0161tetnih emisija. Dakle, mi ovog trenutka preko Fonda za za\u0161titu okoli\u0161a radimo odre\u0111ena alternativne politike, sufinanciramo nabavku automobila na elektri\u010dni pogon. Istina nije to danas veliki broj neki, negdje oko 500-njak tih vozila, ali definitivno smo svjesni da se moraju na\u0107i alternativne politike i alternativni pravci i mislim da \u0107emo u narednom periodu i\u0107i u tom pravcu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178651",
        "text": "Zastupnik Ivan Kirin javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178652",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Glavni zaga\u0111iva\u010di zraka su industrijski procesi, promet, postrojenja za dobivanje energije, spaljivanje i tako redom dalje, glavne posljedice one\u010di\u0161\u0107enja zraka, zaga\u0111enja zraka su stakleni\u010dki u\u010dinak, ozonske rupe, fotokemijski industrijski smog, te kisele ki\u0161e. Zaga\u0111enje zraka mo\u017ee se smanjiti kontroliranjem izvora, Elektro auti, auti na plin, brodovi na plinski pogon, ugradnja filtera u industrijska postrojenja. Da li va\u0161e ili kako va\u0161e ministarstvo mo\u017ee utjecati na to da bi se subvencionirala ugradnja plinskih instalacija u aute? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178653",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178654",
        "text": "Dakle, uva\u017eeni zastupni\u010de. Da li \u0107e se subvencionirati odnosno sufinancirati nabavka Elektro automobila je stvar odre\u0111ene politike, stvar sredstava i u Fondu za za\u0161titu okoli\u0161a za idu\u0107u godinu koliko mi je poznato postoje odre\u0111ena planirana pozicija stavka u prora\u010dunu za sufinanciranje nabavke takvih automobila. Evo ja \u0107u vam re\u0107i podatak zadnji, dakle mi imamo do sada sufinancirano negdje oko 452 automobila, plug hibrida negdje oko 230, imamo izgra\u0111enu u dr\u017eavi 700 punionica za elektri\u010dne automobile. Dakle to je jedan postupak koji \u0107e trajati, nije naravno optimisti\u010dno veliki broj ali je po\u010detak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178655",
        "text": "Zastupnik Miro Bulj javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178656",
        "text": "Hvala lijepo. Tajni\u010de, kako se uklapa u ovaj zakon odluka o zatvaranju odlagali\u0161ta? Kako se uklapa, koja je prouzrokovala naravno da je recimo 120 ili 150 kilometara prevozi se otpad iz sanitarnog uvjeta na iste sanitarne uvjete kao npr. iz Vrgorca u Sinj. Poskupljujete gra\u0111anima otpad i prevozite sme\u0107e amo tamo sa kamionima koji nemaju uvjete, koji su stari, kojima ispada otpad, lokalne samouprave nemaju sredstava, da, s jednim ciljem da pogodujete otpadnoj mafiji koja \u0107e preuzeti prijevoz s jedne \u010dule na drugu \u010dulu koju \u0107e vozati amo tamo. Kako \u0107e utjecati ta odluka na ovaj va\u0161 Zakon o za\u0161titi zraka, ozona? Ma mafija podmaziva sve. Niti va\u0161e ministarstvo \u0161titi okoli\u0161 niti vas je briga za okoli\u0161, a to je dokaz odluka o zatvaranju odlagali\u0161ta gdje iz Vrgorca prevozite sme\u0107e u Sinj. Sramota.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178657",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178658",
        "text": "Zahvaljujem se uva\u017eeni zastupni\u010de. Dakle ovo je neka druga tema o kojoj bi se moglo razgovarati i ja ne bje\u017eim od toga da na tu temu razgovaram. Dakle dinamika o zatvaranju odlagali\u0161ta je dokument koji je planiran i kao obaveza utvr\u0111en u mandatu prije ove Vlade. Mi je samo izvr\u0161avamo i to je obaveza iz pristupnoga ugovora kada smo pristupali EU. Prema tome, zatvaranje neuskla\u0111enih odlagali\u0161ta je svakako u interesu i smanjenja zaga\u0111ivanja odnosno to je na\u0161a obveza koju ne mo\u017eemo izbje\u0107i. Da li je najsretnije rje\u0161enje koje je u ovoj dinamici predvi\u0111eno, o tome bi se dalo razgovarati, ali nju je radila stru\u010dna, dakle radili su stru\u010dni konzultanti i ona je bila na javnoj raspravi. I ona je bila na javnoj raspravi i ovi koji se sada bune za kori\u0161tenje te dinamike se tada nisu bunili u javnoj raspravi, dakle nisu prigovarali toj dinamici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178659",
        "text": "Zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178660",
        "text": "Povreda Poslovnika 238., samo kratko \u0107u kazati prevozite pazi prevozite u kamionima 120 kilometara otpad sa istog sanitarnih uvjeta na drugi. Zamislite vi na autoput i\u0111u ti stari kamioni i vozaju otpad i to ne utje\u010de na zrak. \u0160ta i\u0111e na vodu. Ma kako vas nije to sramota kazati da ovo nema veze sa ovom temom. Pa vi ste \u010duvari otpadne mafije, a ne okoli\u0161a uva\u017eeni gospodine Horvat, ako ste to rekli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178661",
        "text": "Zastupnik Bulj zaradili ste drugu opomenu jer nema povrede Poslovnika. Nastavljamo dalje s radom. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ako ne onda otvaram u raspravu. Za sudjelovanje u raspravi prijavio se Klub zastupnika MOST-a u njihovo ime govorit \u0107e zastupnik Slaven Dobrovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178662",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, pozdravljam predstavnike ministarstva na \u010delu sa dr\u017eavni tajnikom, naravno i sve vas kolegice i kolege saborski zastupnici. Dakle pred nama su dva zakona odnosno i ono \u0161to dolazi u paketu ne bi li se administrativno zatvorio ovaj problem odnosno sve \u010dime se zakoni bave. Dakle Kona\u010dni prijedlog Zakona o za\u0161titi zraka i Prijedlog zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja. Dr\u017eavni tajnik je objasnio otprilike o \u010demu se ovdje radi, a mo\u017eda je ostalo nejasno da je razdvajanje Zakona o za\u0161titi zraka na ova dva zakona ustvari posljedica \u010dinjenice da smo opazili, dakle ne mi ovdje u Saboru nego globalno je opa\u017een tj. spoznat veliki problem klimatskih promjena i pri tom ozonskog sloja, za\u0161tite ozonskog sloja u stratosferi te ima potrebe da se posebno adresiraju ova dva velika problema. Jer ono \u0161to mi emitiramo u okoli\u0161 naravno to su razni spojevi, razni plinovi, razne tvari zaga\u0111ivala i neke od njih spadaju u grupu stakleni\u010dkih plinova, dakle tu je CO2 dakle najpoznatiji i najve\u0107i po obimu, me\u0111utim i cijeli niz drugih, dakle metan, du\u0161i\u010dni oksid, freoni svi oni spojevi koji uti\u010du na globalnu bilancu zemlje, dakle radi se o radijaciji i remete tu bilancu jer mi znamo da povoljne uvjete na zemlji mo\u017eemo zahvaliti tom efektu staklenika \u0161to je posljedica ove atmosfere koju imamo. Me\u0111utim, mi smo u zadnjih 100 i ne\u0161to godina promijenili sastav te atmosfere i opa\u017eaju se promjene. Rijetki tvrde da te promjene ustvari nisu slu\u010daj i da je \u010dovjek minoran ovdje u pogledu ovih promjena, da se radi o ne\u010dem drugom pa da ustvari ne treba ni\u0161ta poduzimati. Mislim da postoji op\u0107i znanstveni konsenzus oko toga da treba djelovati i zato je potrebno i ovo \u0161to \u010dinimo ovdje je potpuno opravdano. Zakoni imaju niz dokumenata, ja sada ne\u0107u o tome, ovaj Zakon o za\u0161titi zraka on navodi plan, izvje\u0161\u0107e i program za\u0161tite koji naravno to je metodolo\u0161ki postavljeno to ima smisla. Dakle jako va\u017eno je monitorirati okoli\u0161, zato bi bilo dobro da mi na\u0161u mre\u017eu za pra\u0107enje stanje u okoli\u0161u ja\u010damo i da ja\u010damo institucije koje to provode, a bojim se da bi se dalo ustanoviti da to nije tako, da se jako \u010desto oslanjamo na vanjske ustanove. Ovaj drugi Zakon o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja on je predvidio i dono\u0161enje strategije, dakle nisko uglji\u010dnog razvoja i prilagodba klimatskim promjenama, dakle jedno je \u010diniti da bi se smanjio doprinos daljnjem razvoju ove situacije u pogledu rezanja emisija iz raznih izvora, drugo je prilagodba na stanje koje ne umjetno dolazi. Naravno tu su i akcijski planovi itd. \u0160ta ti svi dokumenti donose? Dakle, oni po mnogim sektorima, razmatraju, donose dakle znanost je ovdje prili\u010dno uklju\u010dena i definiraju mjere koje imaju vrlo jasne u\u010dinke u mnogim sektorima i te mjere ustvari se sada ugra\u0111uju u politike i mi smo du\u017eni to provoditi jer je to u stvari jedini na\u010din da zaustavimo ove prili\u010dno brze promjene u okoli\u0161u. Recimo da bismo htjeli na\u010diniti ne\u0161to \u0161to je napravljeno Montrealskim sporazumom dakle jo\u0161 1987. kad je u kratkom vremenu smanjena proizvodnja glavnih kontributora onih freona poznanih R 11 i 12, kontributora razaranju ozona u stratosferi. Me\u0111utim, ovo je \u0161iri problem, naravno time taj problem nije rije\u0161ena, ovdje je obuhva\u0107en jer mnoge radne tvari i zamjenske koje su tada stavljene u promet pokazalo se da su iznimno potentne u pogledu staklenika, dakle njihovo djelovanje u odnosu na CO2 zna biti i do 100.000 puta intenzivnije u odnosu na CO2, dakle, jedna, jedna, po jedinici dakle mase, stoga je potrebno dalje djelovati. Te mjere uklju\u010duju sva\u0161ta. I postoje sektori gdje mi ne mo\u017eemo puno na\u010diniti recimo avionski promet, poznato je da on raste, ja \u0107u samo ovdje iznijeti par brojki. Dakle, 2017. je povezano s Europom dakle 28 zemalja \u010dlanica i zemlje EFTE bilo ukupno 1.643 milijarde kilometar putnika, \u0161to je 20% vi\u0161e u odnosu na '14. i \u010dak 60% u odnosu na 2005. Dakle, to su velika pove\u0107anja. Efikasnost u toj industriji avionskoj raste zna\u010dajno, tako da je prosje\u010dna potro\u0161nja govora po \u010dovjek putniku odnosno 100 \u010dovjek putnika, 100 kilometar putnika 3,4 litre goriva, \u0161to je 8 puta manje u odnosu na '14. odnosno 24 puta manje na 2005. Dakle, \u010dine se napori u industriji, zrakoplovi su sve efikasniji, lak\u0161i, ne znam postoji mnogo aerodinamika itd. i rade se promjene, me\u0111utim volumen tog prijevoza je sve ve\u0107i i vjerojatno \u0107e trebati adresirati to pitanje. Naravno ovih 3,4 litre na 100 kilometar putnika je puno jer u odnosu na automobilski promet je to najmanje 2 puta vi\u0161e, a o prijevozu autobusima odnosno vlakovima da ne govorimo dakle to je 10-tak i vi\u0161e puta iznad toga. Me\u0111utim, to su stvari gdje naravno kontribucija jedne zemlje posebno ovako male kao \u0161to smo mi nije, vjerojatno je postoji i mogu\u0107a, me\u0111utim mi slijedimo neke op\u0107e planove i to je u redu, ali postoje sektori gdje se mi itekako mo\u017eemo uklju\u010diti jer tu je pitanje energetike, o tome \u0107e biti vi\u0161e rije\u010di vrlo brzo, jer znamo da dolazi na raspravu i energetska strategija. Me\u0111utim, promet, industrija, poljoprivreda, gospodarenje otpadom, dakle gospodarenje otpadom npr. je ima kontribuciju evo po zadnjem dokumentu koji se mo\u017ee na\u0107i, Nacionalni inventar emisija stakleni\u010dkih plinova 6,4% emisija je upravo iz tog sektora odnosno to je negdje oko milijun i pol tona ekvivalentnog CO2. Glavnina tih emisija poti\u010de sa odlagali\u0161ta gdje u anaeriobnim uvjetima dolazi do emitiranja metana i CO2, naravno metan je ovdje problem jer je njegova potentnost u smislu staklenika u stvari i bila i podcijenjena sada je taj njegov indeks GVT \u010dak i ve\u0107i mislim oko 30 se negdje ra\u010duna, a prije 10-tak, 15 godina se ra\u010dunalo sa manjom brojkom. Dakle, to je velika, velika koli\u010dina. Me\u0111utim, mi znamo da smo i u pristupnom ugovoru imali obvezu smanjiti koli\u010dinu biorazgradivog otpada koji se odla\u017ee i da to u stvari ne \u010dinimo odnosno tim postupanjem mi riskiramo i neke ne\u017eeljene posljedice. Naime mo\u017eemo pogledati isto tako u dokumentima koji postoje na mre\u017eama dru\u0161tvenim odnosno na internetu da se u Hrvatskoj odla\u017ee, nastaje jo\u0161 uvijek 530.000 tona otpada koji ide na odlagali\u0161ta. 530.000 tona biorazgradivog otpada zna\u010di jako puno, jako puno. Dakle, radi se o tome da u uvjetima odlagali\u0161ta ovdje nastaje ogromna koli\u010dina odlagali\u0161nih plinova, \u0161ta bi bila alternativa, vratit \u0107u se na koli\u010dine. Dakle \u0161ta smo mogli prvo napraviti? Mogli smo provesti kompostiranje, kompostiranje i sada dolazimo do povezivanja politika i zato sam vas pitao dr\u017eavni tajni\u010de vidite li u ovome neku poveznicu, neku priliku, naime ja podsje\u0107am da mi imamo i plan gospodarenja otpadom, mi imamo obveze po pitanju recikliranja, mi imamo \u010dak i sredstva u Operativnom programu - Konkurentnost i kohezija. Ta sredstva se iznimno slabo tro\u0161e i mi imamo situaciju danas pri kraju 2019. da jo\u0161 uvijek nije raspisan natje\u010daj za kompostiranje, dakle za sufinanciranje komposti\u0161ta koje bi jedinice lokalne samouprave gradile na svojem podru\u010dju i kojem bi taj biorazgradivi otpad, dakle radi se jo\u0161 uvijek preko 500.000 tona godi\u0161nje konvertirali u kompost. Taj kompost kada se konvertira, kad se proizvede odvojeno od prikupljenog biorazgradivog otpada \u0161to imamo ve\u0107 u nekoliko gradova i znamo dobro da je on iznimno dobre kvalitete jer je taj kompost ispitivan, to mo\u017eete vidjeti u Prelogu na Krku i vjerojatno jo\u0161 ponegdje. Taj kompost sadr\u017ei negdje 2% du\u0161ika, oko 1,2% fosfora, 0,2% kalija i on je iznimno vrijedan i naravno jako puno organske tvar, iznimno je vrijedan za poljoprivredu. Me\u0111utim to se ne \u010dini, to se ne \u010dini jer imamo dvostruku \u0161tetu, dakle dvostruku \u0161tetu, s jedne strane se proizvodi ogromna koli\u010dina biorazgradivog otpada se proizvodi ogromna koli\u010dina stakleni\u010dkih plinova a s druge strane se propu\u0161ta prilika iskoristiti taj kompost i sve njegove hranjive tvari i time izbje\u0107i dio mineralnih gnojiva koji bi se u poljoprivredi koristili. Papir i karton je tako\u0111er biorazgradivi otpad i on dolazio u velikoj mjeri jo\u0161 uvijek na odlagali\u0161ta tako da njega se naravno mo\u017ee kompostirati ali to nema nikakvog smisla, on je daleko vrjedniji u recikla\u017ei. Me\u0111utim papir i karton u odlagali\u0161tu \u0161to se jo\u0161 uvijek masovno \u010dini, zna\u010di slijede\u0107e. 300 000 tona papira i kartona vam je otprilike 23 000 metana ili gotovo 700 000 tona ekvivalentnog uglji\u010dnog dioksida. Kad bismo taj papir i karton umjesto na odlagali\u0161te preselili u tvornicu papira, onda bismo tamo na ra\u010dun u\u0161tede u proizvodnji energenata, a to se tako\u0111er bilancira kod nas, dakle u drugom sektoru ali se bilancira, to bi zna\u010dilo dakle dodatnih 270 000 tona. Pardon, 270 000 tona gotovog papira odnosno 160 000 ekvivalentnog CO2. Dakle na ra\u010dun papira mi imamo razliku od 860 000 tona CO2. \u0160ta ho\u0107u re\u0107i? Dakle ho\u0107u re\u0107i da ako se politike pove\u017eu, ako se u puno zamah stavi ono \u0161to je ve\u0107 zacrtano u planu gospodarenja otpadom, to je ono \u0161to treba biti u gotovo svim ovim akcijskim planovima, akcijski plan po pitanju energetike, akcijski plan po pitanju smanjenja emisija, mi imamo prvo zna\u010dajan doprinos u pogledu smanjenja emisija, drugo, imamo ve\u0107u ekonomsku aktivnost jer recikla\u017ea posebno plastike u \u010demu \u0107u u pojedina\u010dnoj raspravi, nudi jako velike tako\u0111er bonuse za u\u0161tedu emisija stakleni\u010dkih plinova. Tu su radna mjesta i tu je situacija da mi iz tro\u0161ka stvaramo priliku za zaradu, dakle pomije\u0161ani otpad koji se formira ovom sada\u0161njom uobi\u010dajenom praksom je uvijek tro\u0161ak. Inzistiranje na CGO-ima kao rje\u0161enjima za taj problem vodi u krivom smjeru. Uspostava sustava na jedna zdravi na\u010din, novcem koji je na raspolaganju, putem ovim komposti\u0161ta je mogu\u0107e posti\u0107i velike u\u0161tede u emisijama. Hvala lijepo, nastavit \u0107u u pojedina\u010dnoj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178663",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107i klub zastupnika je onaj GLAS-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Anka Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178664",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Pred su u drugom \u010ditanju, ja ih tako nekako radno zovem ovi klimatski zakoni, zakoni koji su vezani uz klimatske promjene. Mi u klubu GLAS-a \u0107emo kao \u0161to smo u prvom \u010ditanju podr\u017eali, mi \u0107emo to podr\u017eat i u drugom \u010ditanju iz jednostavnog razloga \u0161to uvodno zaista treba re\u0107i da klimatske promjene postoje i ja to svaki \u0161ut kad o tome govorim, ponovim jednu te istu re\u010denicu i ponovit \u0107u ovaj put, to ja mislim da g. Trump misli da one ne postoje i Amerika to ignorira, svi zajedno znamo da postoje, dovoljno je samo da se malo okrenemo oko sebe i da razmislimo kakav je bio svibanj mjesec ove godine, kako je bilo ljeto, kakve su nam jeseni i zime i evidentno je da je tome tako. Stoga cijenimo da je izuzetno dobro da je Hrvatska odlu\u010dila se temeljem i direktive i svega ostaloga, da va\u017ee\u0107i zakon koji je bio Zakon o za\u0161titi zraka, pretvorimo u dva zakona ali jednako tako tu ne treba stati, treba i\u0107i dalje. Dakle mi mo\u017eemo govoriti o formi, mo\u017eemo govoriti o sadr\u017eaju. Forma \u0107e biti zadovoljena, nju \u0107emo imati ali ono o \u010demu moramo i dalje govoriti, moramo govoriti o sadr\u017eaju i aktivnostima koje trebamo raditi. Pro\u0161li tjedan je Europski parlament izglasao Rezoluciju o klimatskoj i okoli\u0161noj krizi. Dakle to je rezolucija koja govori o krizi, ne govori ni o zagrijavanju, ne govori ni o klimatskim promjenama, rije\u010d koju su upotrijebili je kriza i dobro je da je tome tako. U borbi protiv krize u kojoj se sad nalazimo treba biti kao prvo, potpuno iskren i re\u0107i da je \u010dinjenica da zaista je rije\u010d o krizi. Mo\u017eda mi to na vlastitoj ko\u017ei i ne osje\u0107amo svaki dan. Kad gledamo sve zajedno, dakle kad gledamo Hrvatsku i kad gledamo nas kao pojedince na globalnoj svjetskoj sceni, onda nam je Jadransko more tu jedan neki mali zaljev, Hrvatska je naravno mala dr\u017eava u kojoj \u017eive otprilike 4 milijuna stanovnika i puno puta sam se srela i sa gra\u0111anima, ali sam se srela i onima koji zaista o ne\u010dem odlu\u010duju pa ka\u017eu, pa nema veze sve dok Kina radi \u0161to radi, dok se Amerika pravi da klimatskih promjena ne postoji, dok u Indiji imamo razli\u010dite procese koji nisu kontrolirani, pa \u0161to mi tu mo\u017eemo napraviti. Uvijek u bilo kojem poslu se mo\u017eete nekako pristupiti globalno i lokalno. I globalno bio je nedavno jedan veliki skup pu\u010dana i tad je uvodno na tom skupu kad se obra\u0107ao su se spominjali klimatske promjene, ali jednako tako su se spominjale klimatske promjene i u kontekstu toga je re\u010deno, pa dobro to \u0161to mi palimo malo traktore ne znam, jedanput tjedno ili malo palimo neki auto pa ne mo\u017eemo mi tu puno djelovati. Ja moram priznati da se s tim ne sla\u017eem, mislim da svatko od nas vrlo nekakvim malim stvarima mo\u017ee djelovati i mo\u017ee napraviti i mo\u017ee se dobro osje\u0107ati pri tom. Ja zaista tamo od nekakvih '80.-tih godina pro\u0161log stolje\u0107a jedrim i pro\u0161la sam cijeli Jadran i zaista sam bila u svakoj vali. Ja vam mogu re\u0107i zaista iskustveno promjene koje vidite. Najve\u0107u \u0161tetu koja se \u010dini to je ono \u0161to mo\u017eete i vidjeti su vam najlon vre\u0107ice, koje vidite na obalama, dakle na stijenama, vidite na nekakvim pla\u017eicama, vidite na dnu, dakle ja sam apsolutno sigurna u jednu \u010dinjenicu, a da je to na tr\u017enicama u Gradu Zagrebu samo za jedan vikend se podijeli otprilike par tisu\u0107a najlon vre\u0107ica. To je ono kad kupite grincajg pa vam netko taj grincajg stavi u najlon vre\u0107icu. Pogledajte koliko je najlon vre\u0107a u onim trgova\u010dkim centrima kad dolazite i kad birate si vo\u0107e i povr\u0107e i stavljate u nju. Ja pitam vas sve koliko od vas ima negdje u svojoj torbi ili ne\u0161to onu vre\u0107icu pa onda kad do\u0111e u trgovinu i kad ovi pita ho\u0107ete najlon vre\u0107icu vi ka\u017eete ne, ne ja imam svoju. Dakle, to vam je \u010dini vam se svima da zaista u kontekstu klimatskih promjena, u kontekstu svega \u0161to je sad tamo netko je do\u0161o za govornicu u Hrvatskom saboru i govori o najlon vre\u0107icama, ali to, na taj na\u010din zapravo pokazujete stav, na taj na\u010din pokazujete da vam je do toga stalo, na taj na\u010din pokazujete da ste prepoznali problem i na taj na\u010din pokazujete da ste spremni svojim malim djelovanjem utjecati na to. Recimo pogledajte koliko doma odvajate otpad o kojem je uvijek puno rije\u010di, koliko odvajate, pa koliko odnosite to. Samo pogledajte u, vezano uz ono \u0161to doma\u0107instvo radi, dakle onaj mije\u0161ani komunalni otpad kad iz njega izdvojite plastiku, izdvojite karton vidite koliko vam je ostalo. I sve to zapravo malim djelovanjem govorimo u prilog tome da zaista vodimo ra\u010duna da sa\u010duvamo ovaj planet na kojem \u017eivimo, da sa\u010duvamo nekakav svoj okoli\u0161 u kojem \u017eivimo. Da se vratim na ono \u0161to je Europski parlament svojom rezolucijom o klimatskoj i okoli\u0161noj krizi rekao. Rekao je izme\u0111u ostalog da taj problem nije mogu\u0107e rije\u0161iti brzo, da nije mogu\u0107e rije\u0161iti jednostavno, a da nije mogu\u0107e rije\u0161iti ni jeftino. Rekao je da \u0107e nam trebati godine i desetlje\u0107a da se suo\u010dimo s posljedicama klimatskih promjena, da moramo formirati politike, da moramo formirati jedan druga\u010diji stil i \u017eivota i funkcioniranja i gospodarstva i prometa i industrije i izvore i na\u010dine kori\u0161tenja energije i trebamo prilagoditi toj novoj situaciji. Jednako tako ka\u017ee promjene su tu, a rje\u0161enja su dugotrajna i te\u0161ka, ali trebamo krenuti rje\u0161avati problem sad. Nama su ovi zakoni koje \u0107emo mi izglasati onaj drugi petak 13.-tog su nam osnov. Oni nam trebaju za sve drugo, iza tih zakona idu strategije, idu akcijski planovi, ali onda dolazimo do stvarnog \u017eivota. Ako svatko od nas ko pojedinac u stvarnom \u017eivotu nije svjestan svega toga onda \u0107emo imati problem. Ovom rezolucijom Europskog parlamenta se zahtjeva, upotrijebili su rije\u010d, kad s engleskog prevodite mo\u017eete i tra\u017ei i zahtjeva, od komisije i od dr\u017eave \u010dlanice i svih globalnih aktera da hitno poduzmu konkretne mjere potrebne za borbu protiv te opasnosti i njenog suzbijanja. I ovdje je rije\u010d bila na konkretnom. Dakle, mi smo svi zajedno skloni do\u0107i za ovu govornicu, re\u0107i da problem postoji, da problem treba rije\u0161iti, al kad do\u0111emo do onih konkretnih stvari e tu smo onda malo zastali. I svaka zemlja treba pogledati kakvo ima stanje, koje je to gospodarstvo va\u017eno i koje to gospodarstvo ho\u0107e dalje razvijati. Postoji vam, kad je rije\u010d, ja se uvijek tu nekako nastojim vezati kad govorim o tome uz prostor i promjene koje de\u0161avaju nam se u prostoru. Kad je rije\u010d o prostoru tad imamo i to moramo biti vrlo pa\u017eljivi o na\u010dinu kori\u0161tenja zemlji\u0161ta, o temama kad prenamjenjujemo zemlji\u0161te i tema odr\u017eivog upravljanja. To su vam one neke globalne stvari i globalne situacije, ali jednako tako morate apsolutno voditi ra\u010duna da odre\u0111enim mjerama dr\u017eava ka\u017ee, evo ja znam svjesni smo problema koji je, svjesni smo da taj, za taj problem treba odre\u0111eno, odre\u0111ena sredstva i odre\u0111eno vrijeme, ali krenuli smo sad. Zemlja koja to ne prepozna, zemlja koja to ne ignorira, koja \u0107e to ignorirati, zemlja koja se prema tome pona\u0161a olako \u0107e biti od zemalja svih \u010dlanica EU zadnja, ali jednako tako ne\u0107e imati ni mogu\u0107nost se profilirati i to mo\u017eete raditi svud, mo\u017eete raditi na razini zemlje, mo\u017eete raditi na razini grada. Postoji ne\u0161to \u0161to se zove zeleno prostorno planiranje. Zeleno prostorno planiranje nije prostorno planiranje da obojite zgradu zeleno ili ja sam u jednom \u010dasu u toj jednoj velikoj \u017eelji prilagodbe okoli\u0161u su vezano uz velike dalekovode, pa su onda rekli ti su veliki stupovi pa nam smeta pa se krenulo bojati zeleno ono \u0161to bilo nakaradno. \u0160to vam zna\u010di zeleno prostorno planiranje? To zna\u010di da vodite, svaki kad planira urbani prostor jednog grada, vodi ra\u010duna o broju sun\u010danih dana, vodi ra\u010duna o ru\u017ei vjetrovi, vodi ra\u010duna o podzemnim vodama, vodi ra\u010duna o nekakvim promjenama koje jesu i kad planira razvoj pojedinog djela onda vode\u0107i ra\u010duna o svemu tome planira, a ne da uzme kao da je bijeli papir i isplanira tamo gdje je najzgodnije na papiru i najljep\u0161e izgleda, to jednostavno nije dobro. Jednako tako se onda pojedine zgrade, vi ju uop\u0107e postavljate, sjever, jug, istok, zapad, dakle postoje zakonitosti gdje idu spava\u0107e sobe, \u0161ta je bolje u gradovima, recimo u gradu Zagrebu je neusporedivo bolje orijentacija stana sjever-istok nego jug i zapad jer imate kvalitetnije svjetlo, to svjetlo imate du\u017ee, manje koristite elektri\u010dne energije, dakle ima tu niz stvari koje su izuzetno bitne. To bi bilo bitno voditi ra\u010duna o prostornom planiranju jer je to dio cijelog paketa klimatskih promjena. Postoji vam jedna mjera, jedna zgodna stvar koju su ve\u0107 prepoznali gradovi, na\u017ealost, mi \u017eivimo u gradu koji to nije prepoznao. Kad se recimo naravno svako voli svog ku\u0107nog ljubimca koji se zove auto i voli do\u0107i od mjesta A do mjesta B u Zagrebu najbr\u017ee mogu\u0107e i onda pogledajte malo kad to radite, kad idete zelenim valom koji ima tri trake i onda zapravo vidite da mo\u017eete koristiti jednu ili dvije jer na jednoj su cijelo vrijeme parkirani automobili. Ti automobili \u010desto vidite da su oni automobili dostave. Dakle grad Zagreb je jedan od rijetkih gradova gdje dostavu mo\u017eete raditi 24 sata dnevno bez da su bilokakva ograni\u010denja ili bilo \u0161to drugo u tom smislu. Gradovi veli\u010dine Zagreba, dakle ja ne\u0107u nikad, ja nikad ne uspore\u0111ivam glavi grad na\u0161e zemlje sa Parizom ili Londonom ali uspore\u0111ujem sa recimo sa Helsinkijem koji je po broju stanovnika tu negdje uspore\u0111ujem sa Be\u010dom koji je ipak znatno ve\u0107i po broju stanovnika ali je iz istog miljea. \u0160to ovi gradovi rade? Gradovi imaju posebne lokacije na koje se dolaze automobili dostave, kamioni ili ve\u0107 \u0161to je i odatle vr\u0161e pretovar ili u teretne bicikle ili u elektri\u010dna vozila koja onda iza vr\u0161e dostavu po centru grada, na taj na\u010din ne idu u centar grada uop\u0107e automobili, ne uni\u0161tavaju vezano uz ispu\u0161ne plinove i sve to. Zamislite da to imamo recimo u gradu Zagrebu. Mi vam to imamo na nekakvim otocima, ali za\u0161to, zato \u0161to na tim otocima uop\u0107e ne idu automobili i onda po odre\u0111enim otocima to funkcioniraju ali ono \u0161to bi trebalo, trebalo bi glavni grad jedne zemlje pokazati kako promi\u0161lja o svemu tom i \u0161to je tu napravio. Jednako tako u kontekstu klimatskih promjena, vi svi pratite i znate da je u gradu Zagrebu, da je GUP centralna tema ho\u0107e biti, ne\u0107e biti, kad \u0107e biti, pod kojim uvjetima \u0107e biti. Od '71. g. u GUP-u grada Zagreba su bila uvijek ograni\u010denja izgradnje javnih gara\u017ea u centru grada jer u javnoj gara\u017ei vi ne mo\u017eete auto pod rukom, vi \u0107ete ju dovesti, parkirati, na taj na\u010din \u0107ete promet tjerati u centar grada. Prvi put 2019. g. se odlu\u010dilo da se GUP-u omogu\u0107i izgradnja javnih gara\u017ea u Donjem gradu, dakle ono \u0161to imamo, odlu\u010dilo smo uni\u0161titi. Dakle da zaklju\u010dim. Ovi zakoni su korektni. Da li su oni najbolji mogu\u0107i ili ne, o tome uvijek mo\u017eemo diskutirati, oni mogu biti bolji i dakle oni su osnova. Oni iza toga imaju odre\u0111ene strategije i akcijski planovi ali ako mi svi zajedno to ne krenemo raditi, mi \u0107emo se mo\u0107i hvaliti da Hrvatska ima zakona stvarnost \u0107e biti nekakva druga\u010dije. Gdje to moramo raditi? To moraju raditi op\u0107ine, moraju raditi gradovi, moraju raditi gospodarski subjekti i moramo raditi mi ko pojedinci. Ne\u0161to \u0161to je na dr\u017eavnoj razini izuzetno va\u017eno i \u0161to bi trebalo prepoznati sad i u tom djelu pomo\u0107i financijski, to su novi poslovi koji su vezani uz borbu protiv klimatskih promjena odnosno bolje re\u010deno tu jednu kriznu situaciju. Onaj koji prvi prepozna da postoje novi poslovi, koji se prvi tu odredi koji jesu, samim tim \u0107e i pojedinci i te dr\u017eave i te institucije imati napredak i ja ne \u017eelim samo da bude mrtvo slovo na papiru nego da zaista imamo i konkretna doga\u0111anja. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178665",
        "text": "Hvala. Evo pozdravimo proje nego \u0161to krenemo dalje, u\u010denice i u\u010denike Ekonomske \u0161kole iz \u0160ibenika na galeriji. [[Pljesak.]] A sad \u0107e u ime Kluba zastupnika HDZ-a govoriti po\u0161tovani zastupnik Damir Felak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178666",
        "text": "Po\u0161tovani dopredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege zastupnici, sve vas srda\u010dno pozdravljam. Danas raspravljamo objedinjeno o prijedlogu ova 4 zakona, zna\u010di Zakona o za\u0161titi zraka, Zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja i ova zakona koja \u0107emo ukinuti, zna\u010di ove uredbe EU-a jer su one sadr\u017eane u Zakonu o klimatskim promjenama i Zakonu o za\u0161titi ozonskog sloja. Izme\u0111u dva \u010ditanja ovih zakonskih prijedloga nije do\u0161lo do ve\u0107ih izmjena, \u010duli smo detaljno obrazlo\u017eenje dr\u017eavnog tajnika koje su izmjene bile, one nisu previ\u0161e zna\u010dajne, a i u samoj raspravi u prvom \u010ditanju nije bilo previ\u0161e primjedbi na same zakonske prijedloge. U pravilu se raspravljalo kao i danas o svim drugim temama, ali ba\u0161 o samim konkretno zakonima odnosno onome \u0161to zakoni propisuju nije bilo nekakvih prijedloga za izmjene zakona, tako da, \u010dini mi se da su ovi zakoni pogo\u0111eni kao takvi i mislim da oni daju kvalitetan zakonski okvir da bi se moglo, da bi se o tim temama moglo voditi ra\u010duna na odgovaraju\u0107i na\u010din. Zna\u010di to su teme koje su vrlo bitne, kao \u0161to je ovdje ve\u0107 re\u010deno, pitanje klime, klimatskih promjena je ne\u0161to \u0161to se raspravlja u EU parlamentu, u parlamentima odnosno svim zemljama EU i u cijelom svijetu i svi shva\u0107aju da ako ne\u0161to stvarno brzo ne u\u010dinimo i ne budemo u\u010dinkoviti da \u0107e klimatske promjene djelovati sve vi\u0161e na na\u0161e \u017eivote. Mi kao mala zemlja koja i nema nekakvu veliku industriju i nismo nekakav veliki zaga\u0111iva\u010d gledaju\u0107i globalno ipak mo\u017eemo puno toga u\u010diniti kao dru\u0161tvo i mislim da se tu svi sla\u017eemo i ono \u0161to su govorili predstavnici klubova koji su bili prije mene, a i ja mogu u ime Kluba HDZ-a i svoje osobno ime re\u0107i da mislim da svi shva\u0107amo problem, da problem ne da nije malo nego je on pred da tako ka\u017eem eksplozijom jo\u0161 ve\u0107om i ako svi skupa, po\u010dev od nas u svojem dvori\u0161tu pa do globalnog dijela, a tu su velike zemlje, najve\u0107i zaga\u0111iva\u010di, oni najvi\u0161e mogu utjecati na zaustavljanje klimatskih promjena, barem na zaustavljanje, a onda i .../nerazumljivo/... onda i na to da nam se klima i pobolj\u0161a i koliko toliko vrati u nekakve normalne okvire koji su bili do unatrag 20, 30 godina. Sigurno da to najve\u0107e zemlje u svijetu, Amerika, Rusija, Kina, Indija koji su i najve\u0107i zaga\u0111iva\u010di, ali mi moramo prije svega misliti o sebi i govoriti o onome \u0161to mi, \u0161to mi radimo i \u0161to mo\u017eemo u\u010diniti. Evo, ja \u0107u samo par primjera dati iz svoje struke, iz \u0161umarstva, stalno govorimo da evo o otpadu je govorio najvi\u0161e g. Dobrovi\u0107 koji je biv\u0161i ministar i koji sigurno tu tematiku najbolje poznaje, ali jedno od mjesta za odlaganje otpada u Hrvatskoj na\u017ealost su i dalje \u0161ume. \u0160ume, \u0161umske povr\u0161ine gdje se svake godine provode i organizirane akcije, kao Zelena \u010distka i sli\u010dne, ali i pojedina\u010dno rje\u0161avanje otpada i \u0161uma jer i Zakonom o \u0161umama je propisano da se otpad, sme\u0107e kad se na\u0111e u \u0161umi treba ukloniti i u 99% slu\u010dajeva ta, to sme\u0107e je nepoznatog porijekla. Zna\u010di netko do\u0111e, istovari iz auta, niti jedan \u010duvar \u0161ume, niti netko drugi vrlo te\u0161ko mo\u017ee takovu osobu uhvatiti, iako danas imamo, to je nekad mo\u017eda i bilo razumljivo jer nije bilo organiziranog odvoza otpada iz seoskih sredina, manjih naselja itd., ali danas imamo organizirano odvo\u017eenje otpada iz gotovo svih sela i odnosno gotovo svih naselja u RH i stvarno nema razloga da ljudi bacaju otpad u \u0161umu, ali ga bacaju. \u0160to to govori? Govori da jednostavno mi nismo drugo koje je dovoljno educirano, koje ne prepoznaje jednostavno problem i nekom, hajmo inercijom, komocijom, najjednostavnije je, nekome barem, baciti taj otpad negdje, obi\u010dno je to, obi\u010dno je, velim, to \u0161umsko podru\u010dje jer tamo ga se valjda najmanje vidi kad ne\u0161to takvo napravi. Zna\u010di mi kao dru\u0161tvo bi trebali raditi prije svega na educiranju ljudi, a onda jednim dijelom kroz zakonske propise i na represivnom djelovanju da se oni ljudi koji se uhvate da rade ne\u0161to protivno zakonu, da se i ka\u017enjava. I to je bit ovih zakona o \u010demu se tako\u0111er, govorilo, zna\u010di zakoni su dobri, ali treba ih sprovoditi. Ja se nadam da \u0107e ovi zakoni biti sprovo\u0111eni u djelo koliko je god to mogu\u0107e i da \u0107emo mi u Hrvatskoj za\u0161titi okoli\u0161 i zna\u010di i zrak i poku\u0161ati utjecati na klimatske promjene da one budu \u0161to manje, barem s ovog na\u0161eg uskok podru\u010dja koje \u010dini RH, pa evo, ja pozivam i ovdje su i mla\u0111i ljudi, na galeriji i sve da razmislimo svaki put kad ho\u0107emo, recimo autom oti\u0107i do najbli\u017eeg du\u0107ana, da li ba\u0161 moramo i\u0107i autom ili mo\u017eemo oti\u0107i pje\u0161ke ili biciklom. Ne elektri\u010dnim nego ovim klasi\u010dnim biciklom. Isto tako, govorilo se i o zrakoplovnom prometu koji je veliki zaga\u0111iva\u010d. Neki put, neki put mo\u017eda mo\u017eemo i mo\u017eemo, mo\u017eemo izbje\u0107i putovanje na taj na\u010din, mo\u017eda mo\u017eemo oti\u0107i nekakvim elektri\u010dnim vlakom ili tako, koji sigurno manje zaga\u0111uje okoli\u0161 od zrakoplova ili nekog drugog prijevoznog sredstva. Ja se nadam da \u0107e uskoro za\u017eivjeti sve vi\u0161e upotreba elektri\u010dnih automobila koji sami ne zaga\u0111uju okoli\u0161, ali jasno, imamo i tu studije da njihova proizvodnja, pa proizvodnja elektri\u010dne energije tako\u0111er, zaga\u0111uje okoli\u0161 pa se i oko toga dade raspravljati koliko su i oni ba\u0161 do kraja ekolo\u0161ki prihvatljive, ali smatram da s vremenom kako \u0107e se ta tehnologija pobolj\u0161avati, da \u0107e biti sve prihvatljiviji i da \u0107emo i na taj na\u010din smanjiti utjecaj na klimu. Ali ono \u0161to je ovdje ve\u0107 re\u010deno, rje\u0161enja za spre\u010davanje klimatskih promjena i pobolj\u0161avanje stanja ne\u0107e biti niti brza, a pogotovo ne\u0107e biti jeftina i to moramo svi spoznati i jednostavno to prihvatiti kao takvo i ja mislim da taj tro\u0161ak trebamo podijeliti i mi kao gra\u0111ani, ali i dr\u017eava kao netko tko to prepoznaje i u to treba sve vi\u0161e ulagati. U svakom slu\u010daju mi iz Kluba HDZ-a smatramo da su ova dva zakona dobra, kao \u0161to sam rekao, nije na njih bilo ve\u0107ih primjedbi. Oni daju odgovaraju\u0107i zakonski okvir da mo\u017eemo utjecati i na kakvo\u0107u zraka i na klimatske promjene i za\u0161titu ozonskog sloja i sve ono popratno \u0161to uz to ide te \u0107e stoga Klub HDZ-a podr\u017eati prihva\u0107anje ova dva zakona. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178667",
        "text": "Hvala. Prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu i prvi \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Slaven Dobrovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178668",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Evo jo\u0161 jedanput sve pozdravljam. \u0160to bi zna\u010dilo provoditi ove zakone? Dakle, imam dojam da se, da mnogi misle kako su to neke apstraktne mjere, eto trajat \u0107e dugo, pitanje kada i do kuda se mo\u017ee do\u0107i uop\u0107e i za koju cijenu. Me\u0111utim nije to ba\u0161 tako odnosno od sektora do sektora se zna koje su mogu\u0107nosti, koje su transformacije jer transformirate energetski sektor u potpuno dekarbonizirani sustav. prije 20 g. je zvu\u010dalo kao jedna fikcija me\u0111utim danas to je i izgleda posve mogu\u0107e ali recimo da jo\u0161 tu treba pro\u0107 neko vrijeme za ta rje\u0161enja. U transportu isto tako, rje\u0161enja su mogu\u0107a vrlo brzo. Za avionski promet mo\u017eda najte\u017ee me\u0111utim vidimo da danas ljudi jako te\u017ee tome da po svijetu putuju avioni. Me\u0111utim drugi sektori nude jako puno i mo\u017eda ba\u0161 na ra\u010dun drugih sektora bi si mogli dozvolit putovat avionom, za\u0161to ne? zrakoplovima po svijetu. I evo kru\u017eno gospodarenje, kru\u017ena ekonomija. To je isto tako mnogima apstraktan pojam me\u0111utim on uop\u0107e nije apstraktan i ja \u0107u se vratiti na gospodarenje otpadom, spomenuo sam da je on nekih 6, 7% tereta emisijskog evo u Hrvatskoj, ukupne su emisije negdje oko 25 milijuna tona ekvivalentnog CO2. Govorimo dakle o globalnog zatopljavanju. \u0160ta nudi sektor gospodarenja otpadom? On nudi jako puno, on ustvari nudi to da se mi iz zone emisije preselimo u zonu ponora. Kako je to mogu\u0107e? Pa mogu\u0107e je ako biorazgradivi otpad ne trpamo na odlagali\u0161ta, isto tako i karton i papir nego vozimo na kompostiranje, izbjegavamo emisije s jedne strane s druge strane imamo ponor emisija zbog toga \u0161to trebamo manje energije u industriji papira i kartona. O tome sam govorio maloprije i evo za papir, ja \u0107u sad ponoviti brojke. Za papir, ako imamo 300 000 tona u Hrvatskoj papira koji se jo\u0161 uvijek baca, to vam je u uvjetima odlagali\u0161ta, svake godine stavimo na odlagali\u0161te potencijal za nastajanje 700 000 tona CO2. On ne nastaje ove godine nego kroz desetlje\u0107a me\u0111utim i danas ove emisije za odlagali\u0161te su posljedica djelovanja prije 10, 20, 30, 50 g. tako da ne mislimo da \u0107emo sad to zaustaviti. Mi samo danas mo\u017eemo zaustaviti stvaranja novog potencijala za takav proces. Me\u0111utim u tvornici papira on umanjuje emisiju za 160 000 tona, ukupni doprinos je dakle sa +700 na -160. To je skok od 860 000 tona, samo sa papirom i kartonom u Hrvatskoj. Biorazgradivi otpad, dakle 500 000 tona u odlagali\u0161tima stvara milijun i 800 000 tona CO2 ekvivalentno godi\u0161nje. A kad ga izvu\u010demo os tamo, kompostiramo, koristimo u poljoprivredi \u0161to je sasvim normalno, ono je stvara velike koristi, smanjuje potrebu za za\u0161titom bilja, pove\u0107ava sposobnost zadr\u017eavanja vlage i smanjuje utro\u0161ak mineralnih gnojiva. I tu imamo konkretnu kontribuciju, dakle minus, ponos emisija CO2, neusporediv dodu\u0161e s ovih milijun i 800 000 tona ali minus. Plastika, pazite mi imamo CGO-e, famozne koji vidimo da se i dalje primarno financiraju, \u010dujemo evo to se potpisuje itd., ide, dakle CGO vam je tvornica goriva iz otpada. Spaljivanje plastike nije zelene gorivo, emisija od spaljivanja plastike je kao emisija iz fosilnih goriva. I tih 300 000 tona plastike npr. ako se o takvoj koli\u010dini radi, generira negdje skoro 700 000 tona CO2 godi\u0161nje, kad bismo sve uspjeli spalit. Naravno to je samo CO2, kad spaljujemo plastiku, tu ima jo\u0161 niz pote\u0161ko\u0107a drugih, dakle o \u017eivi, o dioksinima i dr. zaga\u0111ivalima, sad smo to stavili sa strane ali i to postoji. Ta plastika je u dobroj mjeri reciklabilna dana\u0161nja nereciklabilnost odnosno tr\u017ei\u0161ni neuspjeh, posljedica je lo\u0161ih sustava prikupljanja i nepostojanja infrastrukture sortirnica. Kad bismo izgradili te sortirnice i vozili tu plastiku tamo lokalno, ne daleko, lokalno, mi bismo u tvornici papira, ne papira, plastike, mi stalno uvozimo granulat, me\u0111utim na\u0161i plasti\u010dari uvoze i reciklat granulirani i na ra\u010dun toga smanjenog procesa proizvodnje iz otpadne plastike, imamo ogromni potencijal od \u010detvrt milijuna tona godi\u0161nje CO2. Zna\u010di razlika izme\u0111u ta dva je gotovo milijun tona. Dakle od plusa u minus, od +700 na -250 000 tona. O tome se radi i tu su i radna mjesta no ko \u0107e to platiti, pa radi se o tome da sada pomije\u0161ano je tro\u0161ak, evo bit \u0107e vam 150, 200 eura po toni, tro\u0161ak za tu obradu. Umjesto toga, ako se pravilno postupa uz odvojeno prikupljanje i sortirnice koje se i dalje ne financiraju unato\u010d tome \u0161to novaca ima bi to moglo postat roba na komunalnom sektoru jeftina roba ili barem za ni\u0161ta ali onda dolaze oporabitelji koji to sortiraju, peru, usitnjavaju, ima tu posla ali ima tu i razlike u cijeni jer granulat ko\u0161ta i do desetak tisu\u0107a kuna po toni. Prema tome, to ima smisla i to je potpuno provedivo i to si mo\u017eete odmah upisati u taj plan. \u0160ta \u0107ete tamo pisati ne\u0161to \u0161to je apstraktno i ko zna i najbolje da nije ni provjerljivo, me\u0111utim ok, Europska komisija \u0107e tra\u017eit to\u010dno provjerljive stavke pa \u0107emo opet nagrabusit. Nagrabusit \u0107emo, nadrljat \u0107emo, pla\u0107at \u0107emo penale, bit \u0107emo nesposobni ispunjavat ciljeve i ko da smo jedna barbarska zemlja, umjesto da slijedimo ono \u0161to razum ka\u017ee i tro\u0161imo dokle ja opet spominjem da je ovo \u0161to govorimo to su sve lijepe plemenite \u017eelje u ovom zakonu, me\u0111utim konkretna provedba u jednom sektoru toliko zaostaje da to vri\u0161ti. Dakle, mi imamo situaciju da 2,5 godine nije raspisan niti jedan po\u0161teni javni poziv za tu ekolo\u0161ku infrastrukturu, jest jedan za sortirnice, ali takvi su uvjeti da je lak\u0161e napraviti valjda lansirnu rampu za ne znam za postaju svemirsku. Tko se javio, je se itko javio, jel itko dobio? Nije, pa u \u010demu je problem, \u0161ta je sortirnica? Sortirnica vam je obi\u010dna traka pa to je jedna jednostavna stvar koju mo\u017eemo kod nas proizvesti, idemo stvari pojednostaviti i nema limita dajte svakome tko to ho\u0107e, jer svaka tona zaustavljena lokalno i konvertirana u sirovinu je i doprinos i za zemlju i taj doprinos, makar i oni tamo ne vide jer nemaju kud s tim polistirenom od jogurta, ali netko \u0107e ga preraditi u zemlji i mi imamo na razini dr\u017eave bilan\u010dno korist, o tome se radi. Me\u0111utim, na\u0161a politika na\u017ealost nema nikakve horizontalne povezanosti i mi smo u velikom problemu i \u0161ta se radi. Spomenuo je kolega Bulj, valjda ne znam po koji put tu odluku o zatvaranju odlagali\u0161ta, pazite apsurdno je, apsurdno je zatvoriti odlagali\u0161te bez da ste osigurali alternativu. \u0160ta to zna\u010di, kako je nekome moglo pasti na pamet da se ide s time baviti. Dakle, to su odlagali\u0161ta sli\u010dne sanitarne kvalitete i stvarati takav tro\u0161ak i novu ekolo\u0161ku \u0161tetu, nove emisije, jer vi znate da postoji neka emisija za svaki transport i to ne samo u obliku CO2, \u010destice, ovo, gume, pa i nov\u010dano \u0161ta to zna\u010di, pa to nema veze sa pame\u0107u. Za\u0161to to mi radimo? Ja ne razumijem, to nije stvar politi\u010dkog nadmetanja, al to nema razuma kao ni ova uredba koju ste donijeli koja propisuje jedini\u010dnu cijenu u istoj kategoriji za sve bez obzira na veli\u010dinu, pa ona izravno udara u sam smisao na\u010dela one\u010di\u0161\u0107iva\u010d pla\u0107a, da postoji prvi ponder a to je veli\u010dina nekog korisnika usluge. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178669",
        "text": "Hvala. Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Kirina. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178670",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de sabora i po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, uva\u017eeni zastupni\u010de pa\u017eljivo sam slu\u0161ao va\u0161e predavanje i sukus onoga \u0161to sam ja izvukao, mislim da ste mo\u017eda malo jednostrani jer ja osobno mislim da otpad treba reciklirati \u0161to se mo\u017ee, sme\u0107e da treba fizi\u010dki smanjiti i nigdje i nisam vas \u010duo da spominjete na\u010din rje\u0161avanja toga, spalionice, bili ste u Be\u010du, vidjeli ste. Po mnogim europskim gradovima postoje spalionice gdje se koli\u010dina otpada smanjuje fizi\u010dki jer sva odlagali\u0161ta zaga\u0111uju okoli\u0161, vodotokove i mislim da o ovome treba razmisliti. Vi sada mo\u017eete komentirati jer niste u prilici odre\u0111ivati, ali tu je dr\u017eavni tajnik i ministarstvo trebali bi razmisliti. Hvala lijepo. \u0160to mislite o tome?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178671",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Dobrovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178672",
        "text": "Pa svakako mi je zadatak apelirati i govoriti, ako ni zbog koga drugog onda zbog moje djece i zbog druge djece koji \u0107e naslijediti sve ovo \u0161to se danas \u010dini. Mi se mo\u017eemo na\u0107i i popri\u010dati o spaljivanju, dakle spalionice su zainteresirane za isti materijal za koji su zainteresirana recikla\u017ea. Dakle, najvrijednije tvari za recikla\u017eu su ujedno najvrijednije za spaljivanje, to je papir i plastika. Prioritet je takav, po ekolo\u0161koj kvaliteti, po ekolo\u0161kim na\u010delima, da prvo trebamo iscrpiti recikliranje jer ono je kvalitetnije za na\u0161 okoli\u0161 \u010duvaju se resursi, smanjuje se zaga\u0111ivanje, to je lokalno bolje \u010dak i po pitanju ekonomije i lokalnih radnih mjesta jer spalionice su velike, masivne, one kad se grade obi\u010dno postoji taj poluters, ne poluter pay nego put or pay, dakle kapacitet je stalan morate je stalno hraniti i [[Upadica: Hvala.]] ona masu jedinica ko\u010di, sustave odvojenog prikupljanja recikla\u017ee.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178673",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava bit \u0107e po\u0161tovanog zastupnika Sa\u0161e \u0110uji\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178674",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Gospodine dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege, dakle mi danas raspravljamo o ovom ja bih ga nazvao ekolo\u0161kom paketu zakona i ono na \u0161to se ja \u017eelim odnosno teme o kojima \u017eelim govoriti su Zakon o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja i za\u0161titi zraka. Dakle, to su top teme danas u svijetu i ne raspravlja o njima samo EU nego i cijeli svijet. Ja sam bio u 7. mjesecu na jednoj tematskoj konferenciji u New Yorku u UN-u gdje uglavnom su ovo teme o kojima danas raspravlja cijeli svijet kao i ciljevi odr\u017eivog razvoja i koliko god danas i mi svi skupa ovdje govorimo da promjene koje svi zajedno radimo i koje moramo napraviti su spore i te\u0161ko vidljive, ja mislim da je dobro i za Europu i za, jo\u0161 jednom \u0107u ponovit dakle i sve zemlje svijeta, da je problem prepoznat i da se o njemu razgovara i da se tra\u017ee neka rje\u0161enja. E sad, ono \u0161to ja \u017eelim re\u0107i je, ovo je sve u redu da mi donosimo ove zakone, u redu su i ove Direktive EU koje mi donosimo i usvajamo kao zemlja. Me\u0111utim, ja mislim da djelovanje koje bi trebali raditi kao dr\u017eava bi trebalo biti malo \u0161ire od dono\u0161enja ovih zakona, dono\u0161enja nekakvih direktiva i uredbi proforme jer je to rekla EU, nego da bi mi na nekim konkretnim stvarima mogli dati svoj doprinos rje\u0161avanju ovih problema. Na \u0161ta mislim? Mi smo prije 3, 4 tjedna u ovom visokom domu imali 4 krug cjelovite porezne reforme. I recimo tamo je bila pri\u010da o tro\u0161arinama, mi ve\u0107 2, 3 godine pri\u010damo o tro\u0161arinama npr. na uvoz automobila i Hrvatska osim one vrijednosne komponente ima i ekolo\u0161ku komponentu koja utje\u010de na izra\u010dun visine tro\u0161arine kada pri\u010damo o uvozu automobila. Na\u017ealost, po mom mi\u0161ljenju u tom izra\u010dunu tro\u0161arina je ve\u0107i naglasak na onoj vrijednosnoj nego na ekolo\u0161koj komponenti. Tako da jo\u0161 uvijek je isplativije u Hrvatsku uvoziti stara vozila u odnosu na nova vozila. E sad, i nova vozila zaga\u0111uju, ali daleko, daleko manje budu\u0107i da su ti motori koji se danas rade, poglavito dizelski motori ipak su dana\u0161nja tehnologija puno, puno naprednija nego prije pet ili deset godina. I sada \u0161ta se kod nas de\u0161ava? Zbog standarda gra\u0111ana, zbog tih nameta koji su takvi na nova vozila relativno povoljnog uvoza starih vozila, mi postajemo smetli\u0161te EU. I sada ta ista EU donosi nekakve rezolucije i strategije, zna\u010di ima zaklju\u010dak Europske komisije koliko svaka zemlja u sljede\u0107ih, ne znam, pet godina mora smanjiti emisije CO2 na svom podru\u010dju. I sad Hrvatska ima recimo deset puta manji broj od jedne Njema\u010dke koja je ve\u0107a i to je razumljivo. Ali \u0161ta radi Njema\u010dka? Dakle Njema\u010dka u vodi par, ne par radi politiku da se rje\u0161ava tog starog voznog parka. E sada taj stari vozni park dolazi u Hrvatsku, a zaga\u0111enje ne poznaje granicu. Ne\u0107e ono ostati u Hrvatskoj i do\u0107i do njema\u010dke granice i re\u0107i vi radite ja\u010de mjere i tu \u0107emo stat. Druga pri\u010da su ova elektri\u010dna vozila, dakle to je nekakva budu\u0107nost, a mi kod elektri\u010dnih vozila imamo hrpu nelogi\u010dnosti u zemlji. Dakle dr\u017eava daje odre\u0111ene poticaje odnosno subvencije za nabavku elektri\u010dnih vozila, smatram da je to jo\u0161 uvijek premalo i nije dovoljno i da bi to trebalo biti znatno, znatno vi\u0161e jer ta vozila su zbog tih svojih ekolo\u0161kih tehnologija skupa i puno je jeftinije kupiti normalan automobil nego automobil na elektri\u010dni pogon. Ali imamo jedan apsurd da recimo poticaja za nabavku elektri\u010dnih vozila kada su u pitanju pravne osobe uop\u0107e nema, a ja mislim da ve\u0107e koli\u010dine elektri\u010dnih vozila mogu nabaviti upravo pravne osobe bi trebale biti prvi pokreta\u010d dakle firme, poduze\u0107a, dr\u017eavne institucije. Dakle dr\u017eava bi mo\u017eda trebala me\u0111u prvima se okrenuti toj zelenoj energiji. A onda bi tu i trebala svojim primjerom pokazivati svojim gra\u0111anima kakav bi to put trebao biti. Ali onda bi tu trebalo poraditi i na tom ajmo re\u0107i poreznom dijelu. Druga jedna od nelogi\u010dnosti nije velika, ali vi na elektri\u010dno vozilo pla\u0107ate naknadu za za\u0161titu okoli\u0161a prilikom registracije. Ona je mala, ali je to na simboli\u010dnoj razini, razini nije normalno. Imate vozilo koje se pogoni 100% na elektri\u010dnu struju, a pla\u0107ate za one\u010di\u0161\u0107enje zraka. Kakav je tu zrak one\u010di\u0161\u0107en? Dakle to su sve stvari na kojima bi mi trebali odnosno Vlada bi trebala poraditi i cjelovito, ne samo Ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a sa odre\u0111enim zakonima koje donosi i uredbe i direktive koje mi usvajamo i ovom Visokom domu nego u nekim konkretnim djelima i konkretnim stvarima. Dakle to je jedna \u0161ira pri\u010da i \u0161ira politika. Iznenadio sam se isto da je Hrvatska u vrhu svijeta po provo\u0111enju ciljeva odr\u017eivog razvoja, mi smo tu u vrhu pa ajmo biti u vrhu onda i u ovom nekim drugim mjerama. Dakle ajmo se okrenuti novim tehnologijama, zelenoj energiji, dakle idemo malo vi\u0161e poticat po ovom primjeru vozila. I stvarno mislim da tu mo\u017eemo onda puno napraviti i da bi tu trebalo biti mo\u017eda vi\u0161e koordinacije izme\u0111u svih ministarstava i cijele Vlade. Evo iskoristio sam ovu priliku na ovaj zakon nemam nikakvih primjedbi, ali sam iskoristio priliku mo\u017eda da uka\u017eem na ove neke stvari za koje ja mislim da bi trebalo staviti naglasak u budu\u0107nosti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178675",
        "text": "Hvala. Imamo jednu repliku po\u0161tovane zastupnice Anka Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178676",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega \u0110uji\u0107, dobro je da ste ukazali na problem tih na\u0161ih limenih ku\u0107nih ljubimaca prema kojem su svi vrlo osjetljivi i nije dobro da postanemo u jednom \u010dasu groblje takovih automobila iz jednostavnog razloga \u0161to kada je rije\u010d i o zbrinjavanju tih automobila kada postanu, dakle kada ih vi\u0161e ne\u0107ete mo\u0107i koristiti je znatno skuplje nego oni koji su ekolo\u0161ki prihvatljivi. I ja pri tom moram re\u0107i, moj sin je doktorirao na motorima i na\u010dinu na koji se koriste motori i onda sam ja njemu postavila jedno vrlo jednostavno pitanje jer je uspore\u0111ivao sve mogu\u0107e energente i ja sam njemu postavila jedno vrlo jednostavno pitanje, \u0161to ti misli\u0161 da bi bilo najbolje, da li bi tu bili nekakva ekolo\u0161ka goriva, da li bi tu bila struja ili bilo \u0161ta, a on je odgovorio ono \u0161to \u0107e ljudi najvi\u0161e kupovati. Svaka \u0107e se industrija prilagoditi, svako od tih ima svojih prednosti i mana i svaka \u0107e se industrija prilagoditi tome.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178677",
        "text": "Hvala. Odgovor, po\u0161tovanog zastupnika \u0110uji\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178678",
        "text": "Hvala lijepo. Pa upravo tako kolegice i zato ja mislim da je budu\u0107nost u elektri\u010dnim vozilima i tu je sada trenutak da napravimo kao zemlja jedan iskorak. Dakle ljudi to ne kupuju jer su skupa jer je to vozilo 50% skuplje elektri\u010dno nego recimo dizel automobil i jedini razlog je cijena. I ja vjerujem da idete raditi anketu me\u0111u ljudima da bi se ljudi ra\u0111e odlu\u010dili za elektri\u010dna vozila. Dva su razloga tu, zato \u0161to je to i ekolo\u0161ki, ali druga stvar to je jeftinije. Mi danas, danas tko ima elektri\u010dno vozilo u Hrvatskoj ima tro\u0161ak pogona nulu jer su sve punionice u dr\u017eavi besplatne u biti jo\u0161 uvijek u ovom trenutku jer je toliki broj. Zna\u010di vi do\u0111ete ovdje na Tu\u0161kanac gdje mi svaki dan stajemo imate punionicu i tamo besplatno punite automobil i vozite se i svi bi ljudi i\u0161li tu, ali da mo\u017ee za jednu relativno pristojnu cijenu kupiti taj automobil. I tu dr\u017eava treba usko\u010diti sa poticajima i da to potakne jo\u0161 vi\u0161e i da omogu\u0107i pravnim osobama, jo\u0161 jednom govorim da mogu jeftinije nabavljati elektri\u010dna vozila za njih sada nema nikakvog poticaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178679",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a rasprava biti \u0107e po\u0161tovane zastupnice Anke Mrak Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178680",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Kada smo imali dakle uvijek ste u nekoj kampanji, ona kampanja koja je bila vezana uz Europski parlament i sada kada ste malo gledali kako to rade neke druge zemlje i teme koje su bile teme koje su bile u kampanji nekih drugih zemalja, tamo je, prvenstveno su bile teme klimatske promjene. I onda je u jednom trenutku jedan od novinara s jedne televizije mene pitao a za\u0161to vi u kampanji vezano uz EU parlament koja je bila dosadnjikava, uobi\u010dajena nemate temu klimatskih promjena, kao na slovenskoj televiziji je bila rasprava o klimatskim promjenama 2 sata. Ja ka\u017eem pa pozovite i vi na jednu televiziju pa \u0107emo raspravljati. Ima stru\u010dnjaka, ima ideja, ima nekakvih pri\u010da. Imam osje\u0107aj da nas to, da mi mislimo da se to de\u0161ava negdje drugdje, da o tome odlu\u010duje netko drugi, da mi u Hrvatskoj, da smo mi tako mali pa sad nema veze \u0161to se de\u0161ava, ne mo\u017eemo mi to utjecati. Ja ne mislim tako. Ja mislim da o tome treba raspravljati, ja mislim da trebamo ukazivati na sitnice i mislim da mi sad trebamo donijeti na nekakvim razinama kakvo to gospodarstvo \u0107emo razvijati u Hrvatskoj i kakvu to Hrvatsku ho\u0107emo i \u0161to \u0107emo raditi da bi Hrvatska bila negdje, 2050. na razini odr\u017eivog razvoja, na razini ekolo\u0161kih prihvatljivih stvari. Dakle, vi vidite da 20% na\u0161eg BDP-a \u010dini turizam. I sad pogledajte \u0161to se i tom turizmu de\u0161ava. Recimo, vi imate ve\u0107 ugostiteljske objekte, odnosno kafi\u0107e ili bilo gdje, gdje kad do\u0111ete i imate tamo, da oni nemaju ni\u0161ta plasti\u010dno, nema onih plasti\u010dnih \u017eli\u010dica za kavu, nema plasti\u010dnih slamki i mi to sve onako usput ka\u017eemo, okej, nema veze, ali, ja sam nedavno bila i ka\u017ee imamo slamke koje su napravljene od jabuka. Dakle od kore od jabuka, imate onu slamku i onda kako pijete neki sok, onda i ta slamka se razgradi ili ju na kraju pojedete ili ne znam \u0161to sve ne. To je novi posao. Dakle, nije to sad posao da \u0107ete vi razviti nekakvu te\u0161ku, ozbiljnu industriju, ali je posao za pojedinca, posao je za nekakav mali obiteljski obrt ili obiteljsku dakle, ono \u0161to je kad se vi ozbiljno suo\u010dite sa tim problemom \u0161to klimatske promjene jesu, \u0161to je uzrokovano, vi mo\u017eete razvijati nove poslove i nuditi nove vrste poslova gra\u0111anima u Hrvatskoj. Dakle, to je ono \u0161to treba prepoznati, to je ono u \u0161to treba ulagati, to je ono \u0161to trebate vidjeti. Ja bih voljela na 3 stvari ukazati konkretne u ovoj pojedina\u010dnoj raspravi. Ja sve dok \u0107u biti u ovom Saboru ja \u0107u koristiti svaku priliku da govorim o klimatskim promjenama, da govorim o potrebi da ne samo da imamo zakonodavstvo koje je u redu nego da zaista imamo i odre\u0111enu aktivnost. Jedna tema je tema industrije i gra\u0111evinskog materijala. To ima veze i sa otpadom, dakle vi kad idete ne\u0161to graditi, rekonstruirati ili bilo \u0161to sru\u0161ite i ovo \u0161to sru\u0161ite ide, imate posebno zbrinjavanje gra\u0111evinskog otpada. Meni se \u010dini odnosno sigurna sam, iskustva drugih zemalja, prerada gra\u0111evinskog otpada, stvaranje novih vrijednosti, stvaranje novih blokova, stvaranje termi\u010dkih blokova je ne\u0161to \u0161to treba poticati, \u0161to treba biti jo\u0161 dodatno odre\u0111enim mjerama porezne politike treba poticati da se to de\u0161ava, da se takve stvari ugra\u0111uju, to imate one zelene \u0161tambilje, zelene certifikate jer je gra\u0111evinska industrija jedna od vrlo propulzivnih i grana koja brzo raste. Druga tema je tema koju je spomenuo ve\u0107 g. \u0110uji\u0107, a to je uvoz automobila. Nema tu idealnog rje\u0161enja. Ono \u0161to je va\u017eno, va\u017eno je javni prijevoz. Dakle, tu imate na\u0161i osobni automobili za na\u0161u osobnu upotrebu, ali je tema javnog prijevoza. Javni prijevoz je taj koji je zaga\u0111iva\u010d. S jedne strane zaista treba promijeniti i voditi ra\u010duna da se ti, dakle fond koji se koristi za javni prijevoz promijeni, da se tjera ljude razli\u010ditim mjerama da se vi\u0161e koristi i jednako tako, na taj na\u010din zapravo govorite o, smanjite uop\u0107e CO2 u gradovima. Jednako tako za nas za pojedince, trebalo bi zna\u010dajno osloboditi davanja na \u010diste automobile. Za\u0161to? Dakle uvoz starih dizela\u0161a kod nas na uvoz rade svi. Zaradi taj koji uvozi, pa onda imate odre\u0111ene poreze koji jesu, ali na kraju taj automobil \u0107e ostati ovdje. Netko \u0107e ga trebati zbrinuti kada on ide u otpad. Tu \u0107e biti sljede\u0107i problem, a to \u0107emo zbrinuti svi mi iz prora\u010duna kroz zbrinjavanje otpada. Dakle, treba osloboditi od odre\u0111enih davanja oni koji dakle, ne ka\u017enjavati nego osloboditi one koji uvoze \u010diste automobile. Koji su to \u010disti automobili? Mi ovaj \u010das govorimo o elektri\u010dnim automobili, ali kod elektri\u010dnih automobila imate, dakle nema, nema tu idealnog odgovora. S jedne strane, kod elektri\u010dnih automobila imate elektri\u010dnu energiju koja se puni, koja se negdje mora proizvoditi. Dakle ona ne do\u0111e sama po sebi, koja se negdje mora proizvoditi i kod elektri\u010dnih automobila imate problem baterija odnosno svega ostalog, zbrinuti nakon svega toga koji je jo\u0161 dodatni zaga\u0111iva\u010d. Dakle, sve imaju svoje pluseve i mane, ali se mi trebamo nekako opredijeliti \u0161to ho\u0107emo biti jer kao \u0161to, vratit \u0107u se ono kad sam krenula o turizmu. Vi ste nekad u turizmu nudili hotel, nudili ste mjesto na pla\u017ei i hoteli su se uop\u0107e dimenzionirali prema broju ru\u010dnika koliko stane na pla\u017eu. To ljude vi\u0161e ne zanima, drugi vidovi su turizma, bit \u0107e jedanput ekolo\u0161ki turizam, ljudi ho\u0107e do\u0107i ekolo\u0161ki prihvatljivi negdje. Vi kao \u0161to danas imate obiteljske hotele, pa ovako, imat \u0107ete hotele kojima uop\u0107e i turisti\u010dke agencije koje, imate ljudi koji putuju koji ne \u017eele putovati avionima nego \u017eele putovati druga\u010dije, dakle nisu oni frikovi nego jednostavno imaju nekakvu svijest i to je jedna od elemenata koji ih tu zaista mi mo\u017eemo imati komparativnu prednost i ja \u0107u se vratiti jo\u0161 jednom, tema koja je meni izuzetno draga, to je tema \u017eeljeznice. Dakle, \u017eeljezni\u010dki promet u Europi koja je mala u odnosu kad Europi teritorijalno uspore\u0111ujete s Amerikom, s Indijom i Kinom, cijela Europa je mala. \u017deljezni\u010dki promet je promet koji se razvija, Hrvatska ili \u0107e razvijati i do\u0107i na kartu ili ne\u0107e ili \u0107e ostati tamo u nekom rukavcu. Kada razgovarate sa mladim ljudima ili sa ljudima koji su u nekakvom biznisu, oni ka\u017eu ja radije putujem vlakom nego avionom. Do aviona moram do\u0107i, moram do\u0107i ranije te\u0161ko mi je onda daleko mi je od grada, ne mogu u avionu raditi jer naravno oni svi rade da ne ka\u017eem koliko. Ka\u017ee ja sjednem u vlak, on mi je siguran, neovisan mi dal je dani magle pa mogu sletiti ne mogu sletiti, imam komfor i mogu raditi. Ono \u0161to pogledate, pogledajte recimo meni su zgodni primjeri iz Italije koja se krenula ubrzano razvijati, dakle ako je neko pojam automobila i op\u0107e toga je Italija, oni ubrzano razvijaju svoju \u017eeljezni\u010dku mre\u017eu ba\u0161 iz tog razloga da postanu atraktivniji na toj karti uop\u0107e Europe. Dakle ono \u0161to bi trebalo u ovom trenutku voditi ra\u010duna trebalo bi zaista voditi ra\u010duna ne ovako srame\u017eljivo i ne na na\u010din na koji je. Ja kada sam studirala, to je bilo u pro\u0161lom stolje\u0107u, od Zagreba do Beograda ste putovali \u017eeljeznicom jedno 4, 4,5 sata, do Rijeke ste putovali 2 sata. Danas Zagreb-Rijeka je otprilike 4,5 sata za Beograd ne znam, tko ide do Vinkovaca pa dalje koliko putuje. \u017deljeznica je zasigurno u prometnom smislu budu\u0107nost Europe jel je brza, jel je ekolo\u0161ki prihvatljiva i jer je na taj na\u010din apsolutno one zemlje koje to prepoznaju bit \u0107e na karti Europe apsolutno prihvatljivije. I jo\u0161 ne\u0161to za kraj. Bilo bi dobro kada sljede\u0107i put Europski parlament donosi rezoluciju da \u2026 prvenstveno na simboli\u010dkoj razini ukazuje na krizu okoli\u0161a, da i HDZ-ovi zastupnici u Europskom parlamentu glasaju za nju, a ne da se izvla\u010de da im jedna rije\u010d u imenu te rezolucije nije bila tobo\u017ee savr\u0161eno pogo\u0111ena. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178681",
        "text": "Imamo dvije replike. Prva je po\u0161tovanog zastupnika Stri\u010daka. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178682",
        "text": "Hvala. Kolegice vi ste u svojoj raspravi jedan dio posvetila uvozu automobila, pogotovo dizela\u0161a. Upravo ove godine ovaj saziv Sabora 21. listopada proglasio je Nacionalnim danom sigurnosti cestovnog prometa. Prosjek starosti vozila u RH je 12,6 godina, \u0161to je poprili\u010dno visoko. Sada ako na\u0161i gra\u0111ani uvoze dizela\u0161e koji su daleko mla\u0111i od toga dvije, tri godine, smatram da je daleko bolje omogu\u0107iti i takav uvoz nego da se voze u vozilima prosjek starosti 12,6 godina, em su stara, dotrajala i naravno daleko ve\u0107a opasnost sigurnosti u prometu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178683",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178684",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle zaista nekako treba voditi ra\u010duna da sigurnost prometa je ne\u0161to jedanput kada napravite krivo neko ko je u bio prometu nema i o tome se treba zaista voditi ra\u010duna. Ali ono \u0161to sam ja kroz svoju raspravu htjela naglasiti, htjela sam naglasiti \u010dinjenicu da trebamo pojedinim poreznim mjerama ne ka\u017enjavati nego olak\u0161ati da zaista na\u0161i gra\u0111ani da ih se motivira da uvoze ekolo\u0161ki prihvatljive automobile. \u010covjek \u0107e i\u0107i uzeti ono \u0161to je njima financijski najprihvatljivije, \u0161to je najlogi\u010dnije, i\u0107i \u0107e vidjeti ono \u0161to je njima najsigurnije. Ali ondje gdje je dr\u017eava, gdje je va\u017enost dr\u017eave da odre\u0111enim mjerama, odre\u0111enim smanjivanjem tro\u0161arine poti\u010du da se uvoze ekolo\u0161ki prihvatljivi automobili. Vi znate da postoji \u010dak i oni automobili koji su pod zvjezdicama u odnosu na sigurnost definirani. Ja se \u010dak zala\u017eem da oni koji imaju 4 ili 5 zvjezdica dobiju neki benefit da se uvoze takvi automobili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178685",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani zastupnik Aleksi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178686",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegice Mrak Tarita\u0161. Ja sam \u017eeljezni\u010dar pa ste me sada podsjetili na situaciju, vi ka\u017eete da je \u017eeljeznica budu\u0107nost, a ustvari je \u017eeljeznica pro\u0161lost. Znate za\u0161to je pro\u0161lost? Zato jer smo u pro\u0161losti \u017eeljeznicom od Kutine do Zagreba vozili 50 minuta, a danas vozimo sat i 25 minuta brzi vlak, zna\u010di Kutina-Zagreb vi\u0161e od pola sata je produljio putovanje zbog toga \u0161to je pruga u lo\u0161em stanju. Zna\u010di ljudi \u010desto znaju re\u0107i pa pogledaj kako su ti vlakovi stari, onaj tzv. Ma\u0111ar uistinu je star ve\u0107 vozi 30 godina, 40 godina na\u0161im prugama pa onda ljudi kako \u0107emo s tim vlakom nekud sti\u0107i. Ali nije vlak problem, taj vlak \u010dak i takav kakav jest mo\u017ee voziti 120km/h. imamo sigurno sigurnosne ure\u0111aje koji omogu\u0107uje brzinu do 160km/h, ali pruga \u017eeljezni\u010dka cesta ona ne omogu\u0107uje tu brzinu i zbog tog smo tu gdje jesmo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178687",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178688",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Aleksi\u0107 ja sam i u raspravi usporedila koliko se je brzo dolazilo do pojedinih dijelova u pro\u0161lom stolje\u0107u, a koliko se dolazi danas. Mi mo\u017eemo nabaviti i odlu\u010diti da nabavimo vlakove koji idu 250 na sat kada oni nemaju gdje voziti. Dakle, bazi\u010dno i ja se sla\u017eem infrastruktura. Ono \u0161to kada malo razgovarate, dakle ova hobotnica koja \u0107e biti do 2025. vezano uz EU \u0107e biti za ulaganje u infrastrukturu. Dobit \u0107e oni koji \u0107e biti spremni, oni koji ne\u0107e biti spremni ne\u0107e dobiti. Sigurna sam dakle svijet se mijenja, ono \u0161to vrijedi danas ne vrijedi dva mjeseca ili dvije godine, ali kada gledate teritorijalno Europu i kada malo razgovarate s ljudima koji puno putuju, danas se rade druga\u010diji poslovi. Vi mo\u017eete raditi za firmu koja ima sjedi\u0161te u Helsinkiju iz Zagreba i jedanput mjese\u010dno idete tamo. Dakle tu se morate prilagoditi, zemlje koje se prije prilagode \u0107e imati bolji gospodarski napredak i zato svaki put govorim, ulagati u \u017eeljezni\u010dku infrastrukturu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178689",
        "text": "Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava bit \u0107e po\u0161tovanog zastupnika Ivana Lovrinovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178690",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Razgovaramo o prijedlozima zakona, to su ustvari zakoni koji dolaze iz Bruxellesa i o kojima bismo mi trebali ne\u0161to re\u0107i o zraku, o klimatskim promjenama i svemu \u0161to je s tim povezano. Za\u0161tita od klimatskih promjena, problem klimatskih promjena, jedan je od klju\u010dnih problema suvremenog \u010dovjeka i \u010dovje\u010danstva i zaista tra\u017ei sveobuhvatnu akciju svih naroda odnosno svih \u017eivotnih zajednica. Na\u0161e vrijeme pokazuje da homo sapiens kao razumno bi\u0107e nije djelatan jer ono \u0161to mu mozak kao kod jedinog stvorenja koje ima sposobnost mi\u0161ljenja i propitivanja svrhe svega onoga \u0161to je napravio i \u0161to \u010dini, pokazuje da mi nismo bi\u0107a koja su dostigli tu razinu da preventivno djeluju prema onome \u0161to su u prethodnom razdoblju lo\u0161e napravili. Preciznije re\u010deno, kapitalizam koji je na sceni ve\u0107 oko 200 g., on je uneredio i uprljao planetu, on je ruinirao. Njegov temeljni motiv je nakupljanje kapitala i mi kao djecu po \u0161kolama i ina\u010de po portalima u\u010dimo da je temeljni smisao kapitalizma maksimizacija profita. U su\u0161tini je tako jer nitko tko je vlasnik neke tvornice, nekog biznisa, njemu je primarni cilj da nakupi \u0161to vi\u0161e bogatstva. Me\u0111utim, s obzirom da na\u0161 mozak funkcionira tako da shva\u0107amo unaprijed da je planeta podru\u010dje ograni\u010denih resursa jer broj stanovnika raste i prema tome, mi ovu planetu iscrpljujemo pa se pokazuje ve\u0107 na temelju toga da lako mo\u017eemo zaklju\u010diti da ako uzmemo kao vje\u010dnu \u010dinjenicu maksimizaciju profita kao temeljnog pogonskog goriva i motiva kapitalizma, da \u0107emo jednostavno u nekom razdoblju T+N, uni\u0161titi planetu. Po\u0161tovane kolegice i kolege, od ovih spoznaja iz strate\u0161kih temelja mi moramo krenuti jer ako ovo ne shvatimo, onda \u0107emo se baviti skupljanjem boca plasti\u010dnih, vre\u0107ica \u0161to je tako\u0111er svrhovito ali ajmo rje\u0161avati problem u korijenu i na izvoru. Mi u stranci u Promijenimo Hrvatsku ovako po\u010dinjemo razmi\u0161ljati o problemima. E zato smo mi stranka ozbiljnih ljudi i stru\u010dnjaka koji znaju rje\u0161enja i nudimo rje\u0161enja i \u017eelimo pomo\u0107i i ovoj Vladi da to tako rije\u0161e. Odnosno ajmo vidjet gdje su glavni problemi da ovo ne bude moje izlaganje jedno tipi\u010dno profesorsko predavanje, nije mi to cilj. Ja se sa vrlo konkretnim argumentima kao \u0161to to uvijek radim, zna\u010di sudjelovati u ovoj raspravi. Pa ajmo vidjeti kako bi mi mogli Hrvatsku za\u0161tititi upravo od tog zaga\u0111ivanja, kako je sa\u010duvati, jo\u0161 uvijek smo me\u0111u naj\u010di\u0161\u0107im zemljama \u0161to se ti\u010de tla, vode pa i zraka iako zrak ne mo\u017eemo kontrolirati, on ide tamo-vamo ali \u0161to napraviti? Ajmo. Problem broj jedan, pa ljudi ve\u0107 od N. Tesle, Tesla je otkrio kako se mo\u017ee prenositi elektri\u010dna energija na daljinu, najednom su ti papiri nestali. Pa nije to slu\u010dajno, pa nisu ljudi prije godinu dana izmislili da se automobil mo\u017ee vozit na elektri\u010dni motor i na baterije. To se moglo napravit davno prije. Pa oni zna\u010di korporativni kapitalizam ne \u017eeli to napraviti, za\u0161to? Jer ne mo\u017ee sad preko no\u0107i razgraditi pogone za proizvodnju motora sa unutra\u0161njim sagorijevanjem, top bi bili veliki tro\u0161kovi. Za\u0161to su elektri\u010dni automobili danas skupi? Pa upravo zbog toga, upravo zbog toga. Za\u0161to se ne grade \u017eeljeznice posebno u Hrvatskoj prema ovim ajmo tako re\u0107i, okolnim mjestima oko Zagreba, oko velikih centara? Prigradskim naseljima? Zapre\u0161i\u0107, V. Gorica, D. Selo? U tom segmentu le\u017ei budu\u0107nost, zna\u010di \u017eeljeznica pokretana elektri\u010dnom energijom, dobro razvijena, ona bi mogla jako puno ali Hrvatska u to ni\u0161ta ne ula\u017ee, ni\u0161ta ali za to vrijeme se ulo\u017eilo za izgradnju stotina i stotina kilometara autocesta gdje dimi, gdje se zaga\u0111uje, ne ka\u017eem da ne treba ali se mora ulo\u017eiti jer ovo je budu\u0107nost ako se \u017eelimo za\u0161tititi. Nadalje, temeljnu ulogu u zaustavljanju ovakve vrste kapitalizma gdje je jedini cilj nakupljanje kapitala kao kod \u017eivotinje, zna\u010di \u017eivotinja zna koliko joj treba, vjeverica koliko treba nakupit da bi preko zime pre\u017eivjela ali u ovakvom jednom liku kapitalizma to se ne zna, to je onaj divlja\u010dki motiv gdje dr\u017eave se zadu\u017euju, propadaju, ratuju na kredit kao \u0161to je Amerika a pojedini najvi\u0161i poduzetnici, imaju 50, 100 milijardi dolara. Zna\u010di to je jedan potpuno nevjerojatan pristup. Ako je \u010dovjek homo sapiens, onda on mora do\u0107i do ovog zaklju\u010dka da \u017eivimo ograni\u010denim resursima. \u0160to je napravila Amerika europskoj, autoindustriji? Podsjetit \u0107u vas na slu\u010daj iz 2016. g., to\u010dno prije 3 g., ameri\u010dki sudovi su kaznili Wolkswagen sa 14,5 milijardi dolara, za\u0161to? Jer su lagali nekih 470 ili ne znam koliko, 500 000 automobila su prodali, deklarirali su emisiju CO2 manjom nego \u0161to stvarno jest i Amerikanci napla\u0107uju 14,5 milijardi dolara ali \u0107e taj tro\u0161ak bit daleko ve\u0107i. Pa predla\u017eem vama gospodo iz ministarstva za ekologije, u ovoj na\u0161oj lijepoj maloj zemlji, ne prodaje se toliko automobila ali ipak se prodaje, za\u0161to nitko nije pokrenuo do sad tu\u017ebu protiv onih koji su isporu\u010divali iste te automobile na hrvatsko tr\u017ei\u0161te i tra\u017eio pred me\u0111unarodnim sudovima da Hrvatskoj, nama gra\u0111anima koji smo bili prevareni, da se isplati od\u0161teta jer je zaga\u0111ivan zrak u RH? To su dr\u017eavni\u010dke odluke, to je primjer kako treba raditi jer ako mo\u017ee Amerika kazniti za iste automobile koje i mi uvozimo, pa za\u0161to mi ne mo\u017eemo zna\u010di to isto napraviti? Dakle, jedino \u017eivotne zajednice, vidite mi moramo po\u010deti govoriti o \u017eivotnim zajednicama jer manje-vi\u0161e u razvijenom kapitalizmu u nijednoj zemlji \u017eivotne zajednice nemaju vlast. Korporativni kapital, financijska oligarhija, uzela je sve pod svijet i ona vozi svijet i usmjerava planetu kuda ona ho\u0107e. Na svu sre\u0107u, u svemu se kriju klice vlastitog propadanja pa i tu prema tome, mi moramo raditi na izgradnji potpuno novog sustava gdje \u0107e interesi \u017eivotne zajednice a to je za\u0161tita zdravlja pojedinca, \u017eivotnih zajednica koje \u017eive na tom prostoru, ekolo\u0161ki porezi, pla\u0107anje kazni biti izuzetno va\u017eni u ovoj \u010ditavoj pri\u010di. A u tome klju\u010dnu ulogu mora igrati dr\u017eava ako ona predstavlja svoj narod, svoju \u017eivotnu zajednicu u kojoj \u017eivi. Sada\u0161nje dr\u017eave ne predstavljaju svoje narode, konkretno u Hrvatskoj ne predstavljaju svoje narode, zna\u010di one predstavljaju interese kapitala financijske oligarhije ili bilokojeg drugog korporativnog kapitala. Zna\u010di mi o tome moramo na ovaj na\u010din govoriti ako \u017eelimo rije\u0161it. I sad da na \u010ditavoj planeti, vidite sve vi\u0161e ljudi, svjesni smo otapaju se gle\u010deri, raste klima, zna\u010di pove\u0107ava se. Hrvatska je postala, do\u0107i \u0107e do velikih migracija, ve\u0107 su po\u010dele, ne samo zbog posla, ve\u0107 i zbog klimatskih promjena. Zna\u010di u ovom se moramo uklju\u010diti jer nikada ovaj Sabor nije do sada organizirao plenarnu sjednicu o klimatskim promjenama, o za\u0161titi zraka, o zakonima zna\u010di protiv prekomjerne emisije CO2 itd., ne\u0161to sad to i europske direktive ali to su zna\u010di prije svega njihovi interesi. Neka plate \u0161to su nas lagali, \u0161to su nam prodavali aute koji truju na\u0161 zrak kao \u0161to su to platili Amerikancima, to je smisao, tada \u0107emo ovu Vladu i ove institucije zvati dr\u017eavom koja zaslu\u017euje da joj pla\u0107amo porez jer ako to ne radi, gospodom ne zaslu\u017euje da joj pla\u0107amo i porez je brani na\u0161e interese. Dakle, pri\u010da o klimatskim promjenama je sveobuhvatna, duboka, \u0161iroka i vra\u0107am se ako sebe zove homo sapiensom, razumnim bi\u0107em, onda moramo shvatiti svrhu svega ovoga \u0161to se doga\u0111a i odakle po\u010deti i kako to napraviti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178691",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Mire Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178692",
        "text": "Hvala lijepo. Kad govorimo o ovome zakonu koji je predlo\u017een, onda moram da ka\u017eem da izra\u017eavam svoje nezadovoljstvo bez obzira na sve \u0161to u ovome zakonu se nalazi me\u0111utim ja moram govoriti o onome \u0161to se doga\u0111a u stvarnosti, zna\u010di \u0161to se doga\u0111a sa na\u0161im okoli\u0161ima, u ovom slu\u010daju sa zrakom. Ja sam vas pitao uva\u017eeni tajni\u010de u trenutku replike, tj. kod povrede Poslovnika jer nisam imao drugi instrument pa \u0107u vas sad pitati da mi odgovorite na to, vidim da se niste prijavili. Koliki utjecaj \u0107e imat ga\u0161enje 27 zna\u010di odlagali\u0161ta gdje \u0107e se prevoziti na stotine kilometara sa kamionima starim po 20, 30 g. otpad sa jednoga mjesta na drugo mjesto autoputom, zna\u010di to \u0107e biti CO2 koji \u0107e autoputom, naravno ne samo \u0161to \u0107e biti skuplje, Vrgor\u010danin \u0161ta prevozi sa jedne \u010dule koji ima iste sanitarne uvjete na drugu nego \u0107e se zaga\u0111ivati zrak. Ja sam vas pitao koji je utjecaj te odluke inspekcije tj. iz va\u0161ega ministarstva na ovu, govorimo na ovaj zakon? Prema tome, sami sebe vi u tom slu\u010daju demantirate. Donosimo zakon da bi za\u0161titili zrak, da bi smanjili CO2 premda iz toga nema ni\u0161ta jer se konstantno kroz Ministarstvo okoli\u0161a guraju \u0161tetni projekti pa se mora narod organizirati kao \u0161to je bilo u slu\u010daju \u201eNe daj se Cetino\u201c jer moramo znati da termoelektrana Peru\u010da koja je bila planirana 700 kg ispu\u0161nih plinova bi u minuti ispu\u0161tala a od toga bi bilo zna\u010di, 2% CO2 ali to nije bio nikakav problem napraviti na Cetini i onda su trebale gra\u0111anske akcije pa \u010dak mi je dobro, nije ni udarila g\u0111a. Dali\u0107, sje\u0107am se kao ministrica, bez ikakvog razloga samo \u0161to sam pitao da je to \u0161tetan projekat koji ne donosi nikakav interes RH osim \u0161to \u0107e biti skuplja struja i \u0161to \u0107e unutra kori\u0161ten plin koji je strani plin, uvozni plin. Prema tome, u\u010dinci su lo\u0161i, zna\u010di jednostavno u stvarnost kad govorimo o one\u010di\u0161\u0107enju zraka, evo i prethodnik govorio je ovdje, jednostavno nije interes multinacionalnim kompanijama, proizvo\u0111a\u010dima automobila da se fosilna goriva prestanu upotrebljavati jer to je interes tih, jedne nekolicine, manjine, vrlo maloga broja ljudi koji imaju ogroman kapital, ogromno bogatstvo i oni dr\u017ee sve nas za vrat i to \u0107e tako biti dokle je njihova \u017eelja. Naravno da je meni interes da se o\u010duva okoli\u0161 a poglavito zrak na na\u0161emu podru\u010dju, da se o\u010duva na\u0161e pitke vode jer sve \u0161to je vezano sa zrakom naravno da je vezano i sa pitkim vodama jer ti zaga\u0111iva\u010di u biti su ono \u0161to ostane na autoputu od vozila, ne samo CO2 nego sve \u0161to od vozila, od vjetrobranskih sredstava za pranje, ulja, motornih goriva, benzina, sve \u0161to ispadne na autoput, odlazi u ... [[Govornik se ne razumije.]] jame, npr. ... [[Govornik se ne razumije.]] jame u podru\u010dju Dugopolja koje zavr\u0161avaju umjetne, koje zavr\u0161avaju sve \u0161to se ispere, zavr\u0161ava u Jadru. Zna\u010di jednostavno mi nismo poduzeli, ni\u0161ta se ne koriste fosilna goriva, ne mi kao mi, nego jednostavno interesne skupine zbog fosilnih goriva i nafte i svega ratuju ... [[Govornik se ne razumije.]] oni \u0107e zna\u010di imati ogromnu dobit i to \u0107e tako funkcionirat a najmanje je njima bitan CO2 a nama bi trebalo biti da za\u0161titimo na\u0161 okoli\u0161, na\u0161 zrak i na\u0161u prirodu i ovdje vidim da se Hrvatska pomalo pretvara u ja bi prije rekao da se pretvara u eksploatacijska polja, vidimo da samo ni\u010du rudokopi u podru\u010djima koja su iseljena, evo u mome podru\u010dju cetinskog kraja sada imamo primjer u Glavicama, ima jedna greda fantasti\u010dna, prirodni krajobraz sa endemskim vrstama, al tu se sad \u017eeli eksploatirati muljika, kamen koji bi se prodavao vjerojatno u Italiji, naravno da su se gra\u0111ani sada ovaj da su se gra\u0111ani sada udru\u017eili u gra\u0111ansku inicijativu i da \u0107e to zaustaviti jel jednostavno u Glavicama koje je selo najve\u0107e, selo koje nema status op\u0107ine ima oko 4.000 stanovnika da \u0107e se i evo odakle je biv\u0161i premijer Milanovi\u0107, naravno da \u0107e se ljudi dignuti. Ja \u0107u im dati sve od sebe da taj rudokop ne po\u010dne se graditi jel samo 100 metara u daljini imamo drugi rudokop gdje se ovaj sadra vadi. Zna\u010di jednostavno se, a to je podru\u010dje gdje je poznat bio glavi\u010dki kupus, gdje ljudi \u017eive, gdje i naravno da postoji i sada udruga aktivista nedavno osnovana gdje ne daju, ne damo gredu gdje \u0107e ljudi zaustaviti te namjere eksploatacijskog polja. I sve se svelo na eksploatacije, ja sam govorio 1.001 put ovdje evo o crnome brdu gdje je ba\u0161 srpska nacionalna manjina \u017eivi, apsolutno nikoga nije briga, imamo i presudu Europskoga suda, imamo problem Plitvi\u010dkih jezera, imamo brojne druge probleme poglavito oko ga\u0161enja ovih odlagali\u0161ta otpada. Gospodarenje otpada je katastrofalno, pa imamo samo evo gospodarska ova Centar za gospodarenje otpadom Le\u0107evica gdje je dosada ulo\u017eeno navodno 30, ulo\u017eeno, ali ne vidi se gdje je ulo\u017eeno. Centar za gospodarenje otpadom Le\u0107evica, vidimo Mari\u0161\u0107ina, \u010demu Le\u0107evica, pa on na stotine kilometara \u0107e morat opet prevoziti otpad vozilima na centar za gospodarenjem otpadom ako je kao i Mari\u0161\u0107ina, a znamo da su tu vode. Mi ne \u0161titimo ni\u0161ta, pa zato se ljudi i lokalno stanovni\u0161tvo protive, jer ako je ne\u0161to povezano sa Jadrom, sa rijekom Cetinom, sa izvorima koji smo ve\u0107 dali strancima u njihove ruke, a sad na ovaj na\u010din \u0107emo prevoziti sme\u0107e s jednoga brda na drugo brdo. Umjesto kompostane, sortirnice to je govorio gospodin Slaven Dobrovi\u0107, ja mislim da on tu poznaje materiju, gospodin profesor Stanko Ursi\u0107 koji je tako\u0111er sudjelovali su u projektu gdje je najbolje to je otok Krk, najve\u0107i dio se otpada ovaj na licu mjesta odvaja oko 60%. A na ovaj na\u010din prevo\u017eenje u biti mi ugro\u017eavamo okoli\u0161 CO2 jer naravno ne\u0107e gonit to u kariolu na ruke, nego \u0107e prevozit kamioni koji su stari po 20, 30 godina jer lokalne samouprave nemaju financijskih kapaciteta da imaju moderna vozila, elektri\u010dna koja je prevozit. To su kamioni koji ekolo\u0161ki, ja ne znam uop\u0107e zadovoljavaju li standarde, koliko su staru, a lokalna samouprava i gra\u0111ani nemaju novca da to kupi. I naravno da ovaj zakon odmah pada, sami sebi ovaj zakon bacate pod noge. Prema tome, ja smatram da ovo nije dobro. Jo\u0161 \u0107u jednom napomenuti da izra\u017eavam nezadovoljstvo pona\u0161anjem na terenu. Ne smijemo pretvoriti ove 2/3 Hrvatske koje su prazne u eksploatacijsko polje i u kantu za sme\u0107e, ne smijemo pretvoriti. Zna\u010di svi ovi zakoni koje mi donosimo, koje smo dobili kao direktive iz EU, po Para\u0161kim sporazumima, ovim sporazumima, u biti jednostavno mi ne smijemo dozvoliti da se Hrvatska pretvori u kantu za sme\u0107e jer sutra \u0107e se dogoditi da sav nuklearni otpad iz svih nuklearnih hidrocentrala dolazi u RH budemo li se ovako pona\u0161ali. Prema meni, jedino \u0161to imamo to je zrak, \u010dist donekle jo\u0161 uvijek, voda i poljoprivredno zemlji\u0161te, imamo i more, poljoprivredno zemlji\u0161te koje je jo\u0161 uvijek ekolo\u0161ki o\u010duvano na\u017ealost 700.000 kvadratnih ovaj hektara nije ni obra\u0111eno. Prema tome, ako govorimo o zraku onda moramo sve u\u010diniti da za\u0161titimo taj zrak koliko mo\u017eemo mi kao mala dr\u017eava, ali na najljep\u0161em komadu ne Europe nego svijet, jer imamo sve uvjete da o\u010duvamo na\u0161 okoli\u0161, da bude odr\u017eivi razvoj, da planiramo na\u0161u poljoprivredu. Na\u017ealost iseljeno sve, od moje Dalmatinske zagore do Slavonije sve se svelo na te interese tvrtke. Tako govoriti da \u0107emo mi ne\u0161to utjecati na smanjenje CO2, na\u017ealost vrlo malo, elektri\u010dna vozila su preskupa ako govorimo o vozilima \u0161to se spominje, interesni lobiji \u0107e uvijek gurati fosilna goriva dok to postoji, vode i ratove za to pa \u010dak se izmi\u0161ljalo da je u Iraku postoji kemijska oru\u017eje, bio oru\u017eje, ovakvo oru\u017eje, nuklearno oru\u017eje, na kraju nije ni\u0161ta prona\u0111eno, jednostavno je to bio interes nafte. Dokle god netko dominira s tim na tr\u017ei\u0161tu i dok je to isplativo na tr\u017ei\u0161tu oni ne\u0107e proizvoditi elektri\u010dna vozila u smislu da su prihvatljiva cijenom, niti, i u toj borbi mi jedino \u0161to imamo moramo \u0161titi na\u0161 okoli\u0161, a ne da rudokopi i eksploatacijska polja koja su krvave rane u mome, ja sam se rodio 100 metara od rudokopa. S jedne strane, s druge strane, pa su imali namjeru prenamijenit odlaganje ovaj sanacijski materijal da se odla\u017ee u slane stine, to je Mladineo htio, da se odla\u017ee u slane stine iz Dugoga rata industrijska troska uz taj rudokop gdje sam ro\u0111en. Ja sam postao aktivist zbog tih stvari, nisam dao. Tako i u ovome slu\u010daju Glavica, gdje se \u017eeli jedan prirodni krajobraz uni\u0161titi da bi netko prodavao u Italiju kamene blokove muljike, koja je cijenjena u Italiji, e to ne\u0107e, to im ne\u0107emo dozvoliti, ja osobno im sad \u0161aljem poruku. Isto kao \u0161ta sme\u0107e iz Vrgorca tj. otpad koji je triba, koji najprije skuplji je Vrgor\u010danima, a Sinjanima to ne\u0107e odlagati [[Upadica: Hvala.]] ali \u0107e im rudokop napravit. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178693",
        "text": "Hvala lijepa. Time bih zaklju\u010dio raspravu o ovim to\u010dkama, a o njima \u0107emo glasovati kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178694",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o za\u0161titi zraka, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 681. Predlagatelj Vlada. Rasprava je zaklju\u010dena. Amandman je podnio Odbor za zakonodavstvo kojeg je predlagatelj prihvatio te on postaje sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o za\u0161titi zraka. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova, 84 za, 34 suzdr\u017eana donesen Zakon o za\u0161titi zraka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178869",
        "text": "Slijede\u0107a to\u010dka na koju prelazimo je: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o izboru predsjednika Republike Hrvatske, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 683 Predlagatelj je Klub zastupnika SDP-a, temeljem \u010clanka 85. Ustava RH, \u010clanka 172. i 204. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda prihvatili smo prijedlog predlagatelja da ovaj zakonski prijedlog se raspravi po hitno postupku. Sukladno \u010clanku 204. Poslovnika, hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje, amandmani se mogu podnosit do kraja rasprave sukladno \u010clanku 197. Poslovnika. Ova je to\u010dka uvr\u0161tena u dnevni red dana\u0161nje sjednice sukladno \u010clanku 228. stavak 4. Poslovnika Hrvatskog sabora. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo te Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav. Vlada je dostavila svoje mi\u0161ljenje. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da, po\u0161tovani zastupnik Arsen Bauk. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178870",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici, Klub zastupnika SDP-a predla\u017ee izmjene dva \u010dlanka Zakona o izboru predsjednika republike i to \u010dl. 20. i 24., te \u010dl. 33. ovoga zakona. Predla\u017eemo da se Zakon o izborima predsjednika RH uskladi sa svim drugim izbornim zakonima koji su na snazi u RH, a koji se ti\u010du sastava bira\u010dkih odbora. U Zakonu o izborima zastupnika u HS, te u Zakonu o izborima predstavnika RH u Europski parlament, propisano je da se sastav bira\u010dkih odbora odre\u0111uje na na\u010din da ga \u010dine predstavnici politi\u010dkih stranaka i to paritetno odnosno ravnopravno predstavnici ve\u0107inskih politi\u010dkih stranaka i predstavnici oporbenih politi\u010dkih stranaka proporcionalno udjelu u sastavu HS. Ne\u0161to sli\u010dno propisano je i u Zakonu o lokalnim izborima pri \u010demu se tu kombiniraju sastavi gradskih vije\u0107a odnosno \u017eupanijskih skup\u0161tina tamo gdje se istovremeno provode izbori i za gradsko vije\u0107e i za \u017eupanijske skup\u0161tine. Na takvim izborima nije bilo ve\u0107ih primjedbi o regularnosti izbora, tim vi\u0161e \u0161to su sve politi\u010dke stranke mogle aktivno sudjelovati u kontroli izbora na onaj najbolji mogu\u0107i na\u010din, a to je da konkurenti i suparnici me\u0111usobno kontroliraju jedni druge. U Zakonu o izborima predsjednika republike ostalo je kao recivir iz '90.-tih godina, a takva odredba bila je i u drugim izbornim zakonima '90.-tih godina, a to je da izbori, izborna, izborni bira\u010dki odbori budu nestrana\u010dki odnosno da \u010dlanove bira\u010dkih odbora odre\u0111uju gradska odnosno op\u0107inska izborna povjerenstva ili Gradsko izborno povjerenstvo Grada Zagreba. Ta odredba nije dobra zato \u0161to se na taj na\u010din politi\u010dkim strankama koje sudjeluju na izborima za predsjednika republike, a i na ovim izborima za predsjednika republike sudjeluje 20-tak politi\u010dkih stranaka koje su podr\u017eale svoje kandidate uz jo\u0161 nekoliko neovisnih kandidata i vrlo su u stvari rijetke stranke zastupljene u HS koje nisu podr\u017eale nijednog kandidata. Prema tome, ocjenjujem da i politi\u010dke stranke i na ovim izborima imaju \u017eelju kontrolirati rad bira\u010dkih odbora, kontrolirati jedni druge kako bi ono \u0161to gra\u0111ani ubace u kutije odgovaralo onome \u0161to DIP na kraju objavi kao rezultat izbora. Druga izmjena koju predla\u017eemo ti\u010de se doga\u0111aja prilikom glasanja odnosno prilikom preuzimanja listi\u0107a, a to je da bira\u010d, da bira\u010d svojim potpisom potvr\u0111uje preuzimanje glasa\u010dkog listi\u0107a. Evo primjerice mi kad se prijavljujemo za raspravu u HS u pravilu svojim potpisom potvr\u0111ujemo da se prijavljujemo za raspravu, tako da ne vidimo razloga za\u0161to se i na taj na\u010din ne bi omogu\u0107ila bolja kontrola izbornog procesa barem u onome smislu da ako neko od \u010dlanova bira\u010dkog odbora ima neopisivu \u017eelju da favoriziranom kandidatu doda jo\u0161 poneki neregularno osvojeni glas na na\u010din da ubaci listi\u0107 u kutiju, da to napravi ne samo zaokru\u017eivanjem broja ispred rednog broja ispred bira\u010da u bira\u010dkom popisu \u010diji glas \u017eeli krivotvoriti, nego da ipak napravi i kazneno djelo falsificiranja slu\u017ebene isprave tako da mora tog \u010dovjeka i potpisati, a onda je vrlo lako utvrditi vjerodostojnost potpisa. Evo recimo ova Vlada po\u010diva na jednom utvr\u0111ivanju vjerodostojnosti potpisa u jednom kaznenom postupku. Tako da \u010dini mi se da su ova rje\u0161enja koja predla\u017eemo da bi doprinjela boljoj kontroli i regularnosti izbora, da nije tako onda ni u ovim drugim zakonima ne bi ostale odredbe da politi\u010dke stranke imenuju \u010dlanove bira\u010dkih odbora. Obrazlo\u017eenje Vlade koje smo, mi\u0161ljenje Vlade koja smo dobili, a i mi\u0161ljenja, mi\u0161ljenja predstavnika parlamentarne ve\u0107ine na odborima koji su raspravljali o ovome zakonu sveli su se na, ja bi rekao, prozirni poku\u0161aj kako da se stvari ne nazovu pravim imenom. Citirat \u0107u \u0161to je Vlada napisala, dakle Vlada pak smatra va\u017enom istaknuti stajali\u0161te Ustavnog suda RH od 24. rujna 2015. da HS treba ustrajati na dobroj parlamentarnoj praksi koja se sastoji u njegovoj suzdr\u017eanosti da donosi, mijenja ili dopunjuje izborno zakonodavstvo godinu dana prije odr\u017eavanja redovitih parlamentarnih izbora. Dakle, to \u0161to Ustavni sud smatra da HS treba ustrajati na dobroj parlamentarnoj praksi ne govori o tome da li ovo rje\u0161enje pove\u0107ava ili smanjuje regularnost izbora, da li pove\u0107ava ili smanjuje kontrolu ispravnosti rada bira\u010dkih popisa, nego samo govori o tome da HS treba ustrajati na nekoj praksi, onoj praksi koju je recimo ova parlamentarna ve\u0107ina prekr\u0161ila donose\u0107i izmjene Zakona o financiranju politi\u010dkih stranaka, politi\u010dkih aktivnosti i izborne promid\u017ebe kada su kolege iz MOST-a dvije no\u0107i tu probdjele da bi pokazale svu apsurdnost, \u017eelje Vlade i parlamentarne ve\u0107ine da promijeni zakon koji se itekako ti\u010de izbora, ne godinu dana prije stupanja, prije odr\u017eavanja izbora, nego ne\u0161to manje od dva mjeseca prije odr\u017eavanja izbora, a ne\u0161to manje od 48 sati prije dono\u0161enja odluke o raspisivanju tih istih izbora. Vlada je propustila re\u0107i smatra li da je ovo rje\u0161enje to koje doprinosi regularnosti izbora ili ne. Znate za\u0161to? Zato \u0161to i ona zna da doprinosi regularnosti izbora i zato \u0161to i ona \u017eeli re\u0107i da joj nije ba\u0161 u interesu da izbori budu u toj mjeri regularni. A znate za\u0161to? Zbog toga \u0161to sada\u0161njim rje\u0161enjem bira\u010dke odbore imenuju gradska i op\u0107inska izborna povjerenstva. U Gradu Zagrebu primjerice malte ne se oglasom tra\u017ei da se jave \u010dlanovi u bira\u010dke odbore. U manjim jedinicama lokalne samouprave u nekoliko uzastopnih izbornih ciklusa za razne izbore, dolazi do tzv. familijariziranja gradskih izbornih povjerenstava ili op\u0107inskih izbornih povjerenstava sa op\u0107inskim vlastima. Znate za\u0161to? Zato \u0161ta oni svoje prostorije imaju u op\u0107inskim prostorima jer nemaju gdje drugdje u malim sredinama, zato \u0161to operativno sura\u0111uju bilo sa na\u010delnikom, bilo sa slu\u017ebenicima u malim sredinama i po mom mi\u0161ljenju tu dolazi do jednog ovako familijarnog odnosa koji apsolutno mo\u017ee imati utjecaj na neovisnost ili barem na nepristranost izbornih povjerenstava, a samim time i na to koga \u0107e se onda preporu\u010diti kao nestrana\u010dku osobu u bira\u010dke odbore. Nije mi jasno za\u0161to da nad ovim izbornim procesom treba ostati taj oblak, crni oblak sumnje da Vlada, parlamentarna ve\u0107ina stranke koje \u010dine parlamentarnu ve\u0107inu ili kandidati koji podr\u017eavaju stranke koje imaju, koje sudjeluju u parlamentarnoj ve\u0107ini, a mislim da se radi samo o jednom kandidatu jer druge stranke parlamentarne ve\u0107ine ne podr\u017eavaju nekog drugog kandidata, osim gospodina Dejana Kova\u010da, ispri\u010davam se mislim da HSLS ima svog kandidata od parlamentarne ve\u0107ine. Dakle, zbog \u010dega se ona \u017eeli ostaviti taj oblak, oblak sumnje, pa evo ja obzirom da sam vidio da imam dosta replika, ja mislim da \u0107e netko i u replikama to re\u0107i da ne moram ja to ovdje odgovarati, jer doista mi ne bi bilo ba\u0161 u redu, ba\u0161 u prvoj re\u010denici, u prvom obra\u0107anju re\u0107i da netko misli pokrasti izbore. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178871",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo nekoliko replika. Po\u0161tovani kolega Pe\u0111a Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178872",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eene kolegice i kolege, ako je ne\u0161to dobro za izbore za Europski parlament, ako je ne\u0161to dobro za izbore za zastupnike u Hrvatski sabor, ako je ne\u0161to dobro za izbore za op\u0107inske i gradske, gradska vije\u0107a, za gradona\u010delnike, na\u010delnike i \u017eupane onda ne mogu zamisliti koji bi razlog nekoga naveo da ka\u017ee da to nije dobro za izbore za predsjednika republike, osim ako nije u pitanju ono \u0161to ste vi rekli, a to je da netko ra\u010duna iskoristiti ovakav propis, \u010dinjenicu da je povezan sa ljudima u izbornim povjerenstvima, u Zagrebu je na \u010delu izbornog povjerenstva gospodin Turudi\u0107 koji je trebao biti Karamarkov ministar, pa znamo koliko mu mo\u017eemo vjerovati. Dakle, ako sve te \u010dinjenice imamo u vidu onda odgovor na pitanje koje ste sami postavili je vrlo jasno. Netko \u017eeli loviti u mutnom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178873",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, izvolite kolega Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178874",
        "text": "Osim ovoga \u0161to sam ja nazna\u010dio, a vi rekli, bez namjere da sad to malo ovaj kako se to ka\u017ee razvodnim, meni pada napamet jo\u0161 jedna razlog. Prema na\u0161em prijedlogu u bira\u010dkim odborima za izbore za predsjednika republike bilo bi 17.000 \u010dlanova HDZ-a. Dakle, HDZ-ova Vlada ne \u017eeli da 17.000 \u010dlanova HDZ-a bude u bira\u010dkim odborima. Mo\u017eda ih je strah da \u0107e raditi za nekog drugog kandidata, mo\u017eda ih je, zamisli 17.000 ljudi bit \u010dlanova HDZ-a ne anga\u017eirati u izborima jer ih je strah da \u0107e recimo raditi za nekog drugog kandidata. To je mogu\u0107a isto interpretacija, ali vjerujem da je ovo prvo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178875",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Robert Podolnjak. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178876",
        "text": "Zahvaljujem. Jedno pitanje, jeste li s obzirom na okolnosti da va\u0161 zakon nije stavljen na raspravu kada ste to o\u010dekivali, a predlo\u017eili ste ga krajem kolovoza, sada je naravno u trenutku kada su izbori raspisani ovaj zakon i kada bi bio donesen ne bi se mogao primjenjivati na ove izbore, jeste li vi kao predlagatelji u Klubu zastupnika SDP-a razmislili o tome da ovaj prijedlog zakona ide u dva \u010ditanja, da ga raspravimo ne samo ove dvije odredbe koje ste vi predlo\u017eili nego da u cijelosti raspravimo zapravo taj zakon sada u trenutku kada on se ionako ne mo\u017ee primijeniti na ove izbore, ali da doista ovaj va\u017ean zakon raspravimo u cijelosti i niz drugih odredbi koje bi mo\u017eda valjalo preispitati i da onda damo priliku zapravo da se o tome raspravi u dva \u010ditanja i eventualno donese. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178877",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178878",
        "text": "U trenutku kada smo ga predlo\u017eili nismo uop\u0107e razmi\u0161ljali o tome da bi i\u0161ao u dva \u010ditanja jer smo \u017eeljeli omogu\u0107iti Vladi da jedno dobro rje\u0161enje koje je i ona promovirala i primijenila u svim drugim zakonima stavi u Zakon o izboru predsjednika republike. Nakon \u0161to je mi\u0161ljenjem Vlade postalo jasno da se u ovome sazivu sabora takav zakon ne\u0107e usvojiti, dakle o\u010dito je da Vlada nema nikakav interes da popravi Zakon o izboru predsjednika republike, pa onda niti parlamentarna ve\u0107ina ne\u0107e \u010dak ni prihvatiti da ovaj zakon ide u drugo \u010ditanje. Za\u0161to bi uostalom oni, ako ne\u0161to ne \u017eele dva puta slu\u0161ali na\u0161e optu\u017ebe da su napravili to i to na predsjedni\u010dkim izborima ili da su poku\u0161ali to napraviti ili da nisu to napravili. Prema tome, ja ne o\u010dekujem da \u0107e parlamentarna veli\u010dina u bilo kojoj varijanti pustiti ovaj zakon u drugo \u010ditanje jer mi za 6 mjeseci mo\u017eemo predlo\u017eiti ponovo sli\u010dan zakon, a vi ga mo\u017eete predlo\u017eiti prije toga. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178879",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega An\u0111elko Stri\u010dak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178880",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege ovaj prijedlog zakonskog rje\u0161enja od strane Kluba SDP-a bi mogli nazvati lex alibi. Mislim da svima postaje jasno da njihov kandidat za predsjednika dr\u017eave g. Zoran Milanovi\u0107 gubi izbore i sada treba \u010dlanstvo, simpatizere, glasa\u010de, pripremiti na gubitak izbora, za gubitak izbora biti \u0107e krivi i povjerenstva i bira\u010dki odbori i mediji, mo\u017eda i bira\u010di i svi samo ne njihov kandidat, a njihov kandidat je biv\u0161i premijer u \u010dijem mandatu je RH zadu\u017eena za 70 milijardi, na desetke tisu\u0107a radnih mjesta je izgubljeno odnosno u cijelom radu mandata te Vlade nemate jedan plus. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178881",
        "text": "Zahvaljujem kolega Stri\u010dak. Imamo povredu Poslovnika, po\u0161tovani kolega Pe\u0111a Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178882",
        "text": "Po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de, te\u0161ko mi je pozvati se na pojedini \u010dlanak jer se ne radi o \u010dlanku ve\u0107 o mi\u0161ljenju Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav koje je HS usvojio, a koji se ti\u010de vo\u0111enja politi\u010dke kampanje u sabornici. Kao \u0161to znate politi\u010dka kampanja je po\u010dela u 12 sati objavom lista, DIP je upozorilo saborske zastupnike ve\u0107 za vrijeme izbora za Europski parlament da u sabornici ne smijemo voditi kampanju, a vi ste zamjenik predsjednika HDZ-a, pa ra\u010dunam da ne \u017eelite biti financijski ka\u017enjeni jer va\u0161e kolegice i kolege na na\u010din kako je to radio kolega Stri\u010dak vode kampanju u sabornici, pa molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178883",
        "text": "Zahvaljujem kolega Pe\u0111a Grbin, ne mislim da je ovo bilo u stilu bilo kakve kampanje, al evo hvala vam na toj informaciji i opasci, pa nadam se da \u0107e sve kolegice i kolege uzeti to u obzir. Imamo odgovor, kolega Bauk izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178884",
        "text": "g. Stri\u010dak moram re\u0107i da mi je vrlo te\u0161ko odgovoriti na va\u0161u repliku, a da ne povrijedim naputke DIP-a jer bi sada moro govorit \u0161ta je jedan od kandidata kojeg ste spomenuli radio pozitivno, a vi ste ustvari mene tra\u017eili da nabrojim jedan plus i kako \u0107u ja sad nabrojat jedan plus kad je po\u010dela kampanja da to ne bude kampanja. Imate li vi tu logi\u010dku, logi\u010dku mogu\u0107nost? Imate li ideju kako da ja to napravim, evo a da me, da DIP ne kazni moju stranku i jo\u0161 12 stranaka koje su podr\u017eali kandidata i za kojeg je puno pluseva koje ja ne smijem tu govoriti zbog evo tih odredbi, zahvaljujem. Ali \u0161to se ti\u010de alibija, nekom od kandidata, imam jo\u0161 15 sekundi, pa najprije ako ba\u0161 \u017eelite dat alibi, ako ne \u017eelite dat alibi, najlak\u0161e vam je prihvatit ovaj zakon jer alibi je ne\u0161to \u0161to je, \u0161to je vjerodostojno zar ne? Dakle, vi tvrdite da je vjerodostojno to da \u0107e mo\u017eda izbori bit neregularni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178885",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega \u017deljko Jovanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178886",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Bauk, na posljednjim predsjedni\u010dkim izborima kandidatkinja HDZ-a u RH dobila je 1800 glasova vi\u0161e od kandidata Ive Josipovi\u0107a, da li vam se ne \u010dini da se tu krije razlog ovog odbijanja na\u0161eg zakona jer vi\u0161estrana\u010dka promatra\u010dka tijela sigurno mogu osigurat da ne bude nikakvih ne\u017eeljenih doga\u0111aja na bira\u010dkim mjestima, a predsjednikov savjetnik, biv\u0161i savjetnik predsjednika Vlade HDZ-a g. Plenkovi\u0107a ju\u010der je urbi et orbi izjavio \u201evjerujem da su pro\u0161li predsjedni\u010dki izbori u RH pokradeni\u201c, mislim da ova izjava biv\u0161eg savjetnika premijera Vlade HDZ-a Andreja Plenkovi\u0107a jako puno govori o tome \u0161to misli o namjerama HDZ-a na predstoje\u0107im predsjedni\u010dkim izborima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178887",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178888",
        "text": "Dakle \u0161to se ti\u010de razlike na pro\u0161lim predsjedni\u010dkim izborima to ne spada u kampanju za ove izbore, po njima legitimno govoriti, da izbori su bili vrlo tijesni i u RH, ali i kad se zbroje glasovi svih hrvatskih dr\u017eavljana koji su imali pravo glasa, dapa\u010de kandidatkinja koja je tad pobijedila imala je manje od 50% glasova onih koji su iza\u0161li na izbore, dakle imala je ve\u0107inu od 49,8% i tzv. ja uvijek govorim tzv. nestrana\u010dka izborna povjerenstva jer bilo bi vrlo zanimljivo tra\u017eiti od politi\u010dkih stranaka da dostave svoje popise \u010dlanova da se provjeri jesu li zakonita izborna povjerenstva obzirom da popis \u010dlanova politi\u010dkih stranaka nije, nije javni registar. Prema tome, upitna je i regularnost i ovakvih izbora jer nemamo garanciju da \u0107e \u010dlanovi bira\u010dkih odbora biti, nisu \u010dlanovi neke politi\u010dke stranke, sla\u017eem se s vama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178889",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Josip Bori\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178890",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Bauk, ne znam koji je va\u0161 razlog ove va\u0161e organizirane pomutnje koji \u017eelite sada plasirati me\u0111u hrvatske gra\u0111ane nekoliko dana prije izbora, da li je to stvarno ono \u0161to smo \u010duli strah da \u0107e va\u0161 kandidat izgubit izbore, da li zaista podcjenjujete one va\u0161e imenovane promatra\u010de za koje smatrate da su nepismeni i ne znaju zbrajati rezultate na kraju zajedno sa izbornim povjerenstvom, bilo op\u0107inskim, gradskim ili kojim drugim ili stvarno mislite da treba bacit sumnju na sve izbore koji su do sada provedeni, a ti\u010de se izbora za predsjednika RH, dva puta Mesi\u0107, jedanput Josipovi\u0107, jedanput Kolinda, jel zaista smatrate da su svi bili nelegalni ili su bili lo\u0161i ili zato \u0161to nije bilo pripadnika stranaka u izbornom povjerenstvu da ne znaju ljudi zbrajati, zar je zaista hrvatska demokracija do\u0161la do toga da vi\u0161e ne vjerujemo ni ljudima koje je sve te\u017ee na\u0107i da sjede tamo, da bi im na kraju ovdje poru\u010dili da ne znaju zbrajati i da su pristrani i da ne znaju pobrojit stotinjak ili 200 listi\u0107a, pa mislim da je to sramota od ovoga [[Upadica: Zahvaljujem]] \u0161to radite bez obzira na sve va\u0161e strahove, ne\u0107ete pro\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178891",
        "text": "Odgovor kolega Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178892",
        "text": "Na svim dosada\u0161njim izborima do pro\u0161lih razlika u glasovima kandidata bila je tolika da nije bilo nikakve sumnje u to je li kandidat koji je dobio vi\u0161e glasova i pobijedio i ta pri\u010da nije bila aktualna, na pro\u0161lim izborima ta razlika je bila vrlo mala. \u0160to se ti\u010de popunjavanja bira\u010dkih odbora SDP, a vjerujem ni HDZ nema nikakvih problema sa pronalaskom \u010dlanova bira\u010dkih odbora odnosno svojih \u010dlanova koji bi htjeli biti \u010dlanovi bira\u010dkih odbora. Ako ovo rje\u0161enje vrijedi za zakon za Europski parlament, za HS, za lokalnu samoupravu, pa \u010dak i za mjesne odbore kao najni\u017ei dio, za\u0161to je onda problemati\u010dno to isto primijeniti na izborima za predsjednika republike, od '90.-tih godina ovo rje\u0161enje vrijedilo je za sve, a onda su se svugdje promijenile osim Zakonu o izborima predsjednika republike, pa onda hajmo to i uskladiti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178893",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178894",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a. Uva\u017eeni kolega Bauk. Ja se ne mogu slo\u017eiti s va\u0161om tvrdnjom kad ste vi rekli da vladaju\u0107a ve\u0107ina ne\u0107e prihvatiti taj zakon. Ja mislim da ba\u0161 ho\u0107e i mislim da ba\u0161 treba jer ako ste tako dobri i ako ste tako uspje\u0161ni, ako nemate nikakve dileme, pa ja ne vidim problem da se taj zakon prihvati. On se i ovako i onako ne odnosi na ove predsjedni\u010dke izbore, odnosit \u0107e se na sljede\u0107e i hajdemo pokazati da nema tog zakona i nema tih okvira koji \u0107e biti ja\u010di od kandidata koji \u0107e iza\u0107i na izbore jer onaj kandidat koji je uvjeren da \u0107e te izbore dobiti i da je ba\u0161 pravi nema zakona koji \u0107e ga sprije\u010diti da zaista takav bude. Prema tome, ja mislim da je interes nas svih da ujedna\u010dimo praksu, da imamo isti zakon koji \u0107e se primjenjivati svud jer najbolji je uvijek najbolji, bez obzira kako organizirali i kako napravili. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178895",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178896",
        "text": "Tome \u0161to \u0107e vladaju\u0107i napraviti za sada nam svjedo\u010de samo mi\u0161ljenje Vlade i glasanjima na odboru, ako nas kolega \u0160imi\u0107 u ime Kluba HDZ-a sad ne\u010dim doista radikalnim ne iznenadi. \u0160to se ti\u010de primjene zakona, on \u0107e se primijeniti kada stupi na snagu. Ako ga izglasamo ve\u010deras i stavimo da stupa na snagu prvog dana od dana objave u Narodnim novinama i objavi se sutra, stupit \u0107e na snagu od subote, prema tome, do 17.12. do kad je rok za imenovanje bira\u010dkih odbora ima sasvim dovoljno vremena da se primjeni, ali naravno, ova rasprava, bilo bi bolje da je bila prije raspisivanja izbora, ali nije bila pa nema veze. Da je vladaju\u0107a ve\u0107ina htjela da se ovo primjeni, ona bi sama predlo\u017eila ili bi predlo\u017eila neke amandmane pa bi donijeli ovakav zakon, dakle ovo je rasprava o tome da skrenemo pozornost kakva je regulativa trenutno prisutna i koje su opasnosti od toga se dogodi izborna prevara. 2005. g. se ona dogodila po ovome zakonu na jednom bira\u010dkom mjestu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178897",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Sa\u0161a \u0110uji\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178898",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. Kolega Bauk. Dakle, ovaj na\u0161 prijedlog zakona uvelike smanjuje mogu\u0107nost kra\u0111e na izborima, izbornih prijevara. Ne mo\u017ee otkloniti 100% jer ta opasnost ipak uvijek postoji i mislim da je ovaj na\u0161 prijedlog dobar jer \u0107e znatno to ote\u017eati, ali evo vidimo u kom smjeru idu kolege iz HDZ-a. Nismo mi ti koji kukaju da su pokradeni, dakle ju\u010der je biv\u0161i posebni savjetnik premijera Andreja Plenkovi\u0107a rekao da je, nema dokaza, ali da su zadnji izbori vrlo vjerojatno pokradeni, g. Kre\u0161imir Macan jer vidim da me blijedo gledate kolega Bori\u0107u, i da postoji opasnost da i idu\u0107i predsjedni\u010dki izbori budu pokradeni. Dakle to je osoba koja je savjetovala predsjednika HDZ-a. druga stvar, svi se sje\u0107amo Tomislava Karamarka koji je plakao i kukao da mu je ukradeno 6 mandata. Pa nismo mi tad plakali i kukali. Karamarko je kukao i da ima dokaze da mu je ukradeno 6 mandata u parlamentu stoga mi predla\u017eemo ovaj zakon da vi ne bi opet kukali da vam je netko ne\u0161to ukrao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178899",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178900",
        "text": "Oboje koje ste spomenuli su biv\u0161i. Mo\u017eda ga je Plenkovi\u0107 ba\u0161 smijenio jer mu je rekao da su mo\u017eda pro\u0161li izbori bili pokradeni, to ne znamo. Evo, to je mogu\u0107e. Dakle, mo\u017eda ga je ba\u0161 zbog toga\u2026 A \u0161to se ti\u010de ovoga \u0161to je g. Karamarko govorio, koliko sam ja pratio ono \u0161to se dogodilo godinama nakon toga, a pratio sam jer me zanimalo, izgleda da ga je navukao ovaj iz afere SMS. Mislim da da. Da. Ali, sam se ja sje\u0107am da sam dokazivao da je u bira\u010dkim odborima bilo 17 tisu\u0107a \u010dlanova HDZ-a i da ako ih je nekome uspio pokrasti na na\u010din da je bira\u010dki odbor utvrdio jedan rezultat, a da je izborno povjerenstvo ubacilo drugi rezultat da bi se to vidjelo na ovim rezultatima koje je APIS objavljivao i da neka na\u0111u samo jedno takvo bira\u010dko mjesto, a kamoli, zamislite 6 mandata. To je 100 tisu\u0107a glasova. ... [[Upadica se ne \u010duje.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178901",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega ja vas molim nemojte ometati kolegu Bauka dok odgovara na repliku. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Mirando Mrsi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178902",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Bauk. U va\u0161em izlaganju ste spomenuli g. Turudi\u0107a i grad Zagreb, ali ne krade se u velikim gradovima. Krade se u malim mjestima, u ruralnim podru\u010djima, tu je Slavonija i Lika najsuspektnija i znamo kako se to radi, g. Bori\u0107u, samo klimajte glavom. Zna se da na jednim izborima u jednoj \u017eupaniji je bio enormno veliki broj listi\u0107a u koji su bili neva\u017ee\u0107i jer su bili zaokru\u017eeni vi\u0161e od jednog kandidata. Lako je mogu\u0107e to napraviti ako nemate u bira\u010dkom odboru kontrolu jer kada imate strana\u010dku kontrolu, onda svi kontroliraju sve, a ovako kao \u0161to je sada postavljeno, postoji temeljita sumnja da \u0107e se ovi izbori pokrasti i da \u0107e HDZ ukrasti ove izbore jer o\u010dito da situacija nije dobra i da se mora posegnuti za time jer da je to tako, onda bi ovaj zakon bio usvojen, a kad govorimo o strana\u010dkim [[Upadica Brki\u0107: Zahvaljujem.]] Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178903",
        "text": "Odgovor, kolega Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178904",
        "text": "Morat \u0107u malo Bori\u0107u pojasniti \u0161to ste rekli. Nije g. Mrsi\u0107 rekao da se ne krade u velikim gradovima, nego u malim mjestima zato \u0161to ljudi koji tamo \u017eive jer ne kradu oni nego ovi koji su u bira\u010dkim odborima, tako da se ne morate vi \u0161ta, ne morate se vi \u0161ta, odnosno pardon, nemaju \u0161anse ukrasti oni nego ovi koji su u bira\u010dkim odborima. E to, to je vrlo ispravna situacija. Evo recimo, recimo mi smo imali problema s popunjavanjem bira\u010dkih odbora npr. u jednom dijelu Dalmatinske zagore, a onda je MOST na pro\u0161lim izborima poslao svoje \u010dlanove bira\u010dkih odbora i odjednom je HDZ jako puno manje dobio nego prije toga. Je li tako? To se, to ste mogli u analizama vidjeti jer sam ja analizirao. Prema tome, i druga ispravka, nisam ja spominjao g. kojega ste spomenuli nego kolega Grbin u replici. \u010cini mi se zbog zapisnika. Dakle, tamo gdje ima vi\u0161estrana\u010dkih bira\u010dkih odbora i gdje ljudi sustavno rade i savjesno, nema \u0161anse da do\u0111e [[Upadica Brki\u0107: Zahvaljujem.]] do kra\u0111e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178905",
        "text": "Po\u0161tovanom kolegi Bauku. Replicirali ste kolegi Mrsi\u0107u, a ne kolegi .../Upadica se ne \u010duje. Ne, nemate pravo na to ali ja vas molim da ubudu\u0107e replicirate onome tko vam je dao repliku i nemojmo generalizirati i optu\u017eivati. Izvolite kolega Bori\u0107, povreda poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178906",
        "text": "\u010clanak 238. Jednostavno moram reagirati na ovakve optu\u017ebe od ljudi koji sebe smatraju da su iznad svih ostalih pa govore da se u ruralnim prostorima RH u Slavoniji i Lici kradu izbori. To ljudi moraju znati i \u010duti. To govore ljudi koji za svog kandidata ka\u017eu da treba za\u010depiti nos i glasati za njega. Mislim da je to sramota jedna od najlo\u0161ijih poruka koje je netko mogao poslati na prijedlog jednog zakona ovdje u Hrvatskom saboru, najlo\u0161ija, da se kradu izbori u ruralnom prostoru. Pa to je sramota ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178907",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bori\u0107. Ve\u0107 sam zamolio kolegu Bauka da se ubudu\u0107e kloni takvih izjava. Tako da ne smatram da je povrije\u0111en Poslovnik. Prelazimo na sljede\u0107u repliku, po\u0161tovani kolega Franko Vidovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178908",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Dakle, ni za jednih izbora nije ostao ru\u017ean trag kao iza posljednjih predsjedni\u010dkih izbora. Prema tome, sklon sam vjerovati i ovom, nisam vidio \u010dlanak ali sam sklon vjerovati ovom \u0161to je iznio moj kolega \u017deljko Jovanovi\u0107 da je posebni savjetnik rekao da su posljednji izbori pokradeni. Ne vidim zbog \u010dega netko tko ima jasne namjere, \u010diste ruke, \u010disto srce \u0161to bi netko imao protiv toga da se bira\u010d potpi\u0161e na bira\u010dki spisak. I \u0161to bi netko imao protiv toga, na kraju krajeva da preslikamo model koji imamo na europskim izborima, na lokalnim izborima itd., parlamentarnim na kraju krajeva. Ne vidim u \u010demu je problem osim ako taj netko doista ne \u017eeli loviti u mutnome a onda kuka da su njega pokrali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178909",
        "text": "Zahvaljujem. Izvolite kolega Bauk, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178910",
        "text": "To \u0161to ste spomenuli izme\u0111u ostalog pi\u0161e u obrazlo\u017eenju Vlade. Dakle vode\u0107i ra\u010duna o stabilnosti izbornog sustava i demokratskog okru\u017eja itd., da se osnovni elementi izbornog sustava smiju mijenjati najkasnije godinu dana uo\u010di izbora. Tko bi bio o\u0161te\u0107en od sudionika izbora na\u0161im promjenama da bi to podlijegalo zabrani promjene? Nitko. Jer nestrana\u010dki \u010dlanovi bira\u010dkog odbora ne sudjeluju u izborima a politi\u010dke stranke sudjeluju u izborima. Dakle ovaj bi prijedlog zakona pove\u0107ao sigurnost svih sudionika u izborima a ne bi umanjio sigurnost ni jednog sudionika u izborima. Prema tome, ovo \u0161to ste rekli ne vidim za\u0161to bi netko tko ima dobre namjere, \u010diste ruke itd., bio protiv toga. Dobro vidite onda o\u010dito da nemaju svi te karakteristike za koje ne vidite da bi bili protiv ovoga. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178911",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Damir Felak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178912",
        "text": "Po\u0161tovani dopredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Slu\u0161aju\u0107i obrazlaganje kluba SDP-a kojoi je razlog za\u0161to bi se trebalo promijeniti izborni zakon, ja jednostavno ne mogu vjerovati. Kao \u0161to je ve\u0107 re\u010deno, vi\u0161e izbora je provedeno na ovaj na\u010din, pobje\u0111ivali su na tim izborima i Josipovi\u0107 i Mesi\u0107 i onda je zakon valjao. Sad odjedanput ka\u017eemo da uvo\u0111enje strana\u010dkih osoba u bira\u010dke odbore \u0107e demokratizirati cijelu stvar a nestrana\u010dki odbori nisu demokratski. Pa to je totalno kontradiktorno ono o \u010demu svi do sada stalno govore da su nestrana\u010dka tijela puno demokratskija nego strana\u010dka. U kona\u010dnici cijelo ovo vrijeme trajanja zakona sve stranke su imale pravo predlo\u017eiti i imati promatra\u010de na svim izbornim mjestima i to su uglavnom i \u010dinile. Prema tome, to je jam\u010dilo demokrati\u010dnost izbora i da nema nikakvih povreda, pogotovo ne kra\u0111a, jer mislim da je rije\u010d kra\u0111a uvreda za sve one vrijedne ljude koji su do sad radili i koji \u0107e ubudu\u0107e raditi u bira\u010dkim odborima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178913",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bauk. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178914",
        "text": "Rije\u010d kra\u0111a jest uvreda za sve one ljude koji su do sad vrijedno vradili ali nije uvreda za one ljude koji su krali. A takvih je bilo. Imate jedan postupak Dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva iz 2005., imate na lokalnim izborima u nekim sredinama tako\u0111er postupke dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva. Prema tome, nisu ba\u0161 svi koji su bili tamo i takvi da ne zaslu\u017euju da ih se tako nazove. Ali ovo \u0161to ste rekli o nestrana\u010dkim odborima. U vremenu kada je Hrvatska po stanju demokracije bila na najni\u017eim, po kriterijima Vije\u0107a Europe bili su nestrana\u010dki bira\u010dki odbori a onda su promijenjeni u strana\u010dke i za izbore za Sabor i za izbore za lokalnu samoupravu i za izbore za Europski parlament. Jedino je ovo ostalo kao recidiv tih vremena kada smo bili u me\u0111unarodnoj izolaciji i vrlo nisko po kriterijima kada recimo niste mogli izabrati zagreba\u010dkog gradona\u010delnika bez skup\u0161tine nego je morao ... [[Govornik se ne razumije.]] dr\u017eave itd..",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178915",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bauk. \u017dele li mo\u017eda izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Predstavnik Vlade da li \u017eeli obrazlo\u017eiti dodatno mi\u0161ljenje? Ne. Zahvaljujem. Otvaram raspravu. U ime Klub zastupnika MOST-a Nezavisnih lista po\u0161tovani kolega Robert Podolnjak. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178916",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, dr\u017eavni tajni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege. Raspravljamo o Prijedlogu izmjena Zakona o izboru predsjednika Republike u trenutku kada su raspisani predsjedni\u010dki izbori. Dakle ne s namjerom koju je htio predlagatelj zakona Klub zastupnika SDP-a da se o tom prijedlogu raspravlja ranije, prije raspisivanja ali u ovom trenutku kada ve\u0107 imamo ovu raspravu, kada su pred nama provedba predsjedni\u010dkih izbora dobro je da o tome raspravljamo ali kao \u0161to sam rekao u kratkoj replici predlagatelju bilo bi dobro da se o ovom zakonu sada raspravi u dva \u010ditanja i da to drugo \u010ditanje bude i u trenutku mo\u017eda i nakon provedbe predsjedni\u010dkih izbora pa \u0107emo imati i bolja i kvalitetnija saznanja o provedbi tog izbornog procesa koji nam predstoji i mo\u017eda bismo u tom trenutku smireno sa svim saznanjima koja \u0107emo imati i kvalitetnije raspravljali i odlu\u010dili o izmjenama zakona. Definitivno u Klubu zastupnika MOST-a smatramo da ovaj zakon treba promijeniti. Trebalo ga je promijeniti puno ranije i to ne samo ove dvije odredbe koje se sada predla\u017eu, nego postoji \u010ditav niz odredbi koje je trebalo mijenjati. Uostalom i kada su ovdje dolazili predstavnici promatra\u010dkih misija OESS-a i za ranije predsjedni\u010dke izbore dali su dosta primjedbi, prigovora, smjernica zakonodavcu \u0161to bi valjalo izmijeniti. Na\u017ealost, gotovo ni\u0161ta od toga se nije promijenilo osim u dijelu koji se odnosi na financiranje izborne promid\u017ebe, donijeli smo novi zakon. Dozvolite da samo spomenem, da ovdje je i predstavnik Ministarstva uprave jednu pojedinost koju do sada nitko \u010dini mi se nije nazna\u010dio, a to je \u010dinjenica da je Dr\u017eavno izborno povjerenstvo dostavilo jedan nacrt cjelovitog izbornog zakona Ministarstvu uprave, dakle jedan nacrt za koji oni smatraju da bi cjelovito uredio izborne postupke za \u010ditav niz izbora koje imamo u Hrvatskoj. Dakle i zastupni\u010dke i lokalne i predsjedni\u010de i da je taj nacrt u Ministarstvu uprave. Budu\u0107i da doista s stru\u010dnog aspekta ima puno argumenata za jedan takav zakonik, za uskla\u0111ivanje razli\u010ditih tehni\u010dkih odredbi o rokovima, jedinom kandidacijskoj postupku, o tijelima za provedbu izbora, da to bude objedinjeno, koristim i priliku rasprave o ovom zakonu da se, da Ministarstvo uprave nazna\u010di spremnost da predlo\u017ei takav jedan cjeloviti zakon, pogotovo kada je dobio jedan nacrt Dr\u017eavnog izbornog povjerenstva. Ne\u0161to o ovom prijedlogu i op\u0107enito o tome \u0161to on sadr\u017ei i kakav je stav kluba zastupnika. Moramo re\u0107i da je nas doista iznenadila, pa i zabrinula izjava koju ste i ovdje ranije spominjali u raspravi, pojedini zastupnici, koji je \u010dini mi se ju\u010der dao ranije biv\u0161i posebni savjetnik predsjednika Vlade, gospodin Kre\u0161imir Macan, komunikacijski stru\u010dnjak kada je izjavio da su, barem njegovo uvjerenje, pro\u0161li predsjedni\u010dki izbori bili pokradeni. Pazite kada tako javno dajete jednu takvu izjavu vrlo zabrinjavaju\u0107i i ako ka\u017eete ne mogu to dokazati, onda je to iznimno nezgodno da ne ka\u017eem opasno za transparentnost i vjerodostojnost predsjedni\u010dkih izbora, kako onih koji su provedeni tako i onih koji nam predstoje. Takve izjave date u javnost moraju biti obrazlo\u017eene, moraju biti utemeljene ili bolje da se takve izjave ne plasiraju u javnost. Jer danas, evo prijem mene tu izjavu su spomenulo vi\u0161e zastupnika i doista takva izjava ne bi smjela ostati bez ozbiljne rasprave kad raspravljamo o ovom zakonu. Zbog \u010dega biv\u0161i posebni savjetnik predsjednika Vlade ima takvo razmi\u0161ljanje, otkud mu uop\u0107e neko uvjerenje da su pro\u0161li predsjedni\u010dki izbori pokradeni iako on nema dokaza za to. Mislim da bi se svi ljudi koji su na bilo koji na\u010din uklju\u010deni u izbore, pa i promatraju i analiziraju i daju izjave u javnom prostoru morali biti vrlo oprezni kad daju takve izjave. SDP po nama predla\u017ee dobre izmjene, mi nemamo ni\u0161ta protiv toga da izborna tijela koja provode izbore budu vi\u0161estrana\u010dka kao \u0161to je to slu\u010daj i za ostale izbore koje provodimo. Dakle, mislimo da \u0107e to stvoriti ve\u0107u dozu povjerenja onih subjekata koji se natje\u010du u izborima i da imamo dobro iskustvo iz parlamentarnih izbora kako za Hrvatski sabor, tako i za europske izbore, tako i za lokalne izbore i ne vidimo nikakvog razloga za\u0161to ne bi na isti na\u010din uredili i tijela koja \u0107e provoditi postupak izbora predsjednika republike. U tom dijelu dakle mi nemamo apsolutno nikakvog prigovora i to podr\u017eavamo. Jednako tako i prijedlog da bira\u010di potpisuju primitak glasa\u010dkog listi\u0107a prije glasovanja. Moram re\u0107i da osobno sam na nizu izbora kojima sam prisustvovao u drugim dr\u017eavama u svojstvu \u010dlana promatra\u010dke misije OESS-a svjedo\u010dio da u izborima u drugim dr\u017eavama bira\u010di doista kad preuzimaju glasa\u010dki listi\u0107 potpisuju u izvod popisa bira\u010da na tom bira\u010dkom mjestu, tako je oni daju svoj potpis. Osobno sam se uvjerio u nizu izbora gdje sam bio promatra\u010d. I to tako\u0111er doprinosi vjerodostojnosti izbornog postupka i apsolutno takvu promjenu podr\u017eavamo. I trebalo je to ugraditi, ne samo za ove izbore nego i za sve ostale izbore koje provodimo u RH. E sad ne\u0161to oko tajminga prijedloga ovog zakona. Ono \u0161to bismo mogli prigovoriti SDP-u, a to je \u010dinjenica da ste vi ove izmjene zakona trebali prelo\u017eiti 5 godina ranije. Dakle, zadnje izmjene Zakona o izboru predsjednika su bile u listopadu 2014. i mislim da su neki zastupnici koji su ovdje i tada bili ili zastupnici ili ministri ili u izvr\u0161noj vlasti, ali SDP je tada \u010dinio parlamentarnu ve\u0107i. Vi ste \u010dak predlo\u017eili jedne izmjene koje su se odnosile na izbornu promid\u017ebu i te izmjene su izglasane u listopadu 2014. godine. Mislim da je opozicija bila protiv, tada je bio HDZ u opoziciji i rekli su da nije vrijeme da se takve izmjene zakona donose u predve\u010derje izbora. Ali nakon izbora u sije\u010dnju 2015. godine vi ste bili parlamentarna ve\u0107ina, mogli ste predlo\u017eiti izmjene zakona i ove izmjene zakona su mogle biti donijete u to vrijeme 2015. godine, pogotovo ako ste imali odre\u0111ena saznanja upravo sa tih izbora da ne\u0161to nije bilo uredu i da bi bilo dobro da postoje vi\u0161estrana\u010dka izborna tijela. \u010cinjenica jeste da ste to mogli provesti da ste imali vladu i parlamentarnu ve\u0107inu i niste to u\u010dinili tada. Predlo\u017eili ste to prakti\u010dki nekoliko mjeseci prije ovih izbora. Sla\u017eem se da bi vi\u0161estrana\u010dka tijela doprinijela ve\u0107em povjerenju politi\u010dkih aktera i svih onih koji se natje\u010du u izborima, me\u0111utim doista je to prekasno predlo\u017eeno. Sla\u017eem se ovdje s mi\u0161ljenjem Vlade i preporukom da se izmjene izbornog zakonodavstva ne \u010dine u godini prije izbora, iako se oni sami toga nisu pridr\u017eavali kada su mijenjali i donosili novi Zakon o financiranju politi\u010dkih aktivnosti i izborne promid\u017ebe koji su znamo svi pod kojim okolnostima je zakon donesen i stupio na snagu neposredno prije raspisivanja izbora za izbor \u010dlanova u Europski parlament. Dakle, ono \u0161to je HDZ sada ka\u017ee u mi\u0161ljenju Vlade je naravno ispravno, ali toga se niste dr\u017eali kada ste donosili Zakon o financiranju politi\u010dkih aktivnosti i koji je stvarno stupio na snagu dva dana prije raspisivanja izbora. \u017delim jo\u0161 jednom podsjetiti javnost da smo tada zastupnici niza opozicijskih stranaka i zahvaljujem svima zastupnicima koji su to potpisali, uputili zahtjev Ustavnome sudu za ocjenu ustavnosti tog zakona s obzirom na vrijeme kada je donesen. Pro\u0161lo je pola godine od kada smo to predali Ustavnome sudu, odgovora nema. I ja pozivam Ustavni sud sa ovog mjesta, ovaj zahtjev prakti\u010dki \u010ditave opozicije upu\u0107en, ne jedne stranke, \u010ditave opozicije, i ne znam \u0161to to treba Ustavnome sudu tolike mjesece da ocijeni jeli taj zakon mogao u skladu sa Ustavom biti donesen i stupio na snagu dva dana prije raspisivanja izbora. I znamo posebno zbog one odredbe koja je omogu\u0107avala tro\u0161enje vi\u0161e sredstava u izbornoj promid\u017ebi ba\u0161 naro\u010dito za izbore za Europski parlament. Me\u0111utim, 6 mjeseci je pro\u0161lo od Ustavnog suda niti rije\u010di. Dakle doista radi javnosti, kodeks dobre prakse u izbornim pitanjima navodi da radi stabilnosti izbornog zakonodavstva ne bi bilo dobro mijenjati posebno neke dijele, fundamentalne elemente izborni sustav, sastava izbornih povjerenstava i definiranje granica izbornih okruga me\u0111u ostalim elementima izbornog sustava. Dakle, doista izdvajaju sastav izbornih povjerenstava. Budu\u0107i da smo se uvijek pa i ja osobno pozivali na preporuke Venecijanske komisije kao dobre prakse koja naravno je ono mekano pravo, ali je to preporuka koju treba uva\u017eavat. Stoga principijelno smatramo da moramo i u ovom konkretnom slu\u010daju se slo\u017eiti da se zakon nije mogao mijenjati neposredno prije samih izbora. Ali nema nikakvog razloga da nakon predsjedni\u010dkih izbora ne raspravimo ovaj zakon, ali sa drugim aspektima koji su va\u017eni, ne samo ova dva aspekta o kojima je bilo rije\u010d, da raspravljamo o tome primjerice koji su rokovi za kandidacijski postupak, za prikupljanje potpisa jer danas su oni neujedna\u010deni u pojedinim izbornim zakonima od 12 do 14 dana ili u tome da u ovim izborima gra\u0111ani mogu potpisati samo za jednog kandidata, a u drugim izborima primjerice mogu potpisati za vi\u0161e kandidata, primjerice u lokalnim izborima ili recimo da raspravljamo o tome da li bi mo\u017eda trebalo vi\u0161e potpisa prilo\u017eiti uz kandidaturu za osobu za kandidata za predsjednika Republike. U stru\u010dnim krugovima ve\u0107 du\u017ee vrijeme se smatra da bi trebalo i\u0107i na jedan ve\u0107i broj potpisa nego \u0161to je sada\u0161njih 10.000 potpisa. Pa vi prakti\u010dki u lokalnim izborima, \u010dini mi se za izbor gradona\u010delnika grada Zagreba trebate 5.000 potpisa. Dakle grad Zagreb \u010dini, \u010dini mi se ne vi\u0161e od 20% bira\u010dkog tijela RH. Prema tome, gledaju\u0107i s tog aspekta sasvim sigurno bi bilo opravdano pove\u0107ati broj potpisa za kandidaturu za predsjednika Republike i to je stru\u010dni stav. Ja mislim da bi o tome valjalo tako\u0111er razmisliti, 10.000 potpisa je sasvim sigurno premalo. Postoje dakle veliki broj pitanja koji zaslu\u017euju raspravu i ja se nadam ako to ne\u0107e u\u010diniti Ministarstvo uprave u svakom slu\u010daju bi to trebali u\u010diniti zastupnici ovdje i idu\u0107e godine kada je vrijeme nakon predsjedni\u010dkih izbora predlo\u017eiti odgovaraju\u0107e izmjene i dopune, promatraju\u0107i sveobuhvatno i vidjev\u0161i kakvi su izbori iza nas i \u0161to sve trebamo mijenjati. U tom smislu o\u010dekujem novu raspravu o ovom zakonu nakon provedbe predsjedni\u010dkih izbora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178917",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a rasprava u ime Kluba zastupnika HDZ-a po\u0161tovani kolega Marko \u0160imi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178918",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de HS, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici u slijede\u0107im minutama govorit \u0107u u ime Kluba HDZ-a o prijedlogu zakona o izmjeni i dopuni Zakona o izboru predsjednika RH s kona\u010dnim prijedlogom zakona koji je sukladno \u010dl. 178. i 192. Poslovnika HS predsjedniku HS podnio Klub zastupnika SDP-a. Koji bi to bio najprihvatljiviji izborni sustav i u kojoj mjeri bi do\u0161lo do pove\u0107anja kvalitete izbornog sustava izglasavanjem izmjena zakona kako je predlo\u017eeno ovim prijedlogom izmjena i dopuna. Va\u017eno je prije ulaska u ovu raspravu napomenuti da je u RH na snazi izborni sustav koji gra\u0111anima RH jam\u010di izbor njihovih predstavnika u tijela dr\u017eavne vlasti po najvi\u0161im demokratskim standardima dru\u0161tva najulju\u0111enijih europskih zemalja. Svaka inicijativa za promjenom politi\u010dkih i ustavnih odredbi izbornog zakonodavnog sustava otvara velik broj pitanja slo\u017eenog karaktera, tako treba promatrati i ovaj zakon i vrijeme, dakle i trenutak u kojem raspravljamo o ovim izmjenama, svakako ne odgovara ozbiljnosti jednog prijedloga koji bi u neku ruku trebao biti nadam se, dobronamjeran. Predlagatelj ovih izmjena \u017eeli mijenjati izborno zakonodavstvo u dva dijela, predla\u017ee uvo\u0111enje vi\u0161estrana\u010dkih bira\u010dkih odbora, te uvo\u0111enje obveze potpisivanja prilikom preuzimanja glasa\u010dkog listi\u0107a. \u0160to se ti\u010de vremena prijedloga zakona smatramo da nakon \u0161to je po\u010dela izborna utakmica, nakon \u0161to je po\u010deo izborni proces, zaista nije niti vrijeme, niti trenutak govoriti o pravilima, dakle izbornog sustava i provedbe izbora, pa onda imamo odluku Ustavnog suda kada je SDP bio u sli\u010dnoj situaciji gdje je 2014. odnosno 2015.g. mijenjao izborno zakonodavstvo, a citirat \u0107u odluku, dakle Ustavnog suda gdje ka\u017ee zaklju\u010dno HS treba ustrajati na dobroj parlamentarnoj praksi koja se sastoji u njegovoj suzdr\u017eanosti da donosi, mijenja ili dopunjuje izborno zakonodavstvo godinu dana prije odr\u017eavanja redovitih parlamentarnih izbora. I kad ovo istaknete kao argument onda vam se javlja uvijek primjer izmjene izbornog zakonodavstva pred europske odnosno pred izbore za Europski parlament. U izborima, dakle za Europski parlament mijenjan je iznos novca koji stranke i kandidati mogu potro\u0161iti u izbornoj promid\u017ebi, dakle tu je relaksiran okvir sredstava i dana je mogu\u0107nost svim kandidatima u tom izbornom procesu da potro\u0161e jednaka sredstva. Ljudi koji su, stranka koja je na vlasti ili stranke koje su u vlasti uvijek imaju vi\u0161e prostora u informativnom programu i onda je nerealno ako postavite taj cenzus sredstava dovoljno nisko, pa se manje stranke odnosno stranke koje nisu u poziciji, nemaju dovoljno prostora u medijima, gotovo da i ne mogu dovoljno dobro predstaviti svojim programom i predstaviti svoje kandidate, stoga je dobro da je taj financijski okvir mijenjan i u tom ne vidim zapravo pogodovanje niti jednom od kandidata ili stranaka koje se takmi\u010de u tim izborima. \u0160to se ti\u010de potpisivanja, dakle prilikom preuzimanja glasa\u010dkih listi\u0107a, to nemamo ni u jednom izbornom zakonu tj. u ni u jednom u RH i bio bi dakle presedan kada bismo to uveli u ovaj zakon, a nikako ne mogu podr\u017eati parcijalne izmjene zakona, vidjeli smo iz ranijih rasprava mojih kolega da su, da se ve\u0107 izborno zakonodavstvo u RH razlikuje od izbora do izbora i zaista na\u0161i gra\u0111ani i ljudi koji se bave izborima, te\u0161ko mogu pratiti izborne nepravilnosti odnosno posebne regulative \u0161to se ti\u010de recimo prikupljanja potpisa i davanja potpisa jednom ili vi\u0161e kandidata, tako da smatram da bi trebali i\u0107i prema ujedna\u010davanju izbornih pravila, a nikako prema tome da u jednom zakonu jedna izborna pravila propisujemo na jedan na\u010din, a u drugom zakonu da ih propisujemo druga\u010dije. Vidjeli smo i iz Direktiva EU da se poku\u0161ava smanjiti kori\u0161tenje potpisa tamo gdje ono nije nu\u017eno, prema tome uvoditi potpis u izborni proces jednim zakonom, a da ga nemamo u ostalim zakonima zaista bi bio apsurd i smatram da o tome prvo treba raspraviti na, sa razli\u010ditih stajali\u0161ta, svakako da je ova sabornica prostor, ali ne mislim da je vrijeme danas i vrijeme, dakle u vrijeme provo\u0111enja izborne, izbornog procesa. Vrlo zna\u010dajan element je pitanje stvarnog cilja predlo\u017eenih zakonskih odredbi, prema mi\u0161ljenju kolege Arsena Bauka, predsjednika Kluba zastupnika SDP-a, izmjene se predla\u017eu kako bi smanjile nepravilnosti na bira\u010dkim mjestima, jednako tako smatraju kako je predlo\u017eene izmjene va\u017eno primijeniti ve\u0107 na prvim slijede\u0107im izborima odnosno na ovim izborima za predsjednika. Ve\u0107 smo nekoliko puta u raspravama, kako na odborima, tako i ovdje u sabornici donjeli zaklju\u010dak kako je zaista malo nepravilnosti u postupcima izborima i sve one nepravilnosti koje se dogode institucije RH uspijevaju otkriti, rije\u0161iti i sankcionirati. Vidjeli smo i iz rasprava danas da se te nepravilnosti nisu doga\u0111ale na izborima za predsjednika RH, ve\u0107ina tih nepravilnosti upravo se doga\u0111ala u izbornim procesima gdje su \u010dlanovi stranke \u010dlanovi bira\u010dkih odbora. Po meni zaista i Klub HDZ-a zaista nema nikakvih problema da gra\u0111ani sudjeluju u radu bira\u010dkih odbora i izbornih povjerenstava, smatramo da su oni ti koji i tako biraju i pripadnost stranci nije uvijek klju\u010dan element za davanje glasa i povjerenje odre\u0111enom kandidatu. Kako sam napomenuo ve\u0107ina onih nepravilnosti koje, koji se doga\u0111aju u izborima, doga\u0111ali su se upravo u izborima u kojima je sastav bira\u010dkih odbora bio takav da su u njemu bili \u010dlanovi stranaka i da su stranke imenovale ljude u te bira\u010dke odbore. Jo\u0161 jedan argument je nevjerojatan a \u010duli smo ga danas da bi 17 tisu\u0107a \u010dlanova HDZ-a bilo u bira\u010dkim odborima. Kada bismo ovaj zakon promijenili to bi nama trebala biti jedna od klju\u010dnih \u010dinjenica i jedan od klju\u010dnih razloga za izmjenu ovog zakona. Dakle ni pod cijenu bilo kakvog rezultata na izborima ne \u017eelimo umanjivati va\u017enost gra\u0111ana, mi se gra\u0111ana ne bojimo i to je poruka koju ovdje \u017eelim poslati danas. Mi se gra\u0111ana ne bojimo, smatramo da su upravo gra\u0111ani oni koji trebaju re\u0107i tko \u0107e voditi dr\u017eavu, tko \u0107e voditi institucije dr\u017eavne vlasti u narednom periodu. Stoga nemamo nikakvih problema da u radu bira\u010dkih odbora, sastav njihov dakle bude takav da gra\u0111ani koji su se prijavili pravovremeno predsjednicima izbornih povjerenstava u svojim sredinama da sudjeluju u radu bira\u010dkih odbora. \u0160to se ti\u010de problema i budu\u0107nosti bira\u010dkih odbora kako dolazim iz Slavonskog broda i Brodsko-posavske \u017eupanije gdje imamo zaista malih sredina, malih mjesnih odbora gdje na bira\u010dkim mjestima imamo mali broj bira\u010da zaista je ponekad te\u0161ko prona\u0107i ljude koji bi sudjelovali u radu bira\u010dkih odbora i morati \u0107emo se zapitati zbog \u010dega je to tako. Kad razgovarate s ljudima dijelom tome pridonosi i gospodarska situacija koja se promijenila, zaposlenost koja je zaista vidljivo ve\u0107a i ljudi ne \u017eele preuzimati tu odgovornost, biti obavezni i biti na bira\u010dkom mjestu za nekakvu naknadu koja je danas zajam\u010dena kao naknada za sudjelovanje u radu bira\u010dkih odbora. I svakako da nam i to mora postati nekakva misao vodilja u reformi ili mo\u017eebitnoj reformi izbornog zakonodavstva. Zaista postoje instituti i postoje dijelovi izbornog zakonodavstva koje treba mijenjati i prilago\u0111avati iz vremenu. Siguran sam da \u0107e i ovi izbori za predsjednika pokazati da, pokazati i neke nove pojavnosti kako u nekakvim politi\u010dkim tako i op\u0107e dru\u0161tvenim prilikama gdje \u0107emo na temelju izbornih rezultata pojavnosti u izborima, nepravilnosti koje \u0107emo, mo\u017eebitnih nepravilnosti koje \u0107e mo\u017eda nastati u izborima da \u0107emo na temelju toga mijenjati izborno zakonodavstvo. Ali ga treba mijenjati u vrijeme kada Parlament zaista mo\u017ee raspravljati u dva \u010ditanja, kada je on relaksiran, neoptere\u0107en vremenom, neoptere\u0107en kampanjom i promid\u017ebom pojedinih kandidata i zaista o ovakvim temama smatram da u ovom vremenu izborne promid\u017ebe nikako ne bismo trebali razgovarati. \u0160to se ti\u010de vremena dono\u0161enja ovoga zakona va\u017eno je re\u0107i i va\u017eno je re\u0107i i pravila dobre prakse koje je postavila Venecijanska komisija 2002. godine kao savjetodavno tijelo Vije\u0107a Europe gdje se decidirano navodi da se ne bi trebalo mijenjati dakle sastav izbornih komisija prije dakle godinu dana uo\u010di izbora. Dakle i Ustavni sud RH i Venecijanska komisija sli\u010dnog su stajali\u0161ta i isto tako ovaj trenutak za izmjenu zakona ocjenjuju kao trenutak u kojem to ne treba i ne bismo smjeli \u010diniti. Kako je danas izre\u010deno dosta \u0161ala i po\u0161alica i neozbiljnih stvari o prijedlogu ovoga zakona jer neke koje sam \u010duo ocjenjujem ih kao takve jer da su ozbiljne zaista bi bile i napad na izborni sustav i politi\u010dki poredak jedne ozbiljne dr\u017eave i spominju i barata se brojevima od 17 tisu\u0107a, 15 tisu\u0107a \u010dlanova izbornih povjerenstava pa onda imate stranaka koje nisu mogle prona\u0107i kandidata na izborima koji bi pristao biti kandidat i omalova\u017eavao je funkciju dakle i du\u017enost predsjednika a tra\u017ee da se u bira\u010dke odbore biraju strana\u010dki ljudi. Pa kako biste ljudi prona\u0161li onda 15 tisu\u0107a \u010dlanova stranke koji bi pristali na kandidaturu da budu \u010dlanovi bira\u010dkih odbora? Zaklju\u010dno HDZ i Klub zastupnika HDZ-a sukladno mi\u0161ljenju Vlade i odbora Hrvatskoga sabora ne\u0107e podr\u017eati ovakav prijedlog zakona. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178919",
        "text": "Zahvaljujem. U ime predlagatelja po\u0161tovani kolega Pe\u0111a Grbin. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178920",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani g. dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. Ajdemo ponoviti. Kada ste mijenjali financijska pravila za izbornu kampanju tada vam nije smetalo \u0161to to radimo u 5 do 12, tada vam nije smetalo a sada govorite da bi mi ne\u0161to htjeli mijenjati na dan ili dva prije odr\u017eavanja izbora. Po\u0161tovane kolegice i kolege. Vlada RH je na ovaj zakon mi\u0161ljenje dala 3. listopada 2019. godine. Od 3. listopada 2019. godine i mi\u0161ljenja Vlade RH do raspisivanja izbora za predsjednika Republike pro\u0161lo je vi\u0161e od mjesec i pol dana. Da je bilo volje, da je bilo \u017eelje ovaj bi zakon raspravili i usvojili. Ali volje i \u017eelje nema i recite to jasno, ka\u017eite, ljudi ne\u0107emo prihvatiti to \u0161to ste predlo\u017eili iz razloga \u0161to a) to predla\u017eete vi iz SDP-a ili b) ne odgovara nam jer ne\u0107emo mo\u0107i muljati. A za\u0161to govorim o muljanju? Ako ne\u0161to vrijedi na europskim izborima, ako ne\u0161to vrijedi na izborim aza Hrvatski sabor, ako po ne\u010demu biramo sve \u017eupane, gradona\u010delnike, na\u010delnike, sva op\u0107inska, gradska vije\u0107a i \u017eupanijske skup\u0161tine i skup\u0161tinu Grada Zagreba, mjesne odbore, onda to o\u010dito valja, onda to o\u010dito funkcionira u praksi. Jer ako tvrdite da je rje\u0161enje koje smo predlo\u017eili za ovaj slu\u010daj lo\u0161e onda zna\u010di da svi mi koji smo izabrani u Hrvatski sabor, koji sada sjedimo ovdje i raspravljamo o ovome smo izabrani po zakonu koji je lo\u0161. Onda tvrdite da ne valja zakon kojim su izabrani svi na\u0161i gradona\u010delnici, na\u010delnici i \u017eupani, zastupnici u Europskom parlamentu. Po\u0161tovane kolegice i kolege, to \u0161to tvrdite, to \u0161to vi iz vladaju\u0107e ve\u0107ine tvrdite nema logike. A ako argumenti koje iznosite za\u0161to ne\u0107ete nemaju logike onda prave razloge moramo tra\u017eiti drugdje a to u ovom slu\u010daju uop\u0107e nije te\u0161ko. Ti razlozi su u tome \u0161to po\u0161tovane kolegice iz HDZ-a, kolege i kolegice iz HDZ-a \u017eelite muljati. \u017delite mu-lja-ti. I nemojte se kriti iza razno raznih obrazlo\u017eenja. I jo\u0161 jednu stvar. Ako vam smeta potpisivanje i ako smatrate da bi to bila novina koja bi bila previ\u0161e jer ju nema u komparativnoj praksi drugih zakona, mi smo spremni, ukoliko predlo\u017eite takav amandman isti prihvatiti i zakon izmijeniti samo u onom dijelu koji se odnosi na bira\u010dke odbore. Dakle, ako je potpisivanje previ\u0161e, ako je ta za\u0161tita od krivotvorenja i varanja previ\u0161e, mi smo to spremni prihvatiti. Dajte amandman, usvojit \u0107emo samo onu odredbu koja je potpuno ista kao i u svim drugim izbornim zakonima u RH i zavr\u0161it \u0107emo ovu pri\u010du. Ako imate hrabrosti i ako doista, doista \u017eelite da se ovi izbori provedu zakonito i po\u0161teno, u\u010dinite to. U\u010dinite. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178921",
        "text": "Zahvaljujem kolega Grbin. Imamo nekoliko replika. Po\u0161tovani kolega \u017deljko Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178922",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni kolega. Kako tuma\u010dite da se aktualna predsjednica uop\u0107e nije izjasnila o ovom prijedlogu? Da li to ne\u0161to govori? Dakle, stigla je pjevati usko\u010dkom optu\u017eeniku, govoriti o pe\u010denju kola\u010da, ali nije se stigla izjasniti o ovom prijedlogu? I da li je to na tragu ove vrlo, vrlo upozoravaju\u0107e izjave biv\u0161eg posebnog savjetnika Andreja Plenkovi\u0107a da smatra i vjeruje da su pro\u0161li predsjedni\u010dki izbori bili pokradeni?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178923",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Jovanovi\u0107u. Odgovor, kolega Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178924",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107, odgovor je vrlo jednostavan. O trivijalnom se puno lak\u0161e o\u010ditovati. O onome \u0161to ne zahtijeva rada, \u0161to ne zahtijeva truda i ne zahtijeva ulazak u ozbiljne politi\u010dke teme lako je govoriti. O ovome bilo bi puno te\u017ee. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178925",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega An\u0111elko Stri\u010dak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178926",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega. U replikama unutar Kluba SDP-a redovito se ponavlja mantra kako su biv\u0161i izbori pokradeni. Izme\u0111u ostalog, da je niz izbora pokradeno. Pa evo, Kazneni zakon, glava 30. predvi\u0111a kaznena djela protiv bira\u010dkog prava. Povreda slobode u odlu\u010divanju bira\u010da, uskrata bira\u010dkog prava, zloupotreba bira\u010dkog prava, povreda tajnosti glasovanja, uni\u0161tenje i krivotvorenje izbornih isprava, izborna prijevara. Da li ste vi na ijednim izborima i u jednom procesu prijavili ikoga za kr\u0161enje nekog od ovih navedenih bira\u010dkih prava? Da li je itko od va\u0161e strane, a uporno pri\u010date da su izbori pokradeni, zna\u010di valjda imate neke informacije, zna\u010di da li ste ikoga prijavili? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178927",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178928",
        "text": "Po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega. Nisam ja rekao da su pro\u0161li izbori bili pokradeni. Ne. Znate tko je to rekao? To je rekao g. kojeg je predsjednik va\u0161e stranke, sasvim slu\u010dajno i predsjednik Vlade RH anga\u017eirao i pla\u0107ao da ga savjetuje. To je on rekao. To je on rekao. To je \u010dovjek koji je bio pla\u0107en iz prora\u010duna da savjetuje predsjednika Vlade RH i predsjednika HDZ-a. On je rekao da postoje sumnje da su pro\u0161li izbori bili pokradeni. On je to rekao, javno i obrazlo\u017eio za\u0161to to smatra, a po\u0161tovani kolega, na drugo pitanje koje ste mi postavili. Da, jesam. Vodio sam izborni pravni dio sto\u017eera SDP-a na nekoliko izbora i da, pisali smo prijave kad god bi uo\u010dili da je na nekom bira\u010dkom mjestu prekr\u0161en zakon. Da. To je bio na\u0161 posao. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178929",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178930",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a, kolega Grbin. Ja znam da vi apsolutno pratite sve \u0161to se de\u0161ava i jako vodite ra\u010duna, ali moram vas podsjetiti na jednu \u010dinjenicu, sastav Dr\u017eavnog izbornog povjerenstva gdje uvijek troje ljude daje se iz redova oporbe, troje ljudi iz redova vladaju\u0107ih, a to sada vi\u0161e nije slu\u010daj. S tim \u0161to je uo\u010di europskih izbora, nije se to imenovalo jer se reklo da nije va\u017eno dakle, vezano uz europske izbore o\u010dito nije bilo va\u017eno, ali mi imamo sad sastav 4-2. Dakle, 4 je iz redova vladaju\u0107ih, 2 iz redova oporbe. Ja bez obzira na dobru volju i sve ostalo, ne mogu vjerovati da je to slu\u010dajno i ne mogu vjerovati da tu nema odre\u0111enih, odre\u0111ene pripreme da bi bili apsolutno sigurni da izbori, odnosno da bi vladaju\u0107i bili apsolutno sigurni da im ni\u0161ta u izborima ne\u0107e proma\u0107i. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178931",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178932",
        "text": "Kada govorimo o problemu koji ste adresirali, onda je to vrlo lako objasniti. U DIP-u sjedila su 3 \u010dlana na \u010dijoj je kandidaturi stajao potpis i pe\u010dat, \u0161to se ka\u017ee, HDZ-a i 3 na kojima toga nije bilo. Jedan od tih koje HDZ nije predlo\u017eio je izi\u0161ao iz DIP-a, istekao je mandat. Logika bi bila da na mjesto onoga koga HDZ nije predlo\u017eio dolazi netko tko nije iz HDZ-a. To bi bila logika, ali s obzirom da logika ne vlada ovdje, da mi se nekad \u010dini da ona stra\u017ea nije da bi sprije\u010dila da u ovaj Dom u\u0111e netko nepozvan nego da u ovaj Dom ne u\u0111e logika, HDZ je zaklju\u010dio da ako odlazi netko tko nije iz HDZ-a, a tko mora do\u0107i na njegovo mjesto? Pa netko iz HDZ-a. I naravno da to dovodi u sumnju u izborni proces i dobro je da ste to primijetili, ali to je samo jedna skica za portret koji mi danas ovdje stvaramo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178933",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178934",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani kolega Grbin. Mogli smo \u010duti iz izjava kolega iz vladaju\u0107e ve\u0107ine da nije uputno mijenjati izborni zakon u izbornoj godini. Ako se ja dobro sje\u0107am da je bilo nekih pedesetak amandmana vi\u0161e na izborni zakon koji su oni bili uputili uo\u010di europskih izbora, on ne bi mogao biti uop\u0107e donesen prije roka za raspisivanje izbora. Zna\u010di to se radilo o satima, da smo zna\u010di s raspravom jo\u0161 izdr\u017eali neki dan ne bi mogli raspisati izbore prije dono\u0161enja zakona. To bi bilo iscrpljivanje, ali govorim o njihovom licemjeru. Sada im je u pitanju godinu dana prije izbora, a tada se radilo o satima prije raspisivanja izbora. Mo\u017eete li to prokomentirati?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178935",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178936",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Grmoja, vi ne razumijete, pa tamo se radilo o ne\u010dem potpuno nebitnom i relevantnom, tamo se radilo samo o pravilima o financiranju kampanja, tamo se radilo samo o tome kako \u0107e se novac u kampanji tro\u0161iti, kako \u0107e se prikazivati novac koji se u kampanji potro\u0161i, tamo se rad samo o tome da se za kampanju za Europske izbore mo\u017ee potro\u0161iti 2,5 puta vi\u0161e nego \u0161to se moglo prije, a za predsjedni\u010de izbore, nota bene koji su tako\u0111er u godinu dana od te izmjene, duplo vi\u0161e. To su sitnice. Kako to ne razumijete kolega Grmoja? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178937",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Robert Podolnjak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178938",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Grbin. Vi ste rekli ovdje da biste mogli \u010dak i odustati od prijedloga odredbe da bira\u010d prilikom dobivanja glasa\u010dkog listi\u0107a potpisuje svoje ime u izvodu iz popisa bira\u010da. Ali ja bih vas zamolio da ne odustanete od toga, to je dobar prijedlog i to ne kao \u0161to ste rekli, ne postoji praksa u drugim dr\u017eavama. Dapa\u010de, postoji u nizu izbora u kojima sam osobno sudjelovao kao promatra\u010d u promatra\u010dkim misijama OSS-a doista se koristi upravo i pravo i obveza bira\u010da da potpisuje prije nego \u0161to dobije glasa\u010dki listi\u0107. Ne samo da se zaokru\u017ei njegovo ime i prezime od \u010dlana bira\u010dkog odbora nego on osobno mora potpisati primitak glasa\u010dkog listi\u0107a i time se dokazuje da je osobno pristupio izborima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178939",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178940",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega, kada sam odgovarao kolegi Grmoji bio sam malo sarkasti\u010dan, ali ovdje ne\u0107u, ovdje \u0107u biti ozbiljan. Kada sam govorio o komparativnoj praksi mislio sam na komparativno hrvatsko zakonodavstvo, mislio sam na druge hrvatske zakone koji ure\u0111uju izborni sustav. Naravno da ako gledamo izvan granica RH postoji \u010ditav niz sustava koji garantira da je izborima pristupila upravo ona osoba koja \u0107e se u izbornom popisu ozna\u010diti kao da je glasovala. Imamo situaciju naravno sa potpisima u nekim zemljama \u010dak imamo situaciju da se posebnim sprejom ozna\u010davaju glasa\u010di koji do\u0111u na bira\u010dko mjesto kojeg je jako te\u0161ko skinuti, kojeg je jako te\u0161ko oprati kako bi se osiguralo da se ti ne\u0107e ponovno pojaviti na tom ili na nekom drugom bira\u010dkom mjestu i glasati za 3., 4., 5., 6. ili ko zna koju osobu. Me\u0111utim, ako bi to bio uvjet HDZ-a da rije\u0161imo barem pola, tada smo na to spremni pristati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178941",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Marko \u0160imi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178942",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Grbin. Htio bih samo podsjetiti da mi kao HDZ ovdje ne predla\u017eemo nikakve promjene izbornog zakonodavstva, mi samo o\u010dekujemo da se izbori koji su u tijeku provedu po onim pravilima kako su se provodili izbori i do sada. Izbori su se proveli dva puta po ovim pravilima kada je dobio izbore biv\u0161i predsjednik Mesi\u0107, pa Josipovi\u0107 i jednom Kolinda i to je bitno naglasiti da mi ne tra\u017eimo ovdje nikakvu promjenu izbornog zakonodavstva nego zastupamo tezu da kada je po\u010dela ova kampanja za izbore odnosno kada su raspisani izbori nema promjena izbornih pravila odnosno pravila izbornog sustava. Naglasit \u0107u da je najbitnija stvar u izborima kome \u0107e gra\u0111ani dati povjerenje, a ne tko sjedi u bira\u010dkim odborima, to je bitno, tko \u0107e iza\u0107i na izbore i kome \u0107e ti gra\u0111ani ukazati povjerenje. I stvarno mi nije jasan razlog za\u0161to toliko kukamo danas o izbornim pravilima. Pa ja \u0107u vas podsjetiti samo da u ovoj izbornoj utakmici imate nekoliko kandidata kojima su izbori, koji su ve\u0107 navikli na izbore te kandidata koji je u vrijeme dok je bio predsjednik stranke tri puta izgubio parlamentarne izbore pa nije plakao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178943",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178944",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Gledajte, i mini i vama je jasno da mi ovo izglasamo sljede\u0107i petak kada ste predvidjeli glasovanje da se ovo ne bi moglo primijeniti na ove izbore i meni i vama je jasno. I meni i vama je jasno da ste vi odugovla\u010dili sa raspravom o ovom zakonu upravo kako bi mogli koristiti taj argument. Va\u0161a je odluka da u bilo kojem trenutku mo\u017eete bilo koju to\u010dku dnevnog reda staviti u raspravu, vi to niste htjeli i to je potpuno jasno. Mi smo iskoristili na\u0161e poslovni\u010dke mogu\u0107nosti tek kada su se stekli uvjeti, a to je sada. Dakle da ste vi htjeli ovo rije\u0161iti mogli ste rije\u0161iti na vrijeme, ali niste. E sada po\u0161to je i meni i vama jasno da se ovo ne mo\u017ee primijeniti na ove izbore, ajmo to usvojiti i poslati poruku da ne \u017eelimo varati, da ne \u017eelimo krasti, da \u017eelimo ure\u0111eni izborni sustav. I do sada se nota bene 6 puta izbori proveli za predsjednika Republike po ovom zakonu, ovo je zakon iz '92. ovo \u0107e biti 7. put. Dajte onda barem za 8. put da napravimo da bude kako treba. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178945",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Sabina Glasovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178946",
        "text": "Kolega Grbin, ja vas molim da mi probate objasniti ovu logiku gospodina \u0160imi\u0107a, a vi ste se toga dotakli u va\u0161em izlaganju koji je kao argument da ne mo\u017eemo kroz ovaj zakon odnosno oni ne mogu podr\u017eati primjerice na\u0161 prijedlog verifikacije potpisom preuzimanja glasa\u010dkog listi\u0107a jer naprosto to nije tako definirano u svim drugim zakonima za ostale razine izbora parlamentarni, mjesni, lokalni i izbori za vije\u0107a, gradska op\u0107inska vije\u0107a i \u017eupanijske skup\u0161tine a s druge strane odbijaju ovaj zakon koji bi ba\u0161 trebao ujedna\u010diti praksu vi\u0161estrana\u010dkog sastava bira\u010dkih odbora kako je to ure\u0111eno u svim drugim zakonima. Mo\u017eete li mi molim vas to pojasniti tu logiku jer ja to ne razumijem?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178947",
        "text": "Zahvaljujem, odgovor po\u0161tovani kolega Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178948",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegice, ne mogu, ja tu logiku ne razumijem pa vam je ne mogu niti objasniti. Svaki put kad se ne \u0161to ne radi prvi put, mora se napraviti upravo taj jedan prvi put. Nekad je to kada govorimo o izbornom zakonodavstvu u Zakonu o lokalnim izborima pa smo poslije u skladu sa time ujedna\u010davali praksu u drugim zakonima. Jednom smo ne\u0161to uveli u Zakonu o izborima u Europski parlament pa smo nakon toga ugradili to u Zakon u lokalne izbore, u Zakon u izbore za zastupnike za Hrvatski sabor, sada ovdje predla\u017eemo ne\u0161to \u0161to bi ako se poka\u017ee dobrim, moglo postati praksa i za druge izborne zakone u RH. U \u010demu je problem da gra\u0111anin RH kada preuzima listi\u0107, uzme kemijsku olovku i potpi\u0161e da je listi\u0107 preuzeo? Za mene nije ali ponovit \u0107u jo\u0161 jednom, ako je za HDZ to problem, mi smo spremni i od toga rje\u0161enja odustati samo da onaj dio koji je u ovom zakonu za mene bitniji, pro\u0111e i da se sustav uredi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178949",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu, u ime Kluba zastupnika GLAS-a, po\u0161tovana kolegica Anka Mrak Tarita\u0161, izvolite kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178950",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. Pred nama je izmjene i dopuna Zakona o izboru Predsjednika Republike Hrvatske u hitnoj proceduri. Ja moram re\u0107i, ja sam jedna od onih koja ima i to uvijek govorim tehni\u010dki na\u010din razmi\u0161ljanja, razmi\u0161ljam u slikama i \u010dovjek u\u010di dok je \u017eiv, logiku treba napustiti kad se ulazi u ovu dvoranu, tu logika bilokakva prestaje. Jednako tako ako mislite da je ne\u0161to nemogu\u0107e, mogu\u0107e je. Jednako tako ako mislite da jednom mo\u017ee obrazlagati s drugim, mogu\u0107e je. Ja \u010desto pomislim ne\u0161to sam sanjala pa \u0107u sad \u0107u se probudit, pa \u0107u se probudi u stvarnom svijetu, imam osje\u0107aj da izvan stvarnog svijeta \u017eivi poseban svijet u ovoj sabornici u kojoj se nekad stvari rade, za\u0161to? Samo zato jer se mogu raditi. Ajdemo malo vidjeti uop\u0107e \u010dinjenice koje u ovom \u010dasu imamo. Dakle, isti saziv Sabora, ne tako davno, imali smo promjenu zakona, dva dana prije raspisivanja europskih izbora i tad smo imali sva obrazlo\u017eenja da je to mogu\u0107e. Tad nisu vrijedile ni venecijanske konvencije i sve ostalo. Imali smo izbor \u010dlanova DIP-a u kojem imamo tri pripada vladaju\u0107im, tri pripada oporbi sa tuma\u010denjem da se to ne gleda tad nego sad tako da bi odnos bio 4:2 ali je tad zaklju\u010deno vezano uz europske izbore, to nam je svejedno pa ne\u0107emo glasat kad smo se mi to svi pobunili nego \u0107emo glasati iza pa da nam to vrijedi za sve druge izbore. Vezano uz sve izbore imamo iste bira\u010dke odbore osim u predsjedni\u010dke izbore i sad kad \u017eeli se napraviti da bude isto, e to sad nije dobro. I imamo jedan iskorak ali predlagatelj je tu rekao da je \u010dak spreman ako bude takav amandman, od toga odustati a to je da se kad dobijete listi\u0107, to potpisuje, dakle to potpi\u0161e. Svi \u0107e re\u0107i da \u017eele stabilnost, da apsolutno svi imaju dobre namjere i da svi u tome \u017eele \u010diste ruke. Dakle i svjesni smo toga da je glasanje 13.-og prosinca, drugi petak i da se ovo izglasa 13.-og prosinca, dakle drugi petak, vrlo te\u0161ko mo\u017ee vrijediti za ove izbore. Za\u0161to odjedanput ne\u0107emo poslat poruku, evo ga, nije problem, napravit \u0107emo to, dat \u0107emo amandman koji je SDP ve\u0107 rekao da \u0107e pristati i imat \u0107emo za predsjedni\u010dke izbore iste bira\u010dke odbore kao \u0161to imamo i za sve druge izbore i na taj na\u010din re\u0107i, mi kad idemo na izbore, spremni smo na sve uvjete, nema tih uvjeta koji mi ne\u0107emo prihvatiti, koje nismo spremni jer \u0107emo u svim uvjetima dobro odraditi posao ali ne. A za\u0161to ne? Samo zato \u0161to \u0161to mo\u017ee se. Dakle, mo\u017ee se kad meni treba ne\u0161to, onda \u0107e biti ovako, kad bi ta poruka bila recimo za na\u0161e gra\u0111ane dobra onda me to uop\u0107e ne zanima jer me zapravo ne zanimaju gra\u0111ani, zanima me samo onaj dio koji glasa za mene a njima je svejedno. E pa nije svima svejedno. Ako zaista \u017eelimo stabilnost, ne vidim niti jedan jedini valjani argument za\u0161to ne bi bira\u010dki odbor uz predsjedni\u010dke izbore bili isti ko i svi drugi? Ja nemam nikakav problem i sigurna sam da glavnina ljudima nemam nikakav problem kad iza\u0111e na izbore da potpi\u0161u da su preuzeli glasa\u010dki listi\u0107 ali problem o\u010dito imamo, posebni savjetnik premijera Plenkovi\u0107a i predsjednika HDZ-a, ju\u010der \u010dovjek iza\u0111e van i ka\u017ee da on ima opravdanu sumnju da je siguran da su biv\u0161i predsjedni\u010dki izbori pokradeni ali da nema dokaza i gdje smo tu? To smo malo nekako odlu\u010dili zaboraviti. Ova sabornica kad vidite ko u sabornici sjedi, onda vidite zapravo da je HDZ-u, nema tu koalicijskih partnera iako dobri koalicijski partneri \u0107e ostaviti zdrav razum doma, razmi\u0161ljanje isto tako i kada bude glasanje \u0107e tu do\u0107i i glasati onako kako od njega onaj koji diktira tra\u017ei ali nema ih tu, nema ni iz HDZ-a, evo dva kolege su tu jer zapravo njima je tak svejedno \u0161to mi pri\u010dali jer oni apsolutno ve\u0107 unapred razmi\u0161ljaju dva koraka naprijed, razmi\u0161ljali su onda kad se je imenovali \u010dlanovi DIP-a, za svaki slu\u010daj nek mi i u DIP-u imamo odnos 4:2, zlu ne trebalo, ne\u0107emo ni\u0161ta mijenjati, zlu ne trebalo. Ve\u0107 smo jedanput odradili izbore po odre\u0111enom modelu, odradit \u0107emo ih i drugi put. Predsjedni\u010dki izbori su specifi\u010dni izbori, specifi\u010dni su po tome \u0161to zaista mi da bih, jako vodim ra\u010duna \u0161to \u0107u re\u0107i obzirom na DIP i koji je rekao da ne smijemo kad je kampanja, kampanja je krenula, ali ajdemo re\u0107i da na ono \u0161to bih nekako se mo\u017eda i moglo, imamo 11 kandidata i po svemu sude\u0107i \u0107emo imati i drugi krug. Al o\u010dito je nekakva panika i tog prvog kruga, o\u010dito i tu imamo nekakvih najava crnih labudova, bijelih, ne znam kojih, ovakvih i onakvih, pa moramo biti jako oprezni odnosno moramo ste\u0107i sve uvjete da na uobi\u010dajan na\u010din odradimo i ove izbore pri tom i meni uobi\u010dajan na\u010din onakvi kakvi su bili pre 5.g. Kontekst za\u0161to je to ba\u0161 sad, pa apsolutno je sve jasno, u listopadu ako se ne varam i po\u010detkom listopada je Vlada dala o\u010ditovanje, da se je htjelo napraviti ne\u0161to, nije bilo nikakvog razloga, mi smo i produ\u017eili HS dva tjedna u odnosu na onu sjednicu, pa smo to mogli raspravljati. Zna se tko stavlja na dnevni red pojedine to\u010dke, zna se i koje to\u010dke do\u0111u u popodnevnim satima da se \u0161to manje vidi svega toga, ju\u010der je isto bila jedna zanimljiva to\u010dka u popodnevnim satima, dakle ne samo oporbena. U jednom svijetu stvarnom, u jednom realnom svijetu, u jednom svijetu gdje je kad govorimo o dobrim namjerama i \u010distim rukama to nije samo fraza koju koristimo, mi bi tu odradili raspravu relativno brzo, HDZ bi rekao okej, ho\u0107ete to, pa nema nikakav problem, pa mi idemo u izbore, pa nema toga, to sve mi odradimo kako treba sve, ali ne\u0107e se i uvijek je pitanje za\u0161to se ne\u0107e, zato \u0161to mo\u017eete, zato \u0161to postoji opravdani strah, zato \u0161to ho\u0107ete na uobi\u010dajan na\u010din na koji i prije ste radili radit. Ja bih rekla da je to zapravo odgovor jer stabilnost na\u010dina koji vi tuma\u010dite i na koji mi tuma\u010dimo je apsolutno razli\u010dit. Svaka dr\u017eava, svaka zemlja bi napravila sve da ima koliko toliko tu horizontalnu ujedna\u010denost zakona, kad vidite obrazlo\u017eenje svih zakona onda ka\u017ee horizontalno ujedna\u010denost da me\u0111usobno budu usugla\u0161eni. Dakle, kad su bira\u010dki odbori na predsjedni\u010dkim izborima slo\u017eeni ko i u svim drugim izborima, imamo horizontalnu ujedna\u010denost. Novina je da se potpisuju listi\u0107i, pa idemo uvesti za ove izbore novinu, pa re\u0107 evo vidite mi \u0107emo sve odraditi da nema nikakve mrlje na ovim izborima, ali bogme imate jednu ozbiljnu mrlju na izborima koji su bili pred 5.g., dakle ne to da sada mi \u0161u\u0161kamo i govorimo i sumnjamo i uspore\u0111ujemo pojedina bira\u010dka mjesta i prvi i drugi krug, sve je na kraju, mo\u017eete vidjeti, znate brojka je takva kakva je, nego \u010dovjek kojeg si je premijer Plenkovi\u0107 i predsjednik HDZ-a izabrao da mu bude posebni savjetnik ni\u010dim izazvan to izjavi, o\u010dito ne\u010dim izazvan, o\u010dito upozorenjem, ljudi moji vodite ra\u010duna kakvi \u0107e biti ovi predsjedni\u010dki izbori, nemojte dozvolit da se ponovi ono \u0161to je bilo pred 5.g. Naravno da mi u Klubu GLAS-a naravno podr\u017eavamo ovaj prijedlog iz jednostavnog razloga \u0161to taj prijedlog ujedna\u010dava horizontalno zakonodavstvo RH, uvodi jednu novinu, pa ako nam ta novina treba, ako nam ta novina omogu\u0107uje da smo sigurni, da su nam procesi demokrati\u010dni, ne vidim razlog za ne. Svi mi koji ovdje sjedimo bez obzira da li telefoniramo ili gledamo mobitele ili \u010dekamo svoju raspravu, pro\u0161li smo izbore i svi imamo razli\u010dita iskustva s tih izbora. Ja imam jednu, ja sam pro\u0161la jedne vrlo neobi\u010dne izbore gdje sam, gdje smo se \u017ealili u roku u kojem mo\u017eemo se \u017ealiti jer je recimo bila su 4 bira\u010dka mjesta u jednoj \u0161koli, na 3 mjesta je bio jedan rezultat, na 4.-tom mjestu da je bio ne\u0161to manji rezultat ne bi se ni \u017ealili, al bio je nula i vidi \u010duda oni su zaboravili ba\u0161 meni upisati te glasove, samo zato \u0161to je bio nesrazmjer. Prema tome, ako imate nekakav, ako ima prijedlog, ako je taj prijedlog dobar, ja tu uop\u0107e ne vidim razlog da se to ne prihvati, ali razlog mo\u017ee biti kao prvo, mogu da ne\u0107u, pa je to razlog ili znam da se to ne treba prihvatiti jer \u0107e mi to donijeti i za mog kandidata ili kandidatkinju neke dodatne neprilike, pa je to razlog, nijedan razlog bez obzira da li je prvi je govori o bahatosti, a ako je drugi onda imamo itekakav problem. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178951",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu, u ime Kluba zastupnika HSS-a i Demokrata po\u0161tovani kolega Mirando Mrsi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178952",
        "text": "Po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege, rasprava o ovom zakonu tik pred izbore je sramota za ovaj dom i sramota je da nas je tu 2, 4, 6, 7, 8 i predsjednik 9, dakle kolega Grbin 10, dakle nismo ni 10% od, od ukupnog broja saborskih zastupnika, \u0161to o\u010dito govori da jel je ovo nije tema o kojoj trebamo razgovarati ili su izbori u Hrvatskoj izbori u kojima se ne krade, u kojima nema kra\u0111e je sve lijepo, divno krasno. O\u010dito da kada bi to bilo sa brojem ljudi koji danas i u raspravi i koji su tu, onda bi to izgledalo tako ali na\u017ealost situacija je puno druga\u010dija i u Hrvatskoj o\u010dito da se u izborima na ovaj ili onaj na\u010din krade i to je istina koja je dugo i to znaju i na\u0161i gra\u0111ani, to znaju svi ali se nije ni\u0161ta napravilo da se to promijeni a pogotovo se vidi \u0161to je saborska ve\u0107ina odugovla\u010dila sa raspravom od prvog dana slu\u017ebene, do prvog dana slu\u017ebene kampanje. No u strahu su velike o\u010di tako da je o\u010dito i HDZ shvatio da bi njihova kandidatkinja na ovim izborima mogla pro\u0107i kao bos po trnju i to je realnost i to kolege u HDZ-u dobro znaju i mo\u017eda je to i razlog za\u0161to ne \u017eele da se ovaj zakon usvoji odnosno da ovaj zakon stupi na snagu. A kada je kandidatkinja takva kakva je i kada su kandidati takvi kakvi jesu ustvari se poku\u0161ava spasiti a kako drugo nego muljanjem i odbijanjem da se uvede dodatna sigurnost kod glasanja i da sustav bira\u010dkih, da sastav bira\u010dkih odbora bude isti kao i kod ostalih izbora. To je demokratski standard i najbolji na\u010din da se zaustavi bilo kakvi poku\u0161aj prijevare i kra\u0111e. \u017dalosno je da mi danas o tome moramo raspravljati kada smo se, bismo se svi mogli i trebali slo\u017eiti da su dodatni mehanizmi za\u0161tite manipulacije na bira\u010dkim mjestima vi\u0161e nego dobro do\u0161li. Ako ni\u0161ta drugo zato \u0161to da gra\u0111ani dobiju povjerenje u dr\u017eavu, dr\u017eavne institucije i u ovaj Sabor koji kao \u0161to znamo ima vrlo nisku ocjenu od gra\u0111ana. To bi trebalo biti stajali\u0161te svih stranaka no na\u017ealost smo daleko od toga i na predsjedni\u010dkim izborima se najlak\u0161e manipulira i ba\u0161 zato su potrebni dodatni mehanizmi. Potpis pri uzimanju listi\u0107a i bira\u010dki odbori kao i drugim izborima bi trebao biti demokratski standard kod izbora za predsjednika dr\u017eave. Svi mi koji smo sudjelovali jedanput, barem jedanput u izborima znamo da su bira\u010dki odbori najbolji u sprje\u010davanju manipulacija ali svi kontroliraju sve, prema tome tu se neke stvari ne mogu napraviti ispod stola ili u vrijeme kada se zatvori bira\u010dko mjesto i to bi trebao biti i standard i na predsjedni\u010dkim izborima ali o\u010dito se ne \u017eeli da se to uvede za ove izbore. Sve \u0107e to otvoriti sumnju za regularnost izbora. Kao \u0161to smo ve\u0107 vi\u0161e puta spominjali danas da je savjetnik premijera vrlo jasno to rekao i ako se pogleda rezultate izbora prije 5 godina sve je mogu\u0107e i mogu\u0107e je da je i njegova konstatacija to\u010dna, pogotovo ako dolazi od \u010dovjeka koji je bio vrlo blizak premijeru. Ono \u0161to sam i rekao u svojoj replici, ne krade se u velikim gradovima ve\u0107 u malim sredinama gdje je najlak\u0161e manipulirati jer je sastav bira\u010dkih odbora za predsjedni\u010dke izbore u biti vezan uz jednu stranku i to je realnost i to je lo\u0161e ali to je tako. I nitko ne\u0107e mo\u0107i re\u0107i da smo to poku\u0161ali rije\u0161iti i maknuti. No, evo jedan primjer kako to izgleda da se u malim sredinama je mogu\u0107e manipulirati stvarima su izbori 2013., lokalni izbori gdje se Lika proslavila velikim brojem neva\u017ee\u0107ih glasa\u010dkih listi\u0107a, \u017eao mi je \u0161to nema g. Bori\u0107a ali to su oficijelni podaci koji su pokazali da je u Lici bio najve\u0107i broj neva\u017ee\u0107ih glasa\u010dkih listi\u0107a u cijeloj dr\u017eavi. Primjerice, Me\u0111imurska \u017eupanija je imala 2,72% dok je u ostalim \u017eupanijama to bilo od 3 do 6% a najve\u0107i broj neva\u017ee\u0107ih bio je u Zadarskoj 8,17%, u Vukovarsko-srijemskoj 8,43% i Li\u010dko senjskoj \u017eupaniji 9,02 listi\u0107a je progla\u0161eno neva\u017ee\u0107ima. Ako je u cijeloj \u017eupaniji bilo 9% neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a bilo je zgodno vidjeti kako je to po nekim gradovima u Lici pa se pokazalo da je najmanji broj neva\u017ee\u0107ih bio u Peru\u0161i\u0107u, Gospi\u0107u, Senju i Novalji negdje izme\u0111u 5 i 6% ali pri vrhu ljestvice se nalaze Plitvi\u010dka jezera sa 13%, Vrhovine sa 17%, a isto tako malo neobi\u010dno da najve\u0107i broj neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a zabilje\u017een je u Udbini i Donjem Lapcu, Udbina 25%, Donji Lapac 27%. I odakle ovako ogroman broj neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a u izborima za \u017eupaniju? Dakle lokalni izbori mo\u017eemo se preslikati i na ove predsjedni\u010dke izbore. Jer kako je mogu\u0107e da skoro 30% glasa\u0107a koji su iza\u0161li na izbore ne zna ispravno zaokru\u017eiti listi\u0107. Ili je netko u Izbornom povjerenstvu ispravno popunjene listi\u0107e koji mu nisu odgovarali jednostavno zaokru\u017eio jo\u0161 jedno ime i na taj na\u010din izmanipulirao rezultate i taj va\u017ee\u0107i listi\u0107 proglasio neva\u017ee\u0107im. Izbori prije 5 godina tu su se spominjali, tako\u0111er su izbori u kojima je bio najve\u0107i broj neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a u drugom krugu, preko 60 tisu\u0107a \u0161to opet otvara pitanje da li su ti svi neva\u017ee\u0107i listi\u0107i bili stvarno neva\u017ee\u0107i listi\u0107i kao protest gra\u0111ana jer niti jedan kandidat im se nije svi\u0111ao ili je to bio na\u010din kako se mo\u017ee onda va\u017ee\u0107i glas za pojedinog kandidata proglasiti, proglasiti neva\u017ee\u0107ima. Zato je bilo potrebno da u ovim izmjenama, u ovim zakonima koje smo danas u ovom zakonu koji smo danas tu u Saboru poku\u0161ali ili poku\u0161ati \u0107emo usvojiti ba\u0161 poka\u017eemo da dr\u017eava smo reda, da u Hrvatskoj nema muljanja i da se u Hrvatskoj onako kao \u0161to gra\u0111ani odlu\u010de da je to tako i da nema friziranja rezultata. I nema nikakvog razloga da sastav bira\u010dkih odbora na predsjedni\u010dkim izborima ne bude kao i na svim drugim izborima. Evo primjer iz lokalnih izbora gdje su bira\u010dki odbori strana\u010dki pa onda i u strana\u010dkim odborima o\u010dito da je bilo mogu\u0107e neke stvari frizirati, a kako \u0107e tek biti mogu\u0107e u onim bira\u010dkim odborima koji \u201enisu strana\u010dki\u201c, a de facto su strana\u010dki. I bit \u0107e vrlo zanimljivo vidjeti na ovim predsjedni\u010dkim izborima koliko \u0107e biti neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a u kojim pojedinim dijelovima Hrvatske siguran sam da u velikim gradovima ne\u0107e biti, ali u nekim malim mjestima u Dalmaciji i u Lici i u Slavoniji \u0107e biti veliki broj neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a za nekog od kandidata, a vidjet \u0107emo kako \u0107e to izgledati. Evo to je jedno upozorenje sa ove govornice da se pripazi na to da se kontroliraju stvari i da \u0161to vi\u0161e promatra\u010da bude strana\u010dki koji \u0107e ipak koliko toliko onemogu\u0107iti da se stvari mijenjaju jer strana\u010dki bira\u010dki odbori su najbolji na\u010din kontrole regularnosti izbora. Kao \u0161to sam rekao kada imate vi\u0161e stranaka, vi\u0161e ljudi iz vi\u0161e stranaka na bira\u010dkom odboru onda svi kontroliraju sve i to je najbolji na\u010din kako \u0107e se izbje\u0107i manipulacije sa bira\u010dkim mjestima. Jasno da sada\u0161nja situacija jer u HDZ-u, samo je kolega Stri\u010dak tu i kolega potpredsjednik, ali on je vi\u0161e na\u0161 nego potpredsjednik, ono \u0161to \u017eelim kazati da je HDZ-u o\u010dito to najvi\u0161e odgovara jer \u0107e omogu\u0107iti da se neke stvari friziraju i da bude muljanja i kra\u0111e glasova. Ovaj prijedlog zakona je stvar dodatnog instituta u za\u0161titi od poku\u0161aja kra\u0111e glasova na izborima i to treba jasno re\u0107i. Na\u017ealost to je nu\u017eno jer HDZ-u o\u010dito ne mo\u017eemo vjerovati i odgoda rasprave o ovom zakonu najvi\u0161e govori o tome koliko vladaju\u0107i \u017eele red na bira\u010dkim mjestima jer o\u010dito da im nered odgovara. Zato pozivam gra\u0111ane i gra\u0111anke da iza\u0111u na izbore, sprije\u010de svaki poku\u0161aj kra\u0111e i manipulacije. Posebno pozivam gra\u0111ane koji \u017eive u Hrvatskoj, pla\u0107aju porez u Hrvatskoj da iza\u0111u na izbore i ne dopuste da predsjednika Hrvatske odabere dijaspora ili muljanje na bira\u010dkim mjestima. Ne dopustite da nam HDZ ukrade izbore, iza\u0111ite na izbore, dajte svoj glas onom kandidatu koji smatrate da trebate dati, iza\u0111ite na izbore i ne dajte da nas muljaju. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178953",
        "text": "Kolega Mirando, maloprije je kolega Pe\u0111a Grbin kazao o stavu DIP-a pa bih ja vas molio da ubudu\u0107e ne koristite saborsku govornicu za bilo kakve poruke \u0161to se ti\u010de izbora. Prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu, po\u0161tovani kolega Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178954",
        "text": "Hvala lijepo. Pa ne vidim da se ove dvije izmjene zna\u010di potpis bira\u010da kada glasa i naravno da u bira\u010dkim odborima da budu \u010dlanovi kao i u drugim izborima. Prema tome, smatram da bi ovo trebalo donijet jednoglasno bez velike rasprave, ali o\u010dito to nije prihvatljivo HDZ-u i onima koji podr\u017eavaju aktualnu predsjednicu, re\u0107i \u0107u iz kojih razloga jer se oni dr\u017ee one \u010dinjenice, ja mogu re\u0107i svoje iskustvo, jel u Hrvatskoj nije bitno koliko je glasa\u010da iza\u0161lo, koliko je glasalo, ovdje je bitno tko broji taj dobiva. I tom logikom oni su unaprijed odredili da nije bitno tko \u0107e biti u bira\u010dkim odborima kao nestrana\u010dki odbor, a ve\u0107 su oni popunjeni i prije samoga poziva i jednostavno to je tako rije\u0161eno. To vam je slu\u010daj koji ja mogu re\u0107i iz svog iskustva kada sam bio kandidat za \u017eupana da je u drugome krugu u manjim op\u0107inama u Dalmatinskoj zagori u drugome krugu za \u017eupana vi\u0161e iza\u0161lo bira\u010da bez obzira \u0161ta nije bilo drugoga kruga za na\u010delnika op\u0107ina i to je bilo 90% je dobio, naravno znate koji kandidat, to je bilo trpaj brajo, nisam imao mogu\u0107nosti pokriti to sve ja to priznam i to je tako bilo i to tako i funkcionira. Zna\u010di vi\u0161e je iza\u0161lo u drugom krugu kada je manji bio interes bira\u010da jel nije bio drugi krug jel je u prvome krugu dobio kandidat HDZ-a, ali za \u017eupana je duplo vi\u0161e iza\u0161lo. I naravno da je to ostavi to tako, ne dirajte to, na taj na\u010din to treba funkcionirati i jednostavno ja bi se ovdje slo\u017eio s ovim da, za\u0161to bi kolega Stri\u010dak glasao za ovo, oni \u0107e to brojiti, oni to broje. Pa jednom je Milo\u0161evi\u0107 \u010dini mi se dobio 102% \u010dini mi se jel tako sli\u010dno, pa zbog \u010dega vi minjali taj sustav, pa niste bedasti vi to minjati. Kako \u0107ete vi dobiti izbore nego na taj na\u010din. Naravno da je sve kolega je maloprije je potpredsjednik Sabora rekao da se ne koristi u predizborne svrhe, sve se koristi u predizborne svrhe. Evo danas, danas je odgo\u0111en Odbor za veterane tematska sjednica koju je sazvala HDZ-ova ve\u0107ina da se raspravlja o Miloradu Pupovcu koji vrije\u0111a Hrvatsku u inozemstvu i ovdje. I sada to oni odga\u0111aju za 1. mjesec kada pro\u0111u predsjedni\u010dki izbori i onda \u0107e im opet bit Milorad Pupovac za parlamentarni izbora \u010detnik, vrije\u0111a ono, ali \u0107e se dizati uredno ruka zajedno, ali pred izbora zna\u010di odga\u0111a se do izbora do 15.1. Kolega i vi ste \u010dlan i kolega Brki\u0107 je. Tako je bilo i kod amandmana, ja sam potpredsjednik odbora, amandman da bude Vukovar velikosrpska agresija, mene nije niko zvao telefonom da o tome glasa, da se povu\u010de amandman Odbora za veterane, a potpredsjednik sam odbora. Prema tome, sutra \u0107u o tome malo \u0161ire i vi\u0161e govoriti jel jednostavno znam da je se i predsjednik Sabora slikao sa \u010dlanovima udruga koje su tra\u017eile da se raspravi o izjavama gospodina Milorada Pupovca, ali o\u010dito sada je se on uklju\u010dio \u017eestoko u kampanju Kolinde Grabar Kitarovi\u0107 na signal Vu\u010di\u0107a \u010detnika, koalicijskog partnera strane u kojoj je g. Brki\u0107 i naravno, i ... [[Govornik se ne razumije.]] i naravno da sada ta kampanja je vrlo bitna i ne smije se raspravljat sutra o Pupovcu, Bo\u017ee sa\u010duvaj. Povla\u010dimo to za 15.1. na Dan priznanja RH e tada. A ja vam predla\u017eem da to odgodite do parlamentarnih izbora. Da do izbora bude neprijatelj va\u0161 Pupovac koji \u0107e uredno dizati ruke, koji \u0107e Srpsko narodno vije\u0107e trpati milijune u njihove novine, milijune, i onda pred izbore udrite opet. Pred izbore, opet to je \u010detnik, to je ovo, to je ono, mi domoljubi, jedini mi, kakav Pupovac, a skupa ar\u010dite i skupa vodite politiku sada i to je uklju\u010divanje ovoga Sabora u predizbornu kampanju, kolega Brki\u0107u, to je uklju\u010divanje Sabora u kampanju. HDZ tra\u017ei da se raspravlja o Miloradu Pupovcu i to je to. Ja smatram jednostavno, sve se koristi u kampanji tako \u0161to ste rekli kolegi Mrsi\u0107u, ja mislim da to bez veze ste rekli da nije dobro utjecati na izbore ili reklamirati izbora, zna\u010di sve se koristi u predizbornoj kampanji, a najvi\u0161e se sada koristi va\u0161 koalicijski partner Milorad Pupovac, g. Milijane Brki\u0107u. Sve \u0107ete uklju\u010diti Milorada Pupovca i njegove satelite od Mile Topd\u017eije koji je tajnik ovdje, sve je u kampanji u Saboru, koji je tajnik ministarstva, koji upravlja Nacionalnim parkom Krkom, Nacionalnim parkom Plitvice gdje prvi, on je nadle\u017ean za, gdje je prvi redarstvenik poginuo, a Mile Topd\u017eija je ga\u0111ao precizno .../nerazumljivo/... samo s druge strane, bio je dobar Topd\u017eija, ka\u017ee. I to je sve prihvatljivo. Prema tome, ja \u0107u jo\u0161 jednome re\u0107i da ovaj zakon, izmjenu prihva\u0107am jer smatram da je bolje da budu predstavnici u odborima bira\u010dkim politi\u010dki, predstavnici politi\u010dkih opcija i drugo, da budu potpisi. A ovo ostalo utjecaj na politiku, pa naravno da se utje\u010de, pa koji to u Saboru non stop radite, di je sad, evo, sad me zanima za\u0161to ovdje nije \u0110aki\u0107 i da objasni ili sutra da objasni zbog \u010dega je povu\u010dena, ja kao potpredsjednik odbora dobivam mailom danas da je povu\u010dena rasprava o Miloradu Pupovcu, koju je on inicirao, ne ja. Za\u0161to? Zato, a povu\u010deno do 15.1. sjednica odgo\u0111ena. E, za\u0161to? Jer triba im sada, sad im triba. Triba glasova. E, moj Senjanine, Li\u010danine, vi to znate dobro i temeljito broj glasova i vi ste tu poznati. Maloprije je kolega ispred mene je rekao koliko vas ima neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a. Prema tome, ja bih zaklju\u010dno rekao da izbori su praznik demokracije i sve \u0161to je, \u0161to tribamo u\u010diniti mi kao Sabor mi smo u\u010dinili. Klub MOST-a je raspravlja cijeli dan i dva, tj. 48, ne znam koliko, 40 sati bez prestanka da se ne mijenja zakon. U, da se promijeni financiranje i da to nije u redu da se mijenja uz samo raspisivanje izbora. A to vam je pasalo zato \u0161to se pove\u0107avalo novac, a sada vam ne odgovara da svi kontroliramo zajedno da svaki ima svog nekakvog predstavnika, tj. svoga kandidata, bez obzira bio nezavisni ili oni, ali je vrijeme da se mijenjaju stvari. Sad il' nikad. Kad \u0107emo mijenjati? Kad iselite jo\u0161 ove 2/3 Hrvatske, ustvari, 2/3 ste iselili, 5% BDP-a ste zbog Izbornoga zakona i uvijek \u0107u se pitati kad sam ja do\u0161ao, DIP je do\u0161ao do 10 tisu\u0107a potpisa, 10 100 ka\u017eu. \u0160to je sa ovim ostalim potpisima? Tko garantira gra\u0111anima da su njihovi potpisi zapisa ili ne znam \u010dega prispjeli u one plave kutije, kad su donosili, bilo koje kutije? Tko garantira da moja .../nerazumljivo/... ja ne znam kako je Ante \u0110api\u0107, ja nisam vidio da je on kupio potpise. A kad je bio referendumska inicijativa da se mijenja Izborni zakon, e onda je se brojilo, brojilo, 40 hiljada neva\u017ee\u0107ih je Lovro Ku\u0161\u010devi\u0107 na\u0161ao i vi, tajni\u010de. I nikad ih niste ovome Saboru pokazali i jo\u0161 nam se smijete u facu. Imate i pravo. Pa niste ludi, vi \u0107ete brojiti. Vi ste unaprijed dobili. Zato bi se ja \u010dudio vama kad bi vi podr\u017eali ne\u0161to \u0161to je normalno donekle jer onaj tko broji, tako se ja sje\u0107am da je jedanput Milo\u0161evi\u0107 dobio od izlaska bira\u010da. Prema tome, ja \u0107u i dalje ostati iza ove teze. U ovome slu\u010daju, izbori su takvi da nije bitno koliko je glasa\u010da iza\u0161lo, nije bitno tko je za koga glasao, u Hrvatskoj pobje\u0111uje onaj tko broji glasove. I vi tu palicu ne \u017eelite pustiti. Ja to znam da je \u017eupaniji Splitsko-dalmatinskoj, to je tako u Dalmatinskoj zagori, to je svagdje donekle, lokalni izbori su gdje ima razli\u010ditih politi\u010dkih opcija, donekle se to kontrolira, a ina\u010de, sve ostalo je braco, koliko ti pa\u0161e ubacuj, ono \u0161to se iselili, iselili, to \u0107ete vi opet zaokru\u017eiti, vi \u0107ete \u010dak zaokru\u017eiti one ljude koji su iselili vanka zbog va\u0161e politike. 5% \u0161to upla\u0107uju BDP-a, 18 milijardi kuna \u0161alju svojima u Hrvatsku, 18 milijardi kuna. Na\u0107i \u0107e se to trenutak organizacijski kad .../nerazumljivo/... ubaciti. Za\u0161to? Zato vi ne dozvoljavate. Ja bi vam se \u010dudio kad bi vi dozvolili jer vi mirno mo\u017eete sad sjediti u toj fotelji. Jo\u0161 imate svog koalicijskog partnera Milorada Pupovca, vidim da je se uklju\u010dio temeljito, vi ne\u0107ete sada nikakvu sjednicu, oni, udruge koje su to predlo\u017eile sada \u0161ute, zavjet \u0161utnje i to je to i o tome treba \u0161iroko raspravljati i ja mislim da je ogroman utjecaj odbora Sabora na predsjedni\u010dku ovu sada kampanju. Ja \u0107u sutra to objasniti i govorit \u0107u o tome. Ja \u0107u o tome govoriti javnosti, neka zna, neka javnost zna istinu. Kao \u0161to je povu\u010den onaj amandman da je, da se, da su \u017ertve velikosrpske agresije. Za\u0161to je povu\u010den amandman? Tko je mene pitao, nitko, a ja \u010dlan odbora. Povuklo ga, naredio im Plenkovi\u0107 dolje u klubu, braniteljima, povucite amandman, oni ... [[Govornik se ne razumije.]] [[Upadica Brki\u0107: Zahvaljujem g. Bulj.]] kao mi\u0161evi mali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178955",
        "text": "I ja vas molim, nema potrebe za prozivanjem bilo kojeg kolege zastupnika u Sabornici. Mo\u017eete lijepo istaknuti svoj stav, ali bez takvih aktivnosti. Izvolite kolega Stri\u010dak, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178956",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Zna\u010di uva\u017eeni zastupnik Bulj povrijedio je \u010dl. 238., ja nikad nisam bio \u010dlan Odbora za ratne veterane ali nikad, \u010dak ni u prija\u0161njem sazivu, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178957",
        "text": "Zahvaljujem, kolega Stri\u010dak. Iako nije povrije\u0111en Poslovnik ali evo drago mi je da ste objasnili kolegi Bulju i dali informaciju. Prelazimo na replike, po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178958",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Bulj, dotakli ste se jedne va\u017ene teme, tra\u017ee kolege iz SDP-a da se bira\u010di potpi\u0161u kod uzimanja glasa\u010dkog listi\u0107a. Mi imamo situaciju sada ovih potpisa za kandidature, DIP je tako to ja bih rekao temeljito pregledao da imamo 11 kandidata bez nekakve ja bih rekao, detaljnije provjere, ja ne mogu vjerovat da je skupljeno 500 000 potpisa a da se jedan dio potpisa ne poklapa a znamo da treba donijeti 10 000 jedinstvenih potpisa i kao \u0161to je rekao g. Petrov, izgleda da se Hrvati ne znaju potpisati samo kad se potpisuju za referendum, tada se ne znaju potpisati, o\u010dito i tada Ministarstvo uprave utvrdi 40 000 neva\u017ee\u0107ih potpisa a ovdje imamo kandidate za koje nitko nikad nije \u010duo, donijeli su 15, 11 000 potpisa, 12, i sve je u redu, nema duplih, nema nikakvih pogre\u0161aka, sve je u redu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178959",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, po\u0161tovani kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178960",
        "text": "E odavde treba javno DIP pitat i Ministarstvo uprave. Tko garantira da neki \u010dlan moje obitelji nije zavr\u0161io u onoj plavoj kutiji, 280, 220 ili ne znam koliko, uglavnom 100 manje nego zadnji put. Ko meni garantira? Jesu oni pregledali sve potpise? Nisu. Zna\u010di za kandidaturu za Predsjednika dr\u017eave ... [[Govornik se ne razumije.]] \u0161to gof ho\u0107e\u0161, kopirat, radi \u0161ta o\u0107e\u0161, falsificirat i niti jedna nije prona\u0111en da je dupli nigdje, niti jedan, tako DIP tvrdi a za referendumske inicijative, vi ste slova tra\u017eili, bez obzira tko se slagao ili ne slagao sa izbornim zakonom o izmjenama ili ne ali 400 000 ljudi, vi ste tu prona\u0161li 10% neva\u017ee\u0107i potpisa a ovdje niti jedan. Tko garantira meni koliko je ne znam, Ante \u0110api\u0107 skupio, ja nisam vidio njegove kutije nigdje i svi ostali, di su oni to skupili? Di? Ko garantira da nisu moji potpisi, moje obitelji, mene tamo zavr\u0161ili iz nekakvih va\u0161ih, ne znam, iz ovih referendumskih inicijativa, tko garantira da vi niste ovo izvadili iz referendumskih inicijativa i potrpali u one kutije? Lako \u0107ete vi to uradit, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178961",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bulju. Imamo slijede\u0107u repliku, po\u0161tovani kolega Stri\u010dak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178962",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Bulj, pa ja ne mogu vjerovat da \u0107ete vi podr\u017eati ovaj SDP-ov prijedlog lex alibi, zna\u010di prilog zakona koji unaprijed \u017eeli opravdati gubitak predstoje\u0107ih izbora. Vi odnosno va\u0161 klub ste prije par mjeseci podnijeli u ovom Saboru 888 amandmana. Raspravljali ste dva dana i jednu no\u0107 da bi svi amandmani bili jednoglasni odbijeni. Jednoglasno. To zna\u010di da ste sami bili protiv svojih amandmana ali trebalo vam je dva dana i jedna no\u0107 da to shvatite a sad podr\u017eavate ovaj prijedlog koji treba unaprijed opravdati gubitak izbora za SDP-ovog kandidata. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178963",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178964",
        "text": "Pa mi smo dali amandmane, jo\u0161 je trebalo, nedostajalo je stotinjak amandmana da ne mo\u017eete ... [[Govornik se ne razumije.]] jo\u0161 4 milijuna kuna za izbore. Zbog toga. Mi smo samo da zaustavimo vas u namjeri jer ina\u010de ne bi mogli koristiti te pare, ku\u017eite? Pa kako ste nerazumni? Vama je bio tu bitan novac. Dva i pol puta vi\u0161e financiranje nego \u0161to je bilo predvi\u0111eno u prija\u0161njem zakonu. jeste vi shvatili? Nama je bio sasvim drugi interes ali ono \u0161to je razumno, razumno je da u bira\u010dkim odborima bude vi\u0161e razli\u010ditih politi\u010dkih opcija, \u0161to vi\u0161e, i da ti ljudi samo kontrola su jedni drugima. A ne da je ve\u0107 napravljen popis \u010dlanova odbora. Ve\u0107 je on napravljen unaprijed. A ja vam ponavljam i vi to vrlo dobro znate, ne\u0107ete vi naravno glasat za ovo, ne interesira mene tko je predlo\u017eio, da dobiva izbore ne ni glasa\u010d koliko je iza\u0161lo nego onaj tko broji, to je tako u Hrvatskoj i vi to staje \u017eelite zadr\u017eati, oni koji broje, dobivaju izbore a ne glasa\u010di a vi to ne \u017eelite mijenjati i to je ta diktatura Izbornoga zakona koju vi ne \u017eelite mijenjati. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178965",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Arsen Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178966",
        "text": "Zahvaljujem se. G. Bulj, dakle vi ste jasno se izrazili da podr\u017eavate prijedlog zakona koji smo dali i upozorili na neke mogu\u0107e ili vjerovatno nepravilnosti koje su se dogodili, s tim djelom i va\u0161eg izlaganja, ja se sla\u017eem. Iskoristili ste ovu raspravu da malo potpirite tenziju i na me\u0111unacionalnoj osnovi odnosno impliciraju\u0107i da \u0107e g. Pupovac odnosno ta stranka podr\u017eati kandidatkinju HDZ-a, ja se nadam da glasa\u010di te stranke \u0107e iza\u0107 na izbore i glasati ali da ne\u0107e glasati za kandidatkinju HDZ-a, s tim djelom se ne bio slo\u017eio ali htio sam re\u0107i jo\u0161 ne\u0161to. Rekli ste da su izbori praznik demokracije. E sa ovim zakonom, oni su za sada spomendan. I to nisu na razini praznika a i spominjat \u0107emo se samo demokracije. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178967",
        "text": "Zahvaljujem. Izvolite kolega Bulj, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178968",
        "text": "Nisam na razini me\u0111unacionalnoj, ja sam govorio o M. Pupovcu i njegovoj stranci koja cijelo vrijeme, zna\u010di otvoreni radi, danas je otvoreno po\u010dela raditi za K. Grabar Kitarovi\u0107 ali on je koalicijski partner, u ovom slu\u010daju, kolega Bauk HDZ-u i to naj\u010dvr\u0161\u0107i koalicijski partner, nisam na taj na\u010din mislio i pozivao da ljudi srpske nacionalnosti i bilokoje \u0107e glasati za K. Graba Kitarovi\u0107 jer vjerojatno Pupovac tu ima ne\u0161to malo vrlo utjecaja, njemu je bitan njegov u\u017ei krug, financiranje njegovog vije\u0107a i to je njemu bitno, njemu je najbitnije da on u ovome trenutku bude za\u0161ti\u0107en od HDZ-a pred izbore, da mu pro\u0111e njegova miljenica K. Grabar Kitarovi\u0107, M. Popovca miljenica koju je doveo u Vu\u010di\u0107a i kojemu je ona prostrla crveni tapet i postrojila po\u010dasnu hrvatsku postrojbu hrvatske vojske, to je njima bitno, nije doneseno tada nestalih popis nego je donesen popis oni koji su iselili njihove katastarske \u010destice. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178969",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru po\u0161tovanom kolegi Bulju. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu, po\u0161tovani kolega \u017deljko Jovanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178970",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege, pa postoje zakoni koje HS donosi, a koji bi trebali pomo\u0107i svima nama da u\u017eivamo ve\u0107e povjerenje gra\u0111ana da politika bude vjerodostojna i da ovaj pad povjerenja gra\u0111ana u institucije RH stane. Nikada u povijesti hrvatske dr\u017eave nije bilo manje povjerenja u HS, hrvatsku Vladu, funkciju predsjednice odnosno predsjednika RH i to je sigurno jedna od najgorih naslje\u0111a koja aktualna predsjednica nosi sa sobom na kraju svog petogodi\u0161njeg mandata. Dakle, pitate li gra\u0111ane koliko vjeruju hrvatskoj Vladi, ovom HS koji funkcionira sa ve\u0107inom koju dr\u017ei \u017eeljezni zagrljaj Bandi\u0107a i njegovih \u017eeton\u010di\u0107a i time zapravo izruguju se gra\u0111anima RH koji nisu dali podr\u0161ku takvoj ve\u0107ini, dolazimo do toga da takav stav u kojem aktualna predsjednica uop\u0107e ne iznosi svoj stav za ovaj zakon, pokazuje u kojoj mjeri je i ona optere\u0107ena tim \u017eeljeznim zagrljajem Bandi\u0107a, njegovih \u017eeton\u010di\u0107a i HDZ-a u ovom HS, toliko je optere\u0107ena da \u010dak odlazi na ro\u0111endansku proslavu i pjeva usko\u010dkom optu\u017eeniku i priprema se za pe\u010denje kola\u010da u trenutku kada on zavr\u0161i u zatvoru, \u010dime \u0161alje i vrlo jasnu poruku pravosudnim tijelima kako da se pona\u0161aju u tom predmetu, \u0161to sigurno ne doprinosi podizanju digniteta funkcije predsjednika. Za\u0161to to sve nagla\u0161avam? Zato \u0161to pad povjerenja u institucije i ovakvo pona\u0161anje aktualne predsjednice koja gra\u0111anima \u0161alje poruku da je njena funkcija potpuno nebitna, poti\u010de gra\u0111ane da ostaju kod ku\u0107e, poti\u010de gra\u0111ane na izbornu apstinenciju, a u uvjetima izborne apstinencije profitiraju oni koji do svog polo\u017eaja dolaze korupcijom, to su istra\u017eivanja koja su prezentirana i u RH i u Europi, dakle u korupcijskim dru\u0161tvima ne izlaze gra\u0111ani na izbore i na taj na\u010din daju \u0161ansu korumpiranima da budu ponovo izabrani jer njihov interesni krug izlazi na izbore i tu dolazimo do \u010dinjenice za\u0161to HDZ, za\u0161to aktualna predsjednica nijednom re\u010denicom se nije oglasila o ovom prijedlogu. Dakle, ovaj prijedlog ne mo\u017ee smetati nikome koji \u017eeli pove\u0107ati izlazak gra\u0111ana na izbore, koji \u017eeli transparentnost, koji \u017eeli da stanje nakon zatvaranja bira\u010dkih mjesta bude jednako stanju prije zatvaranja bira\u010dkih mjesta, dakle nitko tko ne \u017eeli da se izruguje volji bira\u010dkog tijela, nitko tko ne \u017eeli da gra\u0111ani zaista na izborima poka\u017eu i da se ta volja po\u0161tuje nije protiv ovog zakona. Dakle, ovo nije SDP-ov zakon, ovo je zakon koji svim gra\u0111anima RH poru\u010duje iza\u0111ite na izbore, va\u0161 glas je vrijedan, va\u0161 glas \u0107e omogu\u0107iti promjene u RH i niko taj glas ne\u0107e u\u010diniti neva\u017ee\u0107im. Da bi glas bio vrijedan i da ne bi bio poni\u0161ten, gra\u0111ani najprije moraju iza\u0107i na izbore, nakon \u0161to su iza\u0161li na izbore i zaokru\u017eili svog kandidata, taj listi\u0107 ne smije postati neva\u017ee\u0107i. Ukoliko nema vi\u0161estrana\u010dkih promatra\u010da koji kontroliraju jedni druge u odre\u0111enim sredinama gdje \u0107e \u010dlanovi bira\u010dkog odbora zapravo pripadati jednoj stranci, a zna se u ovom slu\u010daju kojoj, postoji objektivna opasnost da se zaokru\u017ee listi\u0107i gra\u0111ana koji uop\u0107e nisu iza\u0161li na izbore odnosno da se nakon \u0161to su gra\u0111ani iza\u0161li na izbore, njihovi listi\u0107i u\u010dine neva\u017ee\u0107ima i na\u0161 je cilj bio to sprije\u010diti. Onaj tko je protiv toga protiv je transparentnosti, protiv je demokracije, protiv je povratka povjerenja u institucije, u ovom slu\u010daju u instituciju predsjednika republike. Ono \u0161to je najtu\u017enije, aktualna predsjednica unato\u010d svim svojim pjeva\u010dkim nastupima nije na\u0161la vremena da ka\u017ee jasno i glasno da podr\u017eava ovaj zakon i da \u017eeli osigurati pravu volju bira\u010dkog tijela u RH, nije to u\u010dinila jer se boji, 100 000 manje potpisa za nju jasno joj govori u kakvoj situaciji se nalazi i u kojoj mjeri u\u017eiva povjerenje gra\u0111ana RH. Prema tome, jasno je da vladaju\u0107a stranka u RH na temelju i izjave posebnog savjetnika premijera Plenkovi\u0107a da su pro\u0161li izbori bili neregularni, da je u njima bilo kra\u0111e, ima takve namjere i u ovom izbornom ciklusu jer ne podr\u017eava ovaj prijedlog koji je sve to trebao sprije\u010diti. Na taj na\u010din, ja vjerujem da \u0107e ovakvo pona\u0161anje HDZ-a, Bandi\u0107evih \u017eeton\u010di\u0107a, potaknuti gra\u0111ane da iza\u0111u u \u0161to ve\u0107em broju, dakle ja ih pozivam da iza\u0111u na izbore, da izaberu svoje kandidate, tko god ti kandidati bili, jer samo izlazak na izbore \u0107e sprije\u010diti da neko glasa umjesto njih, a pozivam i sve promatra\u010de da budu budni i da ne dopuste da nakon zatvaranja bira\u010dkih mjesta glasovi postanu neva\u017ee\u0107i. Vjerujem da \u0107emo na taj na\u010din uspjeti osigurati promijene u RH i da \u0107emo dobiti predsjednika koji \u0107e svojim pona\u0161anjem vratiti dignitet funkciji predsjednika RH koji je, re\u0107i \u0107u, srozan do granica koje vjerojatno nitko od nas nikada nije mogao zamisliti da \u0107e vrijediti za nekog tko obna\u0161a funkciju predsjednika republike. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178971",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Jovanovi\u0107u. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Mirando Mrsi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178972",
        "text": "Kolega Jovanovi\u0107, kolega Stri\u010dak je rekao da je ovo alibi zakon, al o\u010dito da alibi zakon za, za HDZ jer je o\u010dito panika, pitanje ko \u0107e u\u0107i u, u drugi krug, ko ne\u0107e i da je o\u010dito pitanje me\u0111u njima samima i ovo je defakto njihov alibi jer ne \u017eele danas mijenjati ove stvari u zakonu, vrlo jasno je vidljivo da se stvari mogu mijenjati nakon zatvaranja izbornih mjesta, da je mogu\u0107e manipulacija njima, pokazalo se to i na pro\u0161lim izborima, a ono \u0161to je vrlo va\u017eno re\u0107i, vi ste i sami rekli da je mogu\u0107e da ako vam se ne svi\u0111a kandidat ili kandidatkinja da onda njegov listi\u0107 jo\u0161 zaokru\u017eite jo\u0161 jedanput i proglasite ga neva\u017ee\u0107ima, to se desilo na pro\u0161lim izborima 60 000 je bilo neva\u017ee\u0107ih izbora u drugom krugu, puno vi\u0161e nego u provom krugu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178973",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178974",
        "text": "Hvala lijepo. Pa kolega Mrsi\u0107, da gra\u0111anima koji nas prate, ako nas prate, bude potpuno jasno da ovo nije nikakav alibi zakon, vrlo jednostavan primjer, dakle u bira\u010dkom odboru \u0107e sjediti, po na\u0161em prijedlogu, \u010dlanovi bira\u010dkog odbora od kojih \u0107e jedan biti za g. \u0160koru, drugi za g\u0111u. Grabar Kitarovi\u0107, a tre\u0107i za Zorana Milanovi\u0107a, prema tome nema \u0161anse, ni na\u010dina da se na bilo koji na\u010din bilo koji glasa\u010dki listi\u0107 u\u010dini neva\u017ee\u0107im, a sada \u0107ete imati situaciju da \u0107e u brojnim selima u Dalmaciji, u Slavoniji, u Lici sjediti samo \u010dlanovi bira\u010dkog odbora koji podr\u017eavaju g\u0111u. Grabar Kitarovi\u0107, jasno je \u0161to se u tom slu\u010daju doga\u0111a kada se zatvori bira\u010dko mjesto.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178975",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Anta Mrak-Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178976",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS. Uva\u017eeni kolega Jovanovi\u0107, dakle kampanja je po\u010dela, imamo dovoljno kandidata odnosno 11 ako se ne varam i o\u010dekuje se i odre\u0111ena su\u010deljavanja tih kandidata osim ako netko odlu\u010di ne do\u0107 na su\u010deljavanje \u0161to \u0107e jednako tako pokazati poruku zapravo da \u017eeli odraditi izbore sam za sebe ili sama za sebe i bilo bi vrlo zanimljivo da kada budu ta su\u010deljavanja jedno od pitanja da tada bude \u0161to misle o ovom prijedlogu izbornog zakona, jel je to pravi, pravi na\u010din da se nekako i oni koji su predsjedni\u010dki kandidati, ja sam apsolutno sigurna da svakom predsjedni\u010dkom kandidatu je interes da ima takav zakon, njemu je interes da ima takav zakon, njemu je interes da bude osim ako ima figu u d\u017eepu, ali ako ima figu u d\u017eepu onda ne\u0107e biti ni su\u010deljavanja \u0161to \u0107e biti prvi put da nema su\u010deljavanja u prvom krugu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178977",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178978",
        "text": "Kolegice Mrak-Tarita\u0161 u potpunosti ste u pravu, ali ve\u0107 imamo i odgovor na va\u0161e pitanje, dakle aktualna predsjednica odbila je komentirati na\u0161 prijedlog, drugi predsjedni\u010dki kandidati su govorili da nemaju ni\u0161ta protiv toga, a ve\u0107 je najavila da ne\u0107e sudjelovati u su\u010deljavanjima, dakle nije joj prije\u010dilo da pjeva na ro\u0111endanskoj proslavi usko\u010dkog optu\u017eenika, ali nije imala snage jasno i glasno re\u0107i da podr\u017eava ovaj zakon \u010dime je jasno kakve su njene namjere, te namjere su ne\u010dasne namjere jer se boji da ne\u0107e imati dovoljno glasova gra\u0111ana koji \u0107e glasati za neke druge kandidate, a ne za nju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178979",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu, po\u0161tovana kolegica Sabina Glasovac, izvolite kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178980",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani g. dr\u017eavni tajni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege, kako po svemu sude\u0107i na\u0161 prijedlog zakona ne\u0107e dobiti podr\u0161ku vladaju\u0107e koalicije, \u0161teta jer je krajnja intencija ovoga zakona zapravo da se uvede ve\u0107a kontrola u izborni proces kroz imenovanje vi\u0161estrana\u010dkih bira\u010dkih odbora kao \u0161to je to slu\u010daj u svim i drugim izborima, ali s druge strane i da se potpisom osobno verificira preuzimanje glasa\u010dkog listi\u0107a prije glasovanja svakog pojedinog glasa\u010da koji iskoristi svoje bira\u010dko odnosno glasa\u010dko, glasa\u010dko pravo. \u0160teta je to i zato \u0161to vladaju\u0107a ve\u0107ina ne \u017eeli otkloniti bilo kakvo eventualno bacanje sjene na regularnost, na regularnost, a ne bi bilo prvi put da do toga do\u0111e, pa \u0107u podsjetit, ve\u0107 su moje kolege maloprije rekli, savjetnik, biv\u0161i savjetnik predsjednika, predsjednika Vlade ju\u010der je izjavio da nema dokaza za to, ali da je uvjeren da su predsjedni\u010dki, pro\u0161li predsjedni\u010dki izbori pokradeni, zna\u010di to je ne\u0161to \u0161to je ozbiljno i to ne\u0161to \u010dime se nije, \u010dime se nije za \u0161aliti, pogotovo kada dolazi iz usta osobe koja zna kako funkcionira sustav, nije to neki gra\u0111anin koji s pravom mo\u017ee izraziti odre\u0111enu, odre\u0111enu sumnju. Jedan zloglasni diktator imao je izjavu, poznata je ta izjava \u201enije bitno tko glasa, bitno je tko broji glasove\u201c, grozna je ta izjava, ona podriva temelje demokracije u kojoj vlast proizlazi iz naroda, u kojoj su izbori Festival demokracije, u kojoj povjerenje kojim se upravlja dr\u017eavom dolazi iz izbornog odnosno glasa\u010dkog, glasa\u010dkog prava. Me\u0111utim, taj diktator nije daleko od onoga \u0161to se doga\u0111alo i u RH, imali smo mi mrtve koji su glasovali i fantome koji su glasovali, je li, je li ba\u0161 ishod svakih izbora bila volja bira\u010da ili je netko sebi uzeo za pravo da manipulira voljom bira\u010da, da la\u017eira izbore i da volju naroda preusmjeri u drugom smjeru, ovom u HS post festum iznevjerenim glasovima bira\u010da ne\u0107u uop\u0107e govoriti, govorit \u0107u samo o izbornom postupku. Je li toga bilo? Je u Vrgorcu, 404 osobe na jednoj adresi. Jesu li mrtvi glasovali? Jesu. Jesu li glasovali i oni koji nisu izlazili na izbore? Jesu ponekad. Tko je to provodio, kak su mogli glaovat mrtvi, kako su mogli glasovat oni koji nisu pristupili birali\u0161tima, kako, ko je to proveo, ko je to proveo? Bira\u010dki odbori, bira\u010dki odbori, zna\u010di da u bira\u010dkim odborima \u010dak i ako su bili strana\u010dki sastavljeni postoje ljudi koji znaju i osposobljeni su za kra\u0111u, postoje ljudi koji to znaju, postoje ljudi koji su to radili, postoje ljudi koji mo\u017eda \u0107e i kroz ove nestrana\u010dke bira\u010dke odbore kao ljudi koji znaju biti uvu\u010dene, uvu\u010deni u bira\u010dke odbore i odraditi posao. Ajmo sad koja je to stranka mogla raditi. Ako su, ako se to radilo i u strana\u010dkim bira\u010dkim odborima, ajmo se sjetit g. Ivana Drmi\u0107a, znate tko je Ivan Drmi\u0107, jel tako, biv\u0161i zastupnik HDZ-a, poslije HDSSB-a, taj gospodin se javno hvalio da je dva puta krao izbore unutar HDZ-a za Ivu Sanadera, jedan put 2002., drugi put 2004.g. Iz jednog medija kako on opisuje taj postupak kroz bira\u010dke odbore. Pa\u0161ali\u0107 je imao promatra\u010de, Sanader je imao bira\u010dke odbore, znao je Ivan Drmi\u0107 da su bira\u010dki odbor klju\u010d, ne Pa\u0161ali\u0107evi promatra\u010di jer oni samo promatraju izbore i nemaju ista prava kao \u0161to imaju \u010dlanovi bira\u010dkog odbora. I sad ka\u017ee Drmi\u0107 detaljno opisuje metodologiju kra\u0111e 2002. g., dio ljudi svojih ljudi ubacili smo kao izaslanika na Sabor preko zajednice HDZ-a za \u017eene mlade ... [[Govornik se ne razumije.]] valjda s Glava\u0161em tada skupa. Glasovi su se brojili na 5 mjesta, svaki kandidat za predsjednika stranke imao pravo na dva promatra\u010da, ne \u010dlana bira\u010dkog odbora. Pa\u0161ali\u0107evi promatra\u010di nisu mogli istovremeno kontrolirati \u0161to se zbiva na 5 razli\u010ditih mjesta, \u010dlanovi bira\u010dkih povjerenstva koje je odredio Sanader jedno su \u010ditali, drugo pisali. Ako je poja\u0161njava Drmi\u0107, jedan \u010dlan povjerenstva naglas pro\u010ditao da je Pa\u0161ali\u0107 dobio 26, Sanader 14 glasova, drugi \u010dlan povjerenstva bi napisao obrnuto pridodav\u0161i tako Sanaderu Pa\u0161ali\u0107ev broj glasova. Ovo je najeksplicitniji primjer izmjene upisivanja glasova ali ima toga i drugo, kada u bira\u010dkom odboru nemate ljude iz drugih stranaka koji bi kontrolirali, promatra\u010d ne mo\u017ee oti\u0107i 5 minuta na wc, za\u0161to? Zato da mrtvi ne bi glasovao, zato da onaj nemo\u0107ni koji ne\u0107e i ne mo\u017ee pristupiti bira\u010dkom mjestu, ne bi glasovao a kad se broje glasovi, onda kemijskom, znate, samo napravite jedan mali potez i napravite listi\u0107 va\u0161eg protukandidata neva\u017ee\u0107im. Zaokru\u017eite drugog kandidata ili napravite crticu preko drugog, da nije jasno za koga se glasalo. Nije to nikakva fantazija, to je stvarnost, to se doga\u0111a. To se doga\u0111alo i sprije\u010dimo da se to doga\u0111a i ubudu\u0107e. Za\u0161to je sad ba\u0161 u ovom trenutku va\u017eno otvoriti ovu temu? Pa HDZ-u nije ba\u0161 sjajno i bajno. Predsjedni\u010dka kandidatkinja koja je bila omiljena recimo na pro\u0161lim izborima, tad je pobijedila sa samo 30 000 glasova razlike, sa samo 30 000 glasova razlike. Sad po anketama njena prednost se topi. Ne \u017eelim ulazit sad u to koliko je skupila potpisa, no i to je puno, puno manje od onoga broja potpisa podr\u0161ke koji je donijela prije 5 godina. Zna\u010di sada je bitan doslovno, doslovno svaki glas i neki u bira\u010dkim odborima mislim da ne\u0107e propu\u0161tati priliku da u\u010dine sve da kandidatkinja HDZ-a, konkretno u ovom slu\u010daju dobije te izbore. A za\u0161to je bitna uloga Predsjednika i da HDZ-ova kandidatkinja dobije te izbore? Pa gledajte, mi \u010desto ovdje govorimo i u javnosti pa nebitan je taj Predsjednik, on nema nikakve ovlasti, on je fikus ali zaboravljate da on ima jednu jako va\u017enu ovlast koju mo\u017ee koristit za godinu dana a to je povjeravanje mandata odnosno osobi za sastavljanje Vlade na parlamentarnim izborima. Nemojte zaboraviti boju lica g. Petrova kada je izlazio iz Ureda Predsjednice, zelenog lica je bio, da, da, Nikola, zelen je iza\u0161ao, ne znam je li bio bolestan ali \u0161to se doga\u0111alo u ta 4 zida, mi ne znamo i nikad ne\u0107emo saznati, znaju samo njih dvoje. Ne znam, reci javnosti jer nemojte zaboraviti da je istoj toj Predsjednici i\u0161ao jedan gospodin izabrani zastupnik koji je bio osumnji\u010den i bacala se sumnja na njega da je manipulirao izbornim glasovima u jednom podru\u010dju Hrvatske, i on je bio na razgovoru kod Predsjednice, \u0161ta se tamo doga\u0111alo, zna\u010di Predsjednik nije nebitan a pogotovo ne\u0107e biti nebitan za godinu dana kad \u0107e nam slijediti jo\u0161 neizvjesniji izbori od ovih kojima \u0107emo biti svjedoci za nepunih godina. Gospodo iz HDZ-a, bilo bi pametno od vas i za vas da podr\u017eite ovaj prijedlog zakona kako bismo otklonili svaku mogu\u0107nost i svaku sumnju u namjeru da se ovim izborima \u017eeli manipulirati i izigrati volja naroda. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178981",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovani kolega \u017deljko Jovanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178982",
        "text": "Hvala lijepo. Kolegice Glasovac, ovo zadnje \u0161to ste rekli zapravo je i najve\u0107i problem, gra\u0111ani sigurno nakon \u0161to \u010duju ovu na\u0161u dana\u0161nju raspravu, \u0161to \u010duju glasnu \u0161utnju predstavnika Vlade koji se nije nijednom javio \u0107e shvatiti da smo mi u pravu i da \u017eelimo osigurati transparentnost i omogu\u0107iti demokraciju svih izbornih procesa u Hrvatskoj pa tako i ovog za Predsjednika odnosno Predsjednicu RH ali da HDZ i g\u0111a. Grabar Kitarovi\u0107 to ne \u017eele jer se boje rezultata izbora. Toliko se boje da su i datum prilagodili sebi ne \u017eele\u0107i omogu\u0107iti brojnim gra\u0111anima Hrvatske koji su se iselili da budu u Hrvatskoj u vrijeme drugog kruga. Prema tome, to je jasno, zato i moramo jo\u0161 jedanput gra\u0111anima re\u0107i, nemojte ostati kod ku\u0107e, to je jedini na\u010din da se va\u0161 glas ne krivotvori i da ne glasa netko za nekoga za koga vi niste \u017eeljeli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178983",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo jednu povredu Poslovnika, po\u0161tovani kolega An\u0111elko Stri\u010dak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178984",
        "text": "Hvala. Povrije\u0111en je \u010dl. 238., naime, uva\u017eena zastupnica je uvrijedila \u010dlanove bira\u010dkih odbora i to iz reda SDP-a je naglasila da su me\u0111ustrana\u010dki bira\u010dki odbori krali je, pa na svakom bira\u010dkom mjestu je minimalno jedan \u010dlan SDP-a pa se postavlja pitanje za koga je taj \u010dlan radio. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178985",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Stri\u010daku. Kolega Stri\u010dak, zloupotrijebili ste institut povrede Poslovnika, jako dobro znate da imate tri replike. Temeljem \u010dl. 239. izri\u010dem vam opomenu. Imamo povredu Poslovnika, ne. Hvala. Odgovor na repliku kolegi Jovanovi\u0107u, po\u0161tovana kolegica Glasovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178986",
        "text": "Neka pobijedi tko god ho\u0107e ali nek se volja naroda ispo\u0161tuje a ne da se njome manipulira i da se ona la\u017eira, zna\u010di neka pobijedi onaj tko zaslu\u017ei ve\u0107insko povjerenje gra\u0111ana. To je ono \u0161to mi \u017eelimo. A bira\u010dki odbori, nisam ja optu\u017eila da su krali, ja samo ka\u017eem da su u bira\u010dkim odborima neki itekako dobro odraditi posao znali a onda sam pokazala primjer kako se to vje\u0161to radi i tko to radi vje\u0161to jer ja ne znam, nisam \u010dula jo\u0161 nijedan primjer gdje se time hvalio neki \u010dlan SDP-a kako je izmanipulirao neke izbore unutar ili van stranke. Evo sam ovdje citirala kako se neki vrlo vje\u0161to slu\u017ee izvrgavanjem volje \u010dlanstva stranke naroda na izborima, znamo kako je to na kraju sa Sanaderom zavr\u0161ilo, po \u0161tetu \u010dlanova na kraju krajeva i HDZ-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178987",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Mirando Mrsi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178988",
        "text": "Kolegice Glasovac, vrlo jasno ste rekli kako se mogu manipulirati izbori i na pro\u0161lim izborima, razlika izme\u0111u dva kandidata, predsjedni\u010dkim izborima, razlika izme\u0111u dva kandidata je bila vrlo mala i zato je ovaj zakon bio potreban da se jednostavno ta razlika u mogu\u0107e i ovim izborima, bude razlika koja je stvarna a ne fiktivna. Napominjem da je u prvom krugu pro\u0161lih predsjedni\u010dkih izbora, 2015. g. bilo 1,56 neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a, negdje oko 29 000 a da je u drugom krugu bilo skoro tri puta vi\u0161e, preko 60 000 neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a odnosno 2,56. Napominjem da je u drugom krugu razlika izme\u0111u dva kandidata bila u Hrvatskoj bila svega 1800 glasova \u0161to sve govori u prilog tome da nam je potrebno o\u010dito velika pa\u017enja da stvari budu jasne, transparentne i da nema mogu\u0107nosti muljanja jer HDZ o\u010dito ne \u017eeli izgubiti ove izbore.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178989",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Mrsi\u0107u \u0161to promovira HDZ. Izvolite odgovor, po\u0161tovana kolegice Glasovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178990",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. Da, kolega Mrsi\u0107u, postoj izbori koji su izvjesniji i postoje izbori koji su neizvjesniji. Nas \u010dekaju neizvjesni predsjedni\u010dki izbori bez obzira \u0161to mislili o anketama, ankete zapravo pokazuju odre\u0111eni trend a trend je, jedno je jasno iz trenda, da razlika me\u0111u kandidatima je zapravo u okviru statisti\u010dke pogre\u0161ke. Zna\u010di na ovim izborima je sve mogu\u0107e, kako u prvom, tako i u drugom krugu i upravo zbog toga je iznimno bitno, ne samo da gra\u0111ani iza\u0111u na izbore nego i da se osigura za one koji iza\u0111u na izbore, da njihova volja bude ispo\u0161tovana a ne izmanipulirana posredstvom nekoga u bira\u010dkom odboru zbog nemogu\u0107nosti da predstavnici drugih politi\u010dkih stranaka kao kontrolni mehanizam sjede u tim bira\u010dkim odborima, svi, ne samo promatra\u010d, da imamo dva kontrolna mehanizma i bira\u010dke odbore i promatra\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178991",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja, izvolite kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178992",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovana kolegice Glasovac, evo ovako da demistificiramo taj odlazak g. Petrova kod Predsjednice K. Grabar Kitarovi\u0107 gdje joj je samo rekao da ne\u0107e sa SDP-om sastavljati Vladu jer je Milanovi\u0107 mimo vodstva MOST-a i\u0161ao prema na\u0161im zastupnicima. Evo jedna bomba za hrvatsku javnost. Kada joj je to rekao g. Petrov, Predsjednica Kolinda je bila jako, jako nezadovoljna. Vi\u0161e bi joj pasao Milanovi\u0107 kao premijer, ne bi bila u ovakvim problemima u kojima je sada sa Plenkovi\u0107em odnosno HDZ-ovim premijerom. Bila je jako nezadovoljna i tu\u017ena jer mi ne\u0107emo sastaviti Vladu sa SDP-om. Vjerujte mi daj e to tako, zna\u010di bila je jako tu\u017ena i rekla g. Petrovu da je ona mislila sastavit tehni\u010dku Vladu, da ima do 17 da donese potpise ili idu novi izbori. Bila je jako tu\u017ena zbog onoga \u0161to joj je priop\u0107io.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178993",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Grmoji. Izvolite odgovor, po\u0161tovana kolegice Glasovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178994",
        "text": "To samo govori u prilog mojoj tezi da Predsjednik ima dosta bitnu ulogu u formiranju svake Vlade a drugo, meni je drago da ste vi otkrili ne samo meni nego i javnosti tu povijesnu istinu jer zaista ne samo ja nego i dobar dio mojih poznanika, kad smo vidjeli g. Petrova kada je izlazio iz tog ureda, onako, bili smo u najmanju ruku zabrinuti za njegovo zdravlje ako ne i za \u017eivot. Zaista je izgledao poprili\u010dno izbezumljeno, lo\u0161e, \u0161okirano i poti\u0161teno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178995",
        "text": "Zahvaljujem. Nastavljamo s raspravom, po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178996",
        "text": "Hvala, hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Bitna je tema, moglo bi se puno pri\u010dati, ja mislim da ve\u0107ina hrvatskog naroda tra\u017ei izmjene izbornog zakonodavstva. Izborni zakon je nepravedan, svaki glas hrvatskog gra\u0111anina ne vrijedi isto, znamo da izborne jedinice nisu iste po borju bira\u010da samim time glas bira\u010da u Dalmaciji vrijedi puno manje nego negdje drugdje u Hrvatskoj, isto tako imamo situaciju da politi\u010dka vodstva i politi\u010dke strana\u010dke oligarhije imaju preveliki utjecaj na politi\u010dka doga\u0111anja u Hrvatskoj, uostalom mi smo kao MOST tra\u017eili uvo\u0111enje vi\u0161e preferencijalnih glasova od ovog jednog kojeg imamo sada. Isto tako, svi smo svjesni da na\u0161i bira\u010di a ta na\u0161a dijaspora koju su iselili kao \u0161to vi to volite upozoriti ali izgleda da nitko nema sluha za to, ta na\u0161a dijaspora je sve brojnija a jako te\u0161ko mo\u017ee konzumirati svoje bira\u010dko pravo i u tom smislu se mi zala\u017eemo i za uvo\u0111enje elektroni\u010dkog glasovanja i dopisnog glasovanja i ja mislim da HDZ odbijanjem uvo\u0111enja elektroni\u010dkog i dopisnog glasovanja zapravo pokazuje koliko im je stalo do Hrvata u dijaspori. Isto tako, kada govorimo o ovim izborima za Predsjednika, mi smo svjesni izbornih manipulacija. Mi smo svjesni toga da ja ne znam koliko se Macanu mo\u017ee vjerovati uop\u0107e ali svi smo svjesni da se malverzacije i izborne prevare doga\u0111aju i da bi \u010dinjenica da netko potpi\u0161e kada uzima glasa\u010dki listi\u0107 sigurno smanjila mogu\u0107nost izborne prevare i ja ovo ne vidim, kolega Stri\u010dak ka\u017ee kao podupiranje, nije, ovo je racionalan prijedlog. Dajte vi ovo predlo\u017eite, odmah \u0107emo poduprijeti. Predlo\u017eite bilo \u0161ta, evo predlo\u017eite tri preferencijalna glasa, Predsjednica Republike se zala\u017ee za to. Predlo\u017eite elektroni\u010dko glasovanje, imate moju ruku. Glasat \u0107u za HDZ-ov prijedlog u kojem predla\u017eete elektroni\u010dko glasovanje ali ne\u0107ete, ne smijete jer ste svjesni da bi tada ova va\u0161a glasa\u010dka ma\u0161inerija bila ugro\u017eena. A u velikoj ste opasnosti, pokazuje broj potpisa koje je skupila K. Grabar Kitarovi\u0107. Milijan Brki\u0107 stoji iza Predsjednice i ka\u017ee da je tu u kampanji ali ja ne vidim \u017ear, nema onog \u017eara, da vam je on u kampanji sa punim \u017earom, onda se ne biste trebali bojat za K. Grabar Kitarovi\u0107 ali ja ne vidim da gori i to je problem, to je problem za vas \u2026 \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Da, to je klju\u010dni problem \u0161to se ti\u010de HDZ-ove ma\u0161inerije, zna\u010di oni su g. Brki\u0107a i\u0161li slomiti, znamo svi \u0161to se doga\u0111alo ali meni se \u010dini koliko god to nekome bilo krivo, bilo nekome drago, ja osobno sam ga prozivao u vi\u0161e navrata, ali \u010dini mi se da je on iz ove pri\u010de iza\u0161ao ja\u010di i kad bi se on stavio tu ono temeljito, da bi tu bila druga\u010dija situacija, evo. To je moj dojam, ja se mo\u017eda varam. Kada govorimo o izbornim prevarama, kada govorimo uop\u0107e o potpisima, to sam spomenuo u replici kolegi Bulju, 11 predsjedni\u010dkih kandidata imamo, bez neke sustavne provjere, bez uspore\u0111ivanja imamo li duplih potpisa. Neki su uba\u010deni igra\u010di. Grobar prava\u0161tva, Ante \u0110api\u0107 je uba\u010den tu da uzima glasove i da napada, vidjeli smo to koja je njegova agenda, da napada Miroslava \u0160koru. Ima nekih kandidata ljevice, pitanje koliko oni mogu uzeti glasova Zoranu Milanovi\u0107u iako ona prava ljevica komunisti\u010dka, ja mislim da bi joj bila dra\u017ea Katarina Peovi\u0107 nego Zoran Milanovi\u0107 jer on se ogra\u0111uje od crvene zvezde ili zvijezde a ona je nosi na reveru kod predaje potpisa. Dakle \u0161to je meni apsolutno neprihvatljivo, ja sam za to da se ne zabrani, nisam za zabrane jer sam u tom smislu dosta liberalan ali sam za to da se isticanje simbola totalitaristi\u010dkih sustava nekako osudi barem u javnosti ali ne \u010dujem da itko to osu\u0111uje. Dakle imamo jednu inflaciju kandidata i izborna utrka bi sigurno bila puno zanimljivija da je manje kandidata, za\u0161to? Pa evo, televizije bi mogle organizirati su\u010deljavanje, pitanje je kako \u0107e se uop\u0107e sa 11 kandidata organizirati su\u010deljavanje. To je jako te\u0161ko, ja ne vjerujem da \u0107e televizija uop\u0107e i\u0107i u tom smjeru. Dakle trebaju nam regularniji izbori, trebaju nam transparentniji izbori, zna\u010di u tom smislu su i ove zakonske izmjene koje mi kao klub podr\u017eavamo. Da ste ih vi kolega dali, mi bi isto to podr\u017eali ali ono \u0161to je isto tako simptomati\u010dno i na \u0161to je upozorio kolega Bulj, kad se govori o tome da se ne koristi, ne znam, kolega Maras je ka\u017enjen zbog naljepnica jer je ne znam, koristio ovdje svoj laptop, sabornicu za politi\u010dku promid\u017ebu. Pa ovo ovdje je sve politi\u010dka promid\u017eba, sve \u0161to mi govorimo, \u0161aljemo odre\u0111ene politi\u010dke poruke, \u0161aljemo politi\u010dke poruke bira\u010dkom tijelu, to je sve svojevrsna agitacija ili za na\u0161u politi\u010dku opciju ili za predsjedni\u010dke kandidate koje podupiremo. Nisam primijetio da je, kolega Mrsi\u0107 je pozvao da se iza\u0111e na izbore, \u010dak nije agitirao za nekog konkretnog kandidata, nije spominjao \u010dak ni nekakve slogane tako da ne znam \u0161to je tu bilo sporno. Dakle, valjda je zadatak nas politi\u010dara da u\u010dinimo \u0161to vi\u0161e mo\u017eemo da ve\u0107i broj ljudi iza\u0111e na izbore kako bi onda taj izbor odra\u017eavao u potpunosti, naravno, nikad ne mo\u017ee u potpunosti ali u ve\u0107em djelu volju gra\u0111ana. Tako da jednostavno moramo izborni proces u\u010diniti transparentnijim, moramo gra\u0111anima poslati poruku da se isplati iza\u0107i na izbore, da izbori nisu namje\u0161teni i ne smiju biti namje\u0161teni, da \u0107e pobijediti onaj koji dobije najvi\u0161e glasova i najve\u0107u potporu hrvatskog naroda, ja mislim da je to jedino ispravno. A vi ste o\u010dito u strahu kad se ne mo\u017ee organizirati jedna sjednica Odbora za veterane da se raspravlja o izjavama Milorada Pupovca, to pokazuje da vi ne \u017eelite sada nikakve probleme i vi ste je tra\u017eili, nikakve probleme u predsjedni\u010dkoj kampanji. I to pokazuje odre\u0111eni strah. Ja ne znam kakve su ankete, ovim anketama previ\u0161e ne vjerujem koje objavljuju se po televizijama, vi radite, imate novca, vjerojatno radite ankete svako malo, ispitivate kakvo je stanje i tu vjerojatno ne\u0161to po vas ne ide u dobrom smjeru. To meni pokazuju izjave Predsjednice kada se ovako previ\u0161e vezuje uz Milana Bandi\u0107a, meni se to \u010dini kao o\u010dajni\u010dka borba za ulazak u drugi krug a onda u drugom krugu \u0161ta da bog i sre\u0107a juna\u010dka, ne razmi\u0161ljaju\u0107i o tome koliko \u0107e to mobilizirati ove druge kontra nje. Ona sada \u017eeli sa glasovima Milana Bandi\u0107a u Zagrebu, sa onim \u0161to je onaj tvrdi HDZ koji \u0107e ostati vjeran bez obzira na sva ova lutanja, na ugo\u0161\u0107avanje Vu\u010di\u0107a o kojem je pri\u010dao kolega Bulj, na \u010dinjenicu da je prakti\u010dki podr\u017eala i Marake\u0161 i Istanbulsku konvenciju, da nije ustala protiv ove kra\u0111e referenduma o izbornom zakonodavstvu koju su proveli u Ministarstvu uprave, da unato\u010d svemu tome \u0107e osigurati drugi krug odnosno da se bori gr\u010devito za taj drugi krug, to se meni tako \u010dini. I jo\u0161 jednom podr\u0161ka ovim izmjenama ali nama treba cjelovita izmjena izbornog zakonodavstva koja \u0107e biti puno konkretnija, korjenitija, vi je predlo\u017eite, mi \u0107emo je podr\u017eati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178997",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Grmoji. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178998",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Grmoja, vidjeli smo da kolega iz HDZ-a prigovara za\u0161to mi podr\u017eavamo prijedlog koji je dao SDP i mislim da ste dobro rekli, da i dobro bilo da to HDZ predlo\u017ei i izmjenu izbornog zakonodavstva i elektronsko glasanje ili dopisno glasanje i nikakav problem ne bi bio i za\u0161to bi bio problem da vi ne\u0161to predlo\u017eite da mi podr\u017eimo? Nema problema. Ali kolega Grmoja, pa Stri\u010dak toliko naivan jer je on svjestan, to sam rekao u pojedina\u010dnoj raspravi, da ne dobivaju izbore glasa\u010di nego onaj tko broji, oni su svjesni toga, on se smije na ovo \u0161to mi govorimo, on \u017eeli ovaj status da ostane ovakav kakav i je. U RH dobiva izbore oni koji broje glasove a ne glasa\u010di i realna slika \u0161to bi glasa\u010di \u017eeljeli i to je \u010dinjenica i toga ste vi svjesni ina\u010de bi i vi ovo prihvatili bez obzira tko je predlo\u017eio ili bi vi to predlo\u017eili. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178999",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179000",
        "text": "Da, to je uvijek problem. Ja sam \u010desto se susretao s tim izbornim prevarama, makinacijama i jednostavno \u010dovjek se navikne, \u017eivimo u takvoj zemlji u kojoj je puno toga nesre\u0111eno, na nama je da se borimo unato\u010d i nepravednom izbornom sustavu, unato\u010d prevarama, valjda \u0107e jednom se sve to srediti, urediti kada do\u0111e jedna Vlada koja nije proizvod ovih starih, potro\u0161enih struktura nego koja \u0107e uistinu raditi u interesu naroda, u interesu gra\u0111ana, mi smo to poku\u0161ali, mijenjali smo stvari koje su se drugi bojali mijenjati, zato je i otpor sistema bio toliki, bili smo kao nekakav uba\u010deno cjepivo za taj zara\u017eeni organizam ali je odba\u010den, zna\u010di tolika je zaraza da je cjepivo odba\u010deno bilo. Tako da nastavljamo dalje, nije drago vidim kolegi gore ali nastavljamo se boriti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179001",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Arsen Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179002",
        "text": "Kolega Grmoja, u va\u0161em izlaganju napravili ste jednu diferencijaciju na ljevici i desnici, meni se \u010dini da socijaldemokrati kod komunista nikad nisu dobro prolazili tako da ni kod ove kako ste rekli, komunisti\u010dke ljevice, ne bi ni kandidat socijaldemokrata dobro prolazio ako su oni pravi komunisti a nisu a mi pravo socijaldemokrati a jesmo. \u0160to se ti\u010de uloge predsjedavaju\u0107eg, sada sjednice u kampanji i uspjesima HDZ-a u pro\u0161losti bliskoj i dalekoj, da vas podsjetim na citat predsjednika Vlade nakon europarlamentarnih izbora. Upitan za komentar na medijski natpis o izjavama Milijana Brki\u0107a, Plenkovi\u0107 je rekao da ga nije vidio u ovoj kampanji i da nije pridonio ni\u0161ta. E sad, to je rekao predsjednik va\u0161e stranke za zamjenika predsjednika stranke pa me zanima kako ocjenjujete doprinos u ovoj kampanji?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179003",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179004",
        "text": "To sam ve\u0107 rekao. Zna\u010di da se g. predsjedavaju\u0107i, na\u0161 potpredsjednik Brki\u0107 stavio u toj kampanji za europske izbore, rezultati bi bili druga\u010diji, o tom sam i pri\u010dao a sad je ono, stao reda radi, tu je dok predaje lista, stoji ali nije unutra, vidi se kad ga vidite kako stoji, da nije 100% unutra, da, po izrazu lica, po stavu, da nije tu, da jest, onda uop\u0107e ne bi bilo straha nikako.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179005",
        "text": "Zahvaljujem, kolega Grmoja. Ja bi vas lijepo molio sve koji \u0107ete ubudu\u0107e replicirati ili raspravljati, da se vratimo na temu. Prelazimo na zavr\u0161nu rije\u010d u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista, po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179006",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni tajni\u010de bilo bi dobro da se o\u010ditujete o ovome prijedlogu koji je predlo\u017eio SDP. Ina\u010de i MOST je dao i prijedlog koji je u proceduri o izmjenama izbornoga sustava za tri preferencijalna glasa jer vrlo bitno je da ljudi mogu birati me\u0111utim ovdje se mogu, imaju pravo izbora jer vrlo bitna je ta kontrola izbornih procesa. Ja sam njima rekao, mo\u017eda je to malo u \u0161ali, ali je na\u017ealost to u Hrvatskoj istina, da ne dobivaju izbore oni koji glasaju nego oni koji broje. Oni koji broje nadomire koliko im god treba, glasaju im mrtvi, glasaju oni koji ste iselili, svi glasaju. Naravno da u ovome sad trenutku kad se govori o samim odborima, da je dobro da je bilo kao i \u0161ta je za parlamentarne izbore, \u0161ta je za lokalne, \u017eupanijske i za skup\u0161tine i za \u017eupane i gradona\u010delnik me\u0111utim na\u017ealost vi to ne prihva\u0107ate. Na\u0161 stav kluba je da bi bilo dobro da smo ovo jednoglasno prihvatili ili ako je ve\u0107 ve\u0107ini te\u0161ko ovo prihvatiti, mogli su oni ovo predlo\u017eiti i ne bi bio nikakav problem. Isto je sli\u010dno bilo nedavno kada smo prije europarlamentarnih izbora tako\u0111er se ovdje usprotivili pove\u0107anju dva, tri puta sredstava sa 880 amandmana s ciljem da zaustavimo, nedostajalo je ne\u0161to jo\u0161 malo amandmana pa to ne bi moglo pro\u0107. Smatram da ... [[Govornik se ne razumije.]] saborski zastupnici tako\u0111er slati poruka da ne smiju izra\u017eavati svoje stavove pa i politi\u010dke stavove pa i pozivati javno pa i sa ove govornice jer je svako odgovaran za nas, ako itko to radi, onda to radi, potpredsjednik Brki\u0107 je bio saborskoga zastupnika upozorio da to ne koristi, ja smatram da ovdje svi koriste u biti sve bave politikom i tako kreiraju, ja vidim da je vrlo bitan u ovom trenutku ne samo Bandi\u0107 \u0161ta spominjemo i njegovi glasa\u010di a vidim da je bitan Milorad Pupovac i SDSS i da jednostavno da se tu HDZ dosta dobro uigrao jer u trenucima sad kad im treba, ne sazivaju niti sjednicu Odbora za veterane koje su oni inicirali. Zna\u010di vi ne sazivate sjednicu za veterane po pitanju izjava Milorada Pupovca kako ste vi rekli koje su \u0161tetne, za mene, ja imam svoj stav o Miloradu Pupovcu koji \u0107u javno iznijeti i iznosim ga, e sad treba to odgoditi do poslije predsjedni\u010dkih izbora, tako \u0107e biti za parlamentarne izbore, napadat \u0107ete ga do trenutka kada do\u0111u izbori, kada vam bude trebao dizati petkom ruke jer svi zajedno di\u017eete ruke petkom i to je ono licemjerstvo hrvatske politike. Ja sam i predlagao Odboru za veterane a tu je i kolega Brki\u0107 kad sam predlagao da kad se do\u0111e ovdje zbog javnosti jer HDZ svaki dan napadao je Milorada Pupovca, to su bile tiskovne, to su bile sjednice, to su bile pozivane udruge da do\u0111emo ovdje petkom i da vi skupa koji su veterani ve\u0107 ako je toliko nepodno\u0161ljivo biti u suradnji sa Pupovcem, da ne podr\u017ee petkom prora\u010dun. Odgovor je bio od Josipa \u0110aki\u0107a, pa nismo glupi napraviti politi\u010dki samoubojstvo. Prema tome, dosta toga licemjerja, smatram da je ovaj prijedlog zakona dobar, smatram da ga trebamo podr\u017eati, smatram da bira\u010dki odbori su vrlo bitni, smatram da je velik utjecaj bira\u010dkih odbora na izbore poglavito ja tvrdim u Dalmatinskoj zagori u odre\u0111enim op\u0107inama, to mogu posvjedo\u010diti iz vremena kad sam bio i kandidat, da je puno nelogi\u010dnih stvari, ono o\u010ditih stvari i da je pretresti sve potpise, jednostavno to bi bilo katastrofalno. \u0160to se ti\u010de samih potpisa i potpisivanja, pa naravno \u0161to je problem da se bira\u010dki ... [[Govornik se ne razumije.]] potpi\u0161e? To bi bilo smanjilo bi mogu\u0107nost da ljudi koji nisu tu, da ne potpi\u0161u ... [[Govornik se ne razumije.]] vjerojatno se potpisalo u njihovo ime jer u ovim kutijama kao \u0161to je rekao kolega Grmoja, u ovim kutijama, tko zna \u010dijih ima sve potpisa jer DIP-u nije briga da to provjerava, oni su provjerili do odre\u0111enoga broja Bitno je da je vjerojatno i HDZ sakupio i Anti \u0110api\u0107u, pomogao da sakupi potpise, za\u0161to, jer je vrlo bitno da on bude uklju\u010den ovdje, taj grobar prava\u0161tva, da jednostavno napad politi\u010dkoga opasnoga kandidata za K. Grabar Kitarovi\u0107 i zbog toga to tako funkcionira u RH. Pa toga smo mi svjedoci i naravno da je sad u strahu K. Grabar Kitarovi\u0107, naravno da \u0107e tu potpredsjednik Sabora je malo kala, on je sad oja\u010dan, osna\u017een, imao je stra\u0161ne udarce iz svoj stranke, pred njim je vrijeme, on je sad mlad, on je sad tu pun snage i energije, vjerujem da \u0107e zadr\u017eati ovaj status kao do sada stamenito i da \u0107e se odr\u017eati, hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179007",
        "text": "Zahvaljujem. Zaklju\u010dujem raspravu. Zahvaljujem se dr\u017eavnom tajniku. \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Kolega Bauk, niste se javili. \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Kolega Bauk, podrazumijeva se samo jedna stvar a ovo drugo se ne podrazumijeva. Dakle niste se prijavili, ja vam se zaista ispri\u010davam ali pou\u010den ovim iskustvom, nadam se da \u0107ete se slijede\u0107i put javiti. Zaklju\u010dio sam raspravu, zahvaljujem jo\u0161 jednom dr\u017eavnom tajniku na nazo\u010dnosti u ovoj raspravi, glasovat \u0107emo ovoj to\u010dki kad se za to steknu uvjeti. Po\u0161tovane kolegice i kolege, s ovime smo iscrpili sve to\u010dke dnevnog reda za dana\u0161nji dan, nastavljamo s radom sutra ujutro i 9 i 30 s Kona\u010dnim prijedlogom zakona o izmjenama i dopuni Zakona o provedbi Uredbe EZ-a. Zahvaljujem i ugodan ostatak dana. SJEDNICA PREKINUTA U 19,13 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179008",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopuni Zakona o izboru predsjednika RH, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 683, predlagatelj je Klub zastupnika SDP-a a rasprava je zaklju\u010dena. Nakon \u0161to je rasprava zaklju\u010dena Klub zastupnika podnio je amandman. Sukladno \u010dlanku 199. Poslovnika o ovako podnesenom amandmanu mora se slo\u017eiti ve\u0107ina nazo\u010dnih zastupnika. Dajem na glasovanje prijedlog da se provede rasprava o amandmanu Kluba zastupnika SDP-a. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 73 su protiv i 38 su za odlu\u010dili da se ne provede rasprava o amandmanu Kluba zastupnika SDP-a. Sukladno \u010dlanku 252. Poslovnika za dono\u0161enje zakona potrebna je nadpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika ali prije toga javlja se kolega Grbin. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179009",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani g. predsjedni\u010de, uva\u017eene kolegice i kolege. \u010cega vas je strah? Dakle, jedna \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179010",
        "text": "Izvolite, \u0161to tra\u017eite?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179011",
        "text": "Tra\u017eim stanku u ime kluba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179012",
        "text": "Pa niste rekli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179013",
        "text": "Dobro ispri\u010davam se, ispri\u010davam se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179014",
        "text": "Pa ni\u0161ta, pa zato pitam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179015",
        "text": "Ali dopustite mi, dopustite mi vi ste to rekli, ja sam samo u tom tonu, pa znali ste \u0161to tra\u017eim u krajnjoj liniji jer najavio sam to stolu, pa, al dobro nema veze. Dakle, mi odobravate da obrazlo\u017eim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179016",
        "text": "Naravno da vam odobravam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179017",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege iz vladaju\u0107e ve\u0107ine \u010dega vas je strah? \u010cega vas je strah, dakle potpuno je neuobi\u010dajeno da se u parlamentarnoj praksi ne odobrava rasprava o amandmanima predlagatelja. Vi sada niste odobrili niti da raspravljamo o ovome, a u stvari prelo\u017eili smo samo ono \u0161to ste tra\u017eili, a tra\u017eili ste da kada se ide u izmjene Zakona o izborima predsjednika republike ne idemo u potpisivanje nego da se samo, da se samo govori o bira\u010dkim odborima i da ovo uredimo kao \u0161to je u svim drugim zakonima o svim izborima u RH, ali vama to sada ne odgovara. Vladi je samo ovo bilo sporno \u0161to smo ovim amandmanom htjeli rije\u0161iti, ali vi o\u010dito ne \u017eelite niti to i time ste pokazali svoje pravo lice, a to je da ono \u0161to vam odgovarana europskim izborima, na izborima za Hrvatski sabor, na izborima za na\u010delnike, gradona\u010delnike, \u017eupane itd. ne \u017eelite primijeniti na izborima za predsjednika republike. A znate li za\u0161to? Jer o\u010dito sa figom u d\u017eepu \u017eelite muljati, \u017eelite krasti na izborima, a mi vam mo\u017eemo poru\u010diti samo jedno, ne\u0107ete gospodo, ne\u0107ete jer \u0107e gra\u0111ani RH iza\u0107i na ove izbore i sprije\u010diti vas u va\u0161im poku\u0161ajima kra\u0111e. Po\u0161tovane kolegice i kolege iz vladaju\u0107e ve\u0107ine mo\u017eete se vi smijati, mo\u017eete vi pljeskati koliko god \u017eelite, ali kra\u0111u vam dopustiti ne\u0107emo. Tra\u017eim stanku i ime Kluba zastupnika SDP-a kako bi se konzultirali oko na\u0161eg stava vezano uz glasovanje nakon ovakvog apsolutno neprihvatljivog besramnog i nemam drugih rije\u010di kakvog pona\u0161anja, gdje niti raspravu u Hrvatskom saboru ne \u017eelite dozvoliti. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179018",
        "text": "Ja vas molim samo radi onih koji nas prate, rasprava o ovome je provedena, dakle vi ste naknadno dali amandman, ali rasprava je bila, zakon je podnesen u skladu sa procedurama, rasprava je provedena i molim vas da ne ostavljate dojam da se ne dozvoljava rasprava, kada je rasprava bila i sada ste jo\u0161 govorili pod stankom. Izvolite kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179019",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Povrijedili ste vi \u010dlanak i Poslovnik jer niste upozorili kolege iz HDZ-a koji su na evidentno upozorenje da se sprema kra\u0111a na ovim predsjedni\u010dkim izborima zbog straha od gubitka Kolinde Grabar Kitarovi\u0107 cijelo vrijeme nervozno dobacivali kolegama i kolegi Grbinu koji je obrazlagao na\u0161u stanku. Ne\u0107ete oplja\u010dkati ove izbore kao \u0161to ste plja\u010dkali za vrijeme Fimi medije, ne\u0107ete ukrasti [[Upadica: Kolega Maras vrijeme je isteklo.]] Kolinda vrlo kratko jo\u0161 broji dane [[Upadica: Kolega Maras, ajde molim vas.]] i to \u0107ete vidjeti vrlo brzo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179020",
        "text": "Hajde molim vas, mislim govoriti o kra\u0111i na izborima zaista je neprimjereno po meni i to se mora jako \u010dvrsto dokazati. Ja ne znam ni za jedan slu\u010daj kra\u0111e od '90.-tih godina naovamo na izborima. Ovaj zakon isto, ovaj, smetalo me da, ali ovaj zaista nema razloga za to. Kolega Reiner izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179021",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de. Tra\u017eim stanku od 10 minuta da bismo se posavjetovali o ovom, o ovoj stra\u0161noj objedi i la\u017ei koja je izre\u010dena. Naime, apsolutno nikada do sada nismo prisustvovali tome da bi se dogodila neka prevara na izborima za predsjednika. Pla\u0161e se ljudi, pla\u0161e se gra\u0111ani Hrvatske i time se stvara alibi za gubitak zapravo kandidata SDP-a koji je izvjestan. I oni vrlo dobro znaju da su bira\u010dki odbori nestrana\u010dki i oni vrlo dobro znaju da mogu kontrolirati sve stranke bira\u010dke odbore i neprestano biti u svim fazama biranja i nadzirati ih. Prema tome, takve izmi\u0161ljotine su \u010disti alibi za gubitak izbora, a naravno da \u0107e biti gubitak izbora kad se radi o kandidatu kakvog oni imaju. O kandidatu koji je Hrvatsku kad je bio premijer bacio gospodarski na koljena, o kandidatu koji nas je posvadio sa nizom zemalja, o kandidatu koji se zapravo sva\u0111ao sa prakti\u010dki svima, sa profesorima izme\u0111u ostalog je na njihovo tra\u017eenje pove\u0107anja pla\u0107a rekao da je komi\u010dna ucjena, koji nas je posva\u0111ao sa lije\u010dnicima tvrde\u0107i da su zabu\u0161anti i cirkusanti, sa Ustavnim sudom, sa crkvom, sa biskupima, \u0160pi\u010dkovina, poslodavcima, radnicima, a onda netom pred ulazak u EU nas je gotovo onemogu\u0107io da u\u0111emo u EU.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179022",
        "text": "Dobro i ova stanka \u0107e biti odobrena. Kolega Vlaovi\u0107 i vi ste se isto javili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179023",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolegice i kolege tra\u017eim stanku u ime Kluba HSS-a i Demokrata da bi se konzultirali o ovoj temi kako \u0107emo dalje raspravljati i glasovati jer ovo je stvarno presedan da se nije dozvolilo da se raspravlja o amandmanu koji je i\u0161ao u kontekstu onoga \u0161to je i ve\u0107ina i \u017eeljela bar se tako javno govorilo prije nego \u0161to je amandman podnesen. Ve\u0107 smo i prije ukazivali da nije dobra ova praksa Poslovni\u010dka da se raspravlja o amandmanima kad se podnose na razli\u010dite prijedloga zakona, pa tek onda na nakon 2, 3 dana se glasuje o istim amandmanima, tako da zastupnici koji nisu bili na raspravi i ne znaju o \u010demu glasaju i sigurno i da za demografske procedure u RH nije dobro da se takva praksa uvela da se na taj na\u010din raspravljala o amandmanima i glasa o amandmanima. A kad je rije\u010d o ovome predlo\u017eenome zakonu i\u0161lo se k tome da se pozove gra\u0111ane da izi\u0111u na izbore i ja vjerujem da \u0107e gra\u0111ani izi\u0107 u velikom na izbore jer im je interesu da dobiju jednog novog predsjednika, jednog normalnog predsjednika i da \u017eivi u jednoj normalnoj dr\u017eavi a ne da se postavlja sumnja da li su na izborima, na odre\u0111enim bira\u010dkim mjestima neki glasovali koji nisu do\u0161li na bira\u010dko mjesto a bilo je takvih slu\u010dajeva, \u010dujemo to od \u010dlanova bira\u010dkih odbora, bilo je i primjedbi na dosada\u0161njim izborima na takva postupanja ali sankcije nikakve tako da se a postupanja doga\u0111aju u praksi i mislim da je korektno da se i\u0161lo u izmjene zakona da svatko tko do\u0111e na bira\u010dko mjesto da se i potpi\u0161e da je preuzeo glasa\u010dki listi\u0107 i da bi se na taj na\u010din izbjegla sumnja da je do\u0161lo do la\u017eiranja bira\u010dkih rezultata. Mislim da nama svima treba jedna demokratska procedura, pravi izbori, novi normalni Predsjednik i tra\u017eim evo stanku u ime kluba, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179024",
        "text": "Kolega Paneni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179025",
        "text": "Hvala lijepo. U ime kluba Nezavisne liste mladih tra\u017eimo stanku da se konzultiramo zapravo u ime svih onih ljudi koji tra\u017ee na neki na\u010din malo mira, razumijevanja i \u017eelje da predsjedni\u010dki izbori koji su sada u punom jeku, ne preuzmu cijeli prostor komunikacijski pogotovo zapravo sve ovo \u0161to imamo predbo\u017ei\u0107no da normalnim ljudima izdominira. Smatramo da i ovakve rasprave \u0161to smo imali sada i me\u0111usobna prebacivanja niti su u demokratskome duhu niti sa \u017eeljom da stvarno se ne\u0161to promijeni tako da evo tra\u017eimo stanku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u179026",
        "text": "Dobro, javlja li se jo\u0161 netko? Ako ne nastavljamo u 13 sati i 28 minuta pa vas molim da budete tu. STANKA U 13,17 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 13,28 SATI]] Kolegice i kolege, idemo sada na glasovanje, ponavljam, sukladno \u010dl. 252. Poslovnika Hrvatskog sabora, za dono\u0161enje zakona potrebna je natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika, dakle 76. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopuni Zakona o izboru Predsjednika RH kojeg ne prihva\u0107a Vlada kao ni saborska radna tijela. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da prijedlog nije dobio dovoljan broj glasova, 26 je bilo za, 3 suzdr\u017eana i 73 protiv, dakle zakon nije donesen.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178465",
        "text": "Dobar dan svima. Prvo imamo prijedlog. Odbor za zakonodavstvo predlo\u017eio je temeljem \u010clanka 247. Poslovnika Hrvatskog sabora da provedemo objedinjenu raspravu, objedinjenju raspravu o slijede\u0107e 4 to\u010dke: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o za\u0161titi zraka, - Kona\u010dni prijedlog Zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja, kao \u0161to vidite to su sve istovjetni zakoni, - Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o provedi Uredbe (EU) broj 517/2014. Europskog parlamenta i vije\u0107a od 16. travnja 2014. o fluoriranim stakleni\u010dkim plinovima i stavljanju izvan snage Uredbe (EZ), zna\u010di prethodne br. 842/2006, u hitnom postupku i - Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o provedbi Uredbe (EU) 2015/757 Europskog parlamenta i vije\u0107a od 29. travnja 2015. o pra\u0107enju emisija ugljikova dioksida iz pomorskog prometa, izvje\u0161\u0107ivanju o njima i njihovoj verifikaciji te o izmjeni Direktive 2009/16/EZ, sje\u0107ate se to je ona koja je prethodila EU tako\u0111er u hitnom postupku, prvo i drugo \u010ditanje. Da li ste suglasni s ovim prijedlogom? Da li ima netko ne\u0161to protiv? Nema. Kako nema primjedbi o navedenim zakonima provest \u0107emo objedinjenu raspravu. Sad rije\u010d ima gospodin Bulj.",
        "match_error": null,
        "norm": "dobar dan svima prvo imamo prijedlog odbor za zakonodavstvo predlo\u017eio je temeljem \u010dlanka 247 poslovnika hrvatskog sabora da provedemo objedinjenu raspravu objedinjenju raspravu o slijede\u0107e 4 to\u010dke kona\u010dni prijedlog zakona o za\u0161titi zraka kona\u010dni prijedlog zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja kao \u0161to vidite to su sve istovjetni zakoni kona\u010dni prijedlog zakona o prestanku va\u017eenja zakona o provedi uredbe eu broj 517 2006 u hitnom postupku i kona\u010dni prijedlog zakona o prestanku va\u017eenja zakona o provedbi uredbe eu 2015 16 ez sje\u0107ate se to je ona koja je prethodila eu tako\u0111er u hitnom postupku prvo i drugo \u010ditanje da li ste suglasni s ovim prijedlogom da li ima netko ne\u0161to protiv nema kako nema primjedbi o navedenim zakonima provest \u0107emo objedinjenu raspravu sad rije\u010d ima gospodin bulj",
        "words": [
            {
                "time_s": 1470.66,
                "time_e": 1470.84,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1470.92,
                "time_e": 1471.08,
                "char_s": 6,
                "char_e": 9
            },
            {
                "time_s": 1471.16,
                "time_e": 1471.86,
                "char_s": 10,
                "char_e": 15
            },
            {
                "time_s": 1474.48,
                "time_e": 1474.68,
                "char_s": 17,
                "char_e": 21
            },
            {
                "time_s": 1474.74,
                "time_e": 1475.52,
                "char_s": 22,
                "char_e": 27
            },
            {
                "time_s": 1475.66,
                "time_e": 1476.6,
                "char_s": 28,
                "char_e": 37
            },
            {
                "time_s": 1480.72,
                "time_e": 1480.92,
                "char_s": 39,
                "char_e": 44
            },
            {
                "time_s": 1480.94,
                "time_e": 1480.98,
                "char_s": 45,
                "char_e": 47
            },
            {
                "time_s": 1481.0,
                "time_e": 1481.8,
                "char_s": 48,
                "char_e": 61
            },
            {
                "time_s": 1481.82,
                "time_e": 1482.34,
                "char_s": 62,
                "char_e": 71
            },
            {
                "time_s": 1482.36,
                "time_e": 1482.4,
                "char_s": 72,
                "char_e": 74
            },
            {
                "time_s": 1482.48,
                "time_e": 1482.84,
                "char_s": 75,
                "char_e": 83
            },
            {
                "time_s": 1482.94,
                "time_e": 1483.3,
                "char_s": 84,
                "char_e": 90
            },
            {
                "time_s": 1483.4,
                "time_e": 1484.62,
                "char_s": 91,
                "char_e": 94
            },
            {
                "time_s": 1484.9,
                "time_e": 1485.46,
                "char_s": 96,
                "char_e": 106
            },
            {
                "time_s": 1485.52,
                "time_e": 1485.98,
                "char_s": 107,
                "char_e": 116
            },
            {
                "time_s": 1486.04,
                "time_e": 1486.42,
                "char_s": 117,
                "char_e": 123
            },
            {
                "time_s": 1486.46,
                "time_e": 1486.54,
                "char_s": 124,
                "char_e": 126
            },
            {
                "time_s": 1486.6,
                "time_e": 1487.2,
                "char_s": 127,
                "char_e": 136
            },
            {
                "time_s": 1487.28,
                "time_e": 1487.98,
                "char_s": 137,
                "char_e": 148
            },
            {
                "time_s": 1488.04,
                "time_e": 1488.92,
                "char_s": 149,
                "char_e": 157
            },
            {
                "time_s": 1494.36,
                "time_e": 1494.96,
                "char_s": 159,
                "char_e": 171
            },
            {
                "time_s": 1495.0,
                "time_e": 1495.94,
                "char_s": 172,
                "char_e": 180
            },
            {
                "time_s": 1496.46,
                "time_e": 1496.5,
                "char_s": 181,
                "char_e": 182
            },
            {
                "time_s": 1496.58,
                "time_e": 1496.96,
                "char_s": 183,
                "char_e": 192
            },
            {
                "time_s": 1497.26,
                "time_e": 1497.28,
                "char_s": 193,
                "char_e": 194
            },
            {
                "time_s": 1497.34,
                "time_e": 1498.08,
                "char_s": 195,
                "char_e": 200
            },
            {
                "time_s": 1498.88,
                "time_e": 1499.24,
                "char_s": 204,
                "char_e": 211
            },
            {
                "time_s": 1499.3,
                "time_e": 1499.56,
                "char_s": 212,
                "char_e": 221
            },
            {
                "time_s": 1499.6,
                "time_e": 1499.94,
                "char_s": 222,
                "char_e": 228
            },
            {
                "time_s": 1499.96,
                "time_e": 1499.98,
                "char_s": 229,
                "char_e": 230
            },
            {
                "time_s": 1500.02,
                "time_e": 1500.98,
                "char_s": 231,
                "char_e": 238
            },
            {
                "time_s": 1501.44,
                "time_e": 1502.2,
                "char_s": 239,
                "char_e": 244
            },
            {
                "time_s": 1503.6,
                "time_e": 1503.94,
                "char_s": 248,
                "char_e": 255
            },
            {
                "time_s": 1504.02,
                "time_e": 1504.3,
                "char_s": 256,
                "char_e": 265
            },
            {
                "time_s": 1504.36,
                "time_e": 1504.64,
                "char_s": 266,
                "char_e": 272
            },
            {
                "time_s": 1504.66,
                "time_e": 1504.68,
                "char_s": 273,
                "char_e": 274
            },
            {
                "time_s": 1504.82,
                "time_e": 1505.28,
                "char_s": 275,
                "char_e": 285
            },
            {
                "time_s": 1505.36,
                "time_e": 1505.88,
                "char_s": 286,
                "char_e": 296
            },
            {
                "time_s": 1505.9,
                "time_e": 1505.92,
                "char_s": 297,
                "char_e": 298
            },
            {
                "time_s": 1505.96,
                "time_e": 1506.54,
                "char_s": 299,
                "char_e": 306
            },
            {
                "time_s": 1506.64,
                "time_e": 1507.14,
                "char_s": 307,
                "char_e": 315
            },
            {
                "time_s": 1507.22,
                "time_e": 1508.0,
                "char_s": 316,
                "char_e": 321
            },
            {
                "time_s": 1508.54,
                "time_e": 1508.66,
                "char_s": 323,
                "char_e": 326
            },
            {
                "time_s": 1508.68,
                "time_e": 1508.76,
                "char_s": 327,
                "char_e": 330
            },
            {
                "time_s": 1508.78,
                "time_e": 1509.24,
                "char_s": 331,
                "char_e": 337
            },
            {
                "time_s": 1509.32,
                "time_e": 1509.4,
                "char_s": 338,
                "char_e": 340
            },
            {
                "time_s": 1509.44,
                "time_e": 1509.52,
                "char_s": 341,
                "char_e": 343
            },
            {
                "time_s": 1509.54,
                "time_e": 1509.64,
                "char_s": 344,
                "char_e": 347
            },
            {
                "time_s": 1509.66,
                "time_e": 1510.22,
                "char_s": 348,
                "char_e": 358
            },
            {
                "time_s": 1510.74,
                "time_e": 1511.5,
                "char_s": 359,
                "char_e": 365
            },
            {
                "time_s": 1512.32,
                "time_e": 1512.62,
                "char_s": 369,
                "char_e": 376
            },
            {
                "time_s": 1512.64,
                "time_e": 1512.94,
                "char_s": 377,
                "char_e": 386
            },
            {
                "time_s": 1512.98,
                "time_e": 1513.48,
                "char_s": 387,
                "char_e": 393
            },
            {
                "time_s": 1513.54,
                "time_e": 1513.58,
                "char_s": 394,
                "char_e": 395
            },
            {
                "time_s": 1513.68,
                "time_e": 1514.18,
                "char_s": 396,
                "char_e": 405
            },
            {
                "time_s": 1514.24,
                "time_e": 1514.62,
                "char_s": 406,
                "char_e": 413
            },
            {
                "time_s": 1514.7,
                "time_e": 1515.32,
                "char_s": 414,
                "char_e": 420
            },
            {
                "time_s": 1515.38,
                "time_e": 1515.64,
                "char_s": 421,
                "char_e": 422
            },
            {
                "time_s": 1515.74,
                "time_e": 1516.34,
                "char_s": 423,
                "char_e": 430
            },
            {
                "time_s": 1516.44,
                "time_e": 1516.96,
                "char_s": 431,
                "char_e": 437
            },
            {
                "time_s": 1516.98,
                "time_e": 1518.22,
                "char_s": 439,
                "char_e": 441
            },
            {
                "time_s": 1524.46,
                "time_e": 1524.82,
                "char_s": 443,
                "char_e": 447
            },
            {
                "time_s": 1529.12,
                "time_e": 1529.58,
                "char_s": 448,
                "char_e": 451
            },
            {
                "time_s": 1538.52,
                "time_e": 1540.12,
                "char_s": 608,
                "char_e": 612
            },
            {
                "time_s": 1540.7,
                "time_e": 1540.72,
                "char_s": 614,
                "char_e": 615
            },
            {
                "time_s": 1540.8,
                "time_e": 1541.08,
                "char_s": 616,
                "char_e": 622
            },
            {
                "time_s": 1541.1,
                "time_e": 1542.14,
                "char_s": 623,
                "char_e": 631
            },
            {
                "time_s": 1543.6,
                "time_e": 1543.64,
                "char_s": 632,
                "char_e": 633
            },
            {
                "time_s": 1543.76,
                "time_e": 1544.18,
                "char_s": 636,
                "char_e": 643
            },
            {
                "time_s": 1544.24,
                "time_e": 1544.5,
                "char_s": 644,
                "char_e": 653
            },
            {
                "time_s": 1544.54,
                "time_e": 1545.1,
                "char_s": 654,
                "char_e": 660
            },
            {
                "time_s": 1545.16,
                "time_e": 1545.22,
                "char_s": 661,
                "char_e": 662
            },
            {
                "time_s": 1545.34,
                "time_e": 1545.82,
                "char_s": 663,
                "char_e": 672
            },
            {
                "time_s": 1545.88,
                "time_e": 1546.22,
                "char_s": 673,
                "char_e": 680
            },
            {
                "time_s": 1546.3,
                "time_e": 1546.58,
                "char_s": 681,
                "char_e": 687
            },
            {
                "time_s": 1546.6,
                "time_e": 1546.62,
                "char_s": 688,
                "char_e": 689
            },
            {
                "time_s": 1546.76,
                "time_e": 1547.16,
                "char_s": 690,
                "char_e": 698
            },
            {
                "time_s": 1547.2,
                "time_e": 1547.6,
                "char_s": 699,
                "char_e": 705
            },
            {
                "time_s": 1547.62,
                "time_e": 1548.62,
                "char_s": 707,
                "char_e": 709
            },
            {
                "time_s": 1550.02,
                "time_e": 1551.98,
                "char_s": 711,
                "char_e": 715
            },
            {
                "time_s": 1552.98,
                "time_e": 1553.12,
                "char_s": 905,
                "char_e": 907
            },
            {
                "time_s": 1553.14,
                "time_e": 1554.02,
                "char_s": 908,
                "char_e": 910
            },
            {
                "time_s": 1554.34,
                "time_e": 1557.34,
                "char_s": 912,
                "char_e": 919
            },
            {
                "time_s": 1557.8,
                "time_e": 1557.84,
                "char_s": 920,
                "char_e": 922
            },
            {
                "time_s": 1557.86,
                "time_e": 1557.9,
                "char_s": 923,
                "char_e": 925
            },
            {
                "time_s": 1558.42,
                "time_e": 1558.5,
                "char_s": 926,
                "char_e": 928
            },
            {
                "time_s": 1558.94,
                "time_e": 1559.4,
                "char_s": 929,
                "char_e": 932
            },
            {
                "time_s": 1559.98,
                "time_e": 1560.66,
                "char_s": 933,
                "char_e": 937
            },
            {
                "time_s": 1561.74,
                "time_e": 1562.22,
                "char_s": 938,
                "char_e": 940
            },
            {
                "time_s": 1562.32,
                "time_e": 1563.82,
                "char_s": 941,
                "char_e": 951
            },
            {
                "time_s": 1563.84,
                "time_e": 1563.9,
                "char_s": 952,
                "char_e": 954
            },
            {
                "time_s": 1564.46,
                "time_e": 1568.3,
                "char_s": 955,
                "char_e": 962
            },
            {
                "time_s": 1568.62,
                "time_e": 1568.64,
                "char_s": 963,
                "char_e": 964
            },
            {
                "time_s": 1573.36,
                "time_e": 1573.5,
                "char_s": 965,
                "char_e": 971
            },
            {
                "time_s": 1573.9,
                "time_e": 1575.32,
                "char_s": 972,
                "char_e": 980
            },
            {
                "time_s": 1577.94,
                "time_e": 1578.4,
                "char_s": 982,
                "char_e": 986
            },
            {
                "time_s": 1578.42,
                "time_e": 1578.44,
                "char_s": 987,
                "char_e": 988
            },
            {
                "time_s": 1578.46,
                "time_e": 1578.82,
                "char_s": 989,
                "char_e": 994
            },
            {
                "time_s": 1579.68,
                "time_e": 1580.26,
                "char_s": 995,
                "char_e": 1002
            },
            {
                "time_s": 1580.34,
                "time_e": 1580.42,
                "char_s": 1004,
                "char_e": 1006
            },
            {
                "time_s": 1580.44,
                "time_e": 1580.5,
                "char_s": 1007,
                "char_e": 1009
            },
            {
                "time_s": 1580.58,
                "time_e": 1580.68,
                "char_s": 1010,
                "char_e": 1013
            },
            {
                "time_s": 1580.78,
                "time_e": 1581.24,
                "char_s": 1014,
                "char_e": 1022
            },
            {
                "time_s": 1581.3,
                "time_e": 1581.34,
                "char_s": 1023,
                "char_e": 1024
            },
            {
                "time_s": 1581.38,
                "time_e": 1581.52,
                "char_s": 1025,
                "char_e": 1029
            },
            {
                "time_s": 1581.56,
                "time_e": 1582.46,
                "char_s": 1030,
                "char_e": 1041
            },
            {
                "time_s": 1583.28,
                "time_e": 1583.32,
                "char_s": 1043,
                "char_e": 1045
            },
            {
                "time_s": 1583.36,
                "time_e": 1583.4,
                "char_s": 1046,
                "char_e": 1048
            },
            {
                "time_s": 1583.42,
                "time_e": 1583.54,
                "char_s": 1049,
                "char_e": 1052
            },
            {
                "time_s": 1583.58,
                "time_e": 1583.94,
                "char_s": 1053,
                "char_e": 1058
            },
            {
                "time_s": 1584.0,
                "time_e": 1584.18,
                "char_s": 1059,
                "char_e": 1064
            },
            {
                "time_s": 1584.24,
                "time_e": 1585.04,
                "char_s": 1065,
                "char_e": 1071
            },
            {
                "time_s": 1586.12,
                "time_e": 1586.82,
                "char_s": 1073,
                "char_e": 1077
            },
            {
                "time_s": 1589.42,
                "time_e": 1589.62,
                "char_s": 1079,
                "char_e": 1083
            },
            {
                "time_s": 1589.66,
                "time_e": 1589.84,
                "char_s": 1084,
                "char_e": 1088
            },
            {
                "time_s": 1589.92,
                "time_e": 1590.3,
                "char_s": 1089,
                "char_e": 1098
            },
            {
                "time_s": 1590.32,
                "time_e": 1590.34,
                "char_s": 1099,
                "char_e": 1100
            },
            {
                "time_s": 1590.38,
                "time_e": 1590.86,
                "char_s": 1101,
                "char_e": 1110
            },
            {
                "time_s": 1590.94,
                "time_e": 1591.34,
                "char_s": 1111,
                "char_e": 1119
            },
            {
                "time_s": 1591.42,
                "time_e": 1591.66,
                "char_s": 1120,
                "char_e": 1127
            },
            {
                "time_s": 1591.7,
                "time_e": 1591.86,
                "char_s": 1128,
                "char_e": 1132
            },
            {
                "time_s": 1591.88,
                "time_e": 1592.5,
                "char_s": 1133,
                "char_e": 1144
            },
            {
                "time_s": 1592.56,
                "time_e": 1593.02,
                "char_s": 1145,
                "char_e": 1153
            },
            {
                "time_s": 1593.14,
                "time_e": 1593.3,
                "char_s": 1155,
                "char_e": 1158
            },
            {
                "time_s": 1593.36,
                "time_e": 1593.6,
                "char_s": 1159,
                "char_e": 1164
            },
            {
                "time_s": 1593.64,
                "time_e": 1593.76,
                "char_s": 1165,
                "char_e": 1168
            },
            {
                "time_s": 1593.78,
                "time_e": 1594.18,
                "char_s": 1169,
                "char_e": 1177
            },
            {
                "time_s": 1594.26,
                "time_e": 1594.92,
                "char_s": 1178,
                "char_e": 1182
            }
        ],
        "start": 1470.66,
        "end": 1594.92,
        "reco": "dobar dan svima prvo imamo prijedlog odbor za zakonodavstvo predlo\u017eio je temeljem \u010dlanka 247. poslovnika hrvatskog sabora da provedemo objedinjenu raspravu objedinjenu raspravu o sljede\u0107e \u010detiri to\u010dke kona\u010dni prijedlog zakona o za\u0161titi zraka kona\u010dni prijedlog zakona o klimatskim promjenama i za\u0161titi ozonskog sloja kao \u0161to vidite to su sve istovjetni zakoni kona\u010dni prijedlog zakona o prestanku va\u017eenja zakona o provedbi uredbe eu broj 5172014 godine europskog parlamenta i vije\u0107a od 16. travnja 2014. o floriranim stanini\u010dkim plinovima i stavljanju izvan snage uredbe europske zajednice zna\u010di prethodne br 8422006 u hitnom postupku i kona\u010dni prijedlog zakona o prestanku va\u017eenja zakona o provedbi uredbe eu 2015757 europskog parlamenta i vije\u0107a od 29. travnja 2015. o pra\u0107enju emisija ugljikova dioksida iz pomorskog prometa izvje\u0161\u0107ivanju o njima i njihovoj verifikaciji te o izmjeni direktive 209 16 europske zajednice sje\u0107ate se to je ona koja je prethodila eu tako\u0111er u hitnom postupku prvo i drugo \u010ditanje da li ste suglasni s ovim prijedlogom da li ima netko ne\u0161to protiv nema kako nema primjedbi o navedenim zakonima provest \u0107emo objedinjenu raspravu sad rije\u010d ima gospodin bulj",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1470.685,
                "time_e": 1470.885
            },
            {
                "time_s": 1470.945,
                "time_e": 1471.085
            },
            {
                "time_s": 1471.185,
                "time_e": 1471.485
            },
            {
                "time_s": 1474.517,
                "time_e": 1474.697
            },
            {
                "time_s": 1474.777,
                "time_e": 1475.157
            },
            {
                "time_s": 1475.697,
                "time_e": 1476.157
            },
            {
                "time_s": 1480.721,
                "time_e": 1480.941
            },
            {
                "time_s": 1480.981,
                "time_e": 1481.041
            },
            {
                "time_s": 1481.101,
                "time_e": 1481.821
            },
            {
                "time_s": 1481.901,
                "time_e": 1482.381
            },
            {
                "time_s": 1482.401,
                "time_e": 1482.441
            },
            {
                "time_s": 1482.501,
                "time_e": 1482.861
            },
            {
                "time_s": 1482.961,
                "time_e": 1483.301
            },
            {
                "time_s": 1483.441,
                "time_e": 1484.721
            },
            {
                "time_s": 1484.921,
                "time_e": 1485.441
            },
            {
                "time_s": 1485.541,
                "time_e": 1485.981
            },
            {
                "time_s": 1486.061,
                "time_e": 1486.401
            },
            {
                "time_s": 1486.501,
                "time_e": 1486.541
            },
            {
                "time_s": 1486.621,
                "time_e": 1487.101
            },
            {
                "time_s": 1487.301,
                "time_e": 1487.961
            },
            {
                "time_s": 1488.061,
                "time_e": 1488.521
            },
            {
                "time_s": 1494.411,
                "time_e": 1494.951
            },
            {
                "time_s": 1495.031,
                "time_e": 1495.511
            },
            {
                "time_s": 1496.491,
                "time_e": 1496.531
            },
            {
                "time_s": 1496.611,
                "time_e": 1496.971
            },
            {
                "time_s": 1497.051,
                "time_e": 1497.291
            },
            {
                "time_s": 1497.371,
                "time_e": 1497.691
            },
            {
                "time_s": 1498.911,
                "time_e": 1499.251
            },
            {
                "time_s": 1499.331,
                "time_e": 1499.571
            },
            {
                "time_s": 1499.651,
                "time_e": 1499.971
            },
            {
                "time_s": 1500.011,
                "time_e": 1500.031
            },
            {
                "time_s": 1500.131,
                "time_e": 1500.611
            },
            {
                "time_s": 1501.471,
                "time_e": 1501.851
            },
            {
                "time_s": 1503.631,
                "time_e": 1503.991
            },
            {
                "time_s": 1504.051,
                "time_e": 1504.331
            },
            {
                "time_s": 1504.391,
                "time_e": 1504.671
            },
            {
                "time_s": 1504.711,
                "time_e": 1504.731
            },
            {
                "time_s": 1504.851,
                "time_e": 1505.311
            },
            {
                "time_s": 1505.411,
                "time_e": 1505.911
            },
            {
                "time_s": 1505.951,
                "time_e": 1505.971
            },
            {
                "time_s": 1506.031,
                "time_e": 1506.451
            },
            {
                "time_s": 1506.651,
                "time_e": 1507.151
            },
            {
                "time_s": 1507.231,
                "time_e": 1507.591
            },
            {
                "time_s": 1508.591,
                "time_e": 1508.691
            },
            {
                "time_s": 1508.711,
                "time_e": 1508.791
            },
            {
                "time_s": 1508.871,
                "time_e": 1509.191
            },
            {
                "time_s": 1509.351,
                "time_e": 1509.391
            },
            {
                "time_s": 1509.471,
                "time_e": 1509.551
            },
            {
                "time_s": 1509.571,
                "time_e": 1509.651
            },
            {
                "time_s": 1509.731,
                "time_e": 1510.251
            },
            {
                "time_s": 1510.771,
                "time_e": 1511.131
            },
            {
                "time_s": 1512.351,
                "time_e": 1512.671
            },
            {
                "time_s": 1512.731,
                "time_e": 1512.971
            },
            {
                "time_s": 1513.011,
                "time_e": 1513.371
            },
            {
                "time_s": 1513.571,
                "time_e": 1513.591
            },
            {
                "time_s": 1513.731,
                "time_e": 1514.211
            },
            {
                "time_s": 1514.271,
                "time_e": 1514.631
            },
            {
                "time_s": 1514.731,
                "time_e": 1515.011
            },
            {
                "time_s": 1515.411,
                "time_e": 1515.431
            },
            {
                "time_s": 1515.771,
                "time_e": 1516.271
            },
            {
                "time_s": 1516.471,
                "time_e": 1516.871
            },
            {
                "time_s": 1517.071,
                "time_e": 1517.551
            },
            {
                "time_s": 1521.594,
                "time_e": 1521.754
            },
            {
                "time_s": 1521.874,
                "time_e": 1523.774
            },
            {
                "time_s": 1524.074,
                "time_e": 1524.374
            },
            {
                "time_s": 1524.454,
                "time_e": 1524.814
            },
            {
                "time_s": 1524.894,
                "time_e": 1525.474
            },
            {
                "time_s": 1525.614,
                "time_e": 1525.654
            },
            {
                "time_s": 1525.774,
                "time_e": 1526.194
            },
            {
                "time_s": 1526.954,
                "time_e": 1527.034
            },
            {
                "time_s": 1527.294,
                "time_e": 1527.414
            },
            {
                "time_s": 1527.594,
                "time_e": 1527.954
            },
            {
                "time_s": 1528.214,
                "time_e": 1529.334
            },
            {
                "time_s": 1529.674,
                "time_e": 1529.694
            },
            {
                "time_s": 1529.854,
                "time_e": 1530.534
            },
            {
                "time_s": 1530.634,
                "time_e": 1531.354
            },
            {
                "time_s": 1531.454,
                "time_e": 1531.954
            },
            {
                "time_s": 1532.174,
                "time_e": 1532.194
            },
            {
                "time_s": 1532.334,
                "time_e": 1532.854
            },
            {
                "time_s": 1533.094,
                "time_e": 1533.354
            },
            {
                "time_s": 1533.414,
                "time_e": 1533.774
            },
            {
                "time_s": 1533.854,
                "time_e": 1534.274
            },
            {
                "time_s": 1534.934,
                "time_e": 1535.394
            },
            {
                "time_s": 1535.534,
                "time_e": 1536.194
            },
            {
                "time_s": 1536.274,
                "time_e": 1536.474
            },
            {
                "time_s": 1536.574,
                "time_e": 1537.094
            },
            {
                "time_s": 1537.334,
                "time_e": 1537.394
            },
            {
                "time_s": 1537.894,
                "time_e": 1539.714
            },
            {
                "time_s": 1540.754,
                "time_e": 1540.774
            },
            {
                "time_s": 1540.834,
                "time_e": 1541.114
            },
            {
                "time_s": 1541.214,
                "time_e": 1541.694
            },
            {
                "time_s": 1543.617,
                "time_e": 1543.657
            },
            {
                "time_s": 1543.777,
                "time_e": 1544.217
            },
            {
                "time_s": 1544.257,
                "time_e": 1544.517
            },
            {
                "time_s": 1544.577,
                "time_e": 1544.957
            },
            {
                "time_s": 1545.177,
                "time_e": 1545.217
            },
            {
                "time_s": 1545.377,
                "time_e": 1545.837
            },
            {
                "time_s": 1545.917,
                "time_e": 1546.237
            },
            {
                "time_s": 1546.337,
                "time_e": 1546.617
            },
            {
                "time_s": 1546.677,
                "time_e": 1546.697
            },
            {
                "time_s": 1546.797,
                "time_e": 1547.197
            },
            {
                "time_s": 1547.317,
                "time_e": 1547.637
            },
            {
                "time_s": 1547.677,
                "time_e": 1548.177
            },
            {
                "time_s": 1550.057,
                "time_e": 1551.577
            },
            {
                "time_s": 1552.457,
                "time_e": 1552.917
            },
            {
                "time_s": 1553.017,
                "time_e": 1553.617
            },
            {
                "time_s": 1554.177,
                "time_e": 1554.197
            },
            {
                "time_s": 1554.317,
                "time_e": 1554.757
            },
            {
                "time_s": 1555.057,
                "time_e": 1555.157
            },
            {
                "time_s": 1555.297,
                "time_e": 1555.697
            },
            {
                "time_s": 1556.017,
                "time_e": 1556.437
            },
            {
                "time_s": 1556.597,
                "time_e": 1557.537
            },
            {
                "time_s": 1557.917,
                "time_e": 1557.937
            },
            {
                "time_s": 1558.037,
                "time_e": 1558.517
            },
            {
                "time_s": 1558.577,
                "time_e": 1559.037
            },
            {
                "time_s": 1560.097,
                "time_e": 1560.657
            },
            {
                "time_s": 1560.757,
                "time_e": 1561.337
            },
            {
                "time_s": 1561.557,
                "time_e": 1561.697
            },
            {
                "time_s": 1561.777,
                "time_e": 1562.237
            },
            {
                "time_s": 1562.357,
                "time_e": 1562.777
            },
            {
                "time_s": 1563.137,
                "time_e": 1563.837
            },
            {
                "time_s": 1563.917,
                "time_e": 1563.937
            },
            {
                "time_s": 1563.997,
                "time_e": 1564.277
            },
            {
                "time_s": 1564.437,
                "time_e": 1564.497
            },
            {
                "time_s": 1564.557,
                "time_e": 1564.897
            },
            {
                "time_s": 1564.957,
                "time_e": 1565.757
            },
            {
                "time_s": 1566.397,
                "time_e": 1566.457
            },
            {
                "time_s": 1566.757,
                "time_e": 1566.777
            },
            {
                "time_s": 1566.957,
                "time_e": 1567.397
            },
            {
                "time_s": 1567.517,
                "time_e": 1568.157
            },
            {
                "time_s": 1568.797,
                "time_e": 1569.517
            },
            {
                "time_s": 1570.197,
                "time_e": 1570.277
            },
            {
                "time_s": 1570.717,
                "time_e": 1571.077
            },
            {
                "time_s": 1571.177,
                "time_e": 1571.737
            },
            {
                "time_s": 1572.277,
                "time_e": 1572.677
            },
            {
                "time_s": 1572.797,
                "time_e": 1572.857
            },
            {
                "time_s": 1572.977,
                "time_e": 1573.017
            },
            {
                "time_s": 1573.057,
                "time_e": 1573.117
            },
            {
                "time_s": 1573.157,
                "time_e": 1573.297
            },
            {
                "time_s": 1573.357,
                "time_e": 1573.437
            },
            {
                "time_s": 1573.477,
                "time_e": 1573.517
            },
            {
                "time_s": 1573.917,
                "time_e": 1574.457
            },
            {
                "time_s": 1574.537,
                "time_e": 1574.917
            },
            {
                "time_s": 1576.975,
                "time_e": 1577.435
            },
            {
                "time_s": 1577.495,
                "time_e": 1577.515
            },
            {
                "time_s": 1577.595,
                "time_e": 1577.895
            },
            {
                "time_s": 1577.975,
                "time_e": 1578.435
            },
            {
                "time_s": 1578.575,
                "time_e": 1578.775
            },
            {
                "time_s": 1578.835,
                "time_e": 1578.855
            },
            {
                "time_s": 1578.935,
                "time_e": 1579.135
            },
            {
                "time_s": 1579.715,
                "time_e": 1580.095
            },
            {
                "time_s": 1580.375,
                "time_e": 1580.435
            },
            {
                "time_s": 1580.475,
                "time_e": 1580.555
            },
            {
                "time_s": 1580.615,
                "time_e": 1580.695
            },
            {
                "time_s": 1580.815,
                "time_e": 1581.275
            },
            {
                "time_s": 1581.335,
                "time_e": 1581.355
            },
            {
                "time_s": 1581.415,
                "time_e": 1581.535
            },
            {
                "time_s": 1581.615,
                "time_e": 1582.055
            },
            {
                "time_s": 1583.314,
                "time_e": 1583.354
            },
            {
                "time_s": 1583.394,
                "time_e": 1583.434
            },
            {
                "time_s": 1583.474,
                "time_e": 1583.574
            },
            {
                "time_s": 1583.614,
                "time_e": 1583.754
            },
            {
                "time_s": 1584.014,
                "time_e": 1584.194
            },
            {
                "time_s": 1584.274,
                "time_e": 1584.614
            },
            {
                "time_s": 1586.141,
                "time_e": 1586.361
            },
            {
                "time_s": 1589.441,
                "time_e": 1589.621
            },
            {
                "time_s": 1589.681,
                "time_e": 1589.821
            },
            {
                "time_s": 1589.941,
                "time_e": 1590.321
            },
            {
                "time_s": 1590.361,
                "time_e": 1590.381
            },
            {
                "time_s": 1590.441,
                "time_e": 1590.881
            },
            {
                "time_s": 1590.961,
                "time_e": 1591.341
            },
            {
                "time_s": 1591.441,
                "time_e": 1591.661
            },
            {
                "time_s": 1591.721,
                "time_e": 1591.881
            },
            {
                "time_s": 1591.941,
                "time_e": 1592.481
            },
            {
                "time_s": 1592.581,
                "time_e": 1593.001
            },
            {
                "time_s": 1593.161,
                "time_e": 1593.301
            },
            {
                "time_s": 1593.381,
                "time_e": 1593.601
            },
            {
                "time_s": 1593.641,
                "time_e": 1593.781
            },
            {
                "time_s": 1593.841,
                "time_e": 1594.181
            },
            {
                "time_s": 1594.281,
                "time_e": 1594.501
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 51,
            "replace": 9,
            "num": 129,
            "corr": 120,
            "wer": 0.465,
            "cer": 0.472
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178466",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i. U ime Kluba MOST-a tra\u017eio bih stanku na Kona\u010dni prijedlog Zakona o obalnoj stra\u017ei RH, na prijedlog Hrvatska moramo napomenuti ne progla\u0161avanje isklju\u010divoga gospodarskoga pojasa. MOST je predlo\u017eio, niste podr\u017eali opet u proceduri, Hrvatska gubi izme\u0111u 170 i 270 miliona EUR-a i jednostavno zbog toga evo od 2000. godine do danas zna\u010di Hrvatska je izgubila vi\u0161e od 28 milijardi EUR-a. To je katastrofalna \u010dinjenica da Hrvatska nema snagu za\u0161tititi 24.000 km2 na\u0161eg teritorija hrvatskog mora. Nemamo snage, nemamo snage za\u0161tititi na\u0161ega ribara, vidimo da se talijanski ribari izlovljavaju na\u0161u ribu, nelegalno ulaze i jo\u0161 se rugaju sa hrvatskim obalnom stra\u017eom, sa hrvatskom vojskom, sa hrvatskom policijom. Ali o\u010dito Andreju Plenkovi\u0107u su puno va\u017eniji odnosi sa Tajanijom jer kad ga Tajani postroji, fa\u0161ist Tajani koji svojata to more, na\u0161u Dalmaciju i Istru tada Andrej Plenkovi\u0107 je uz Tajanija miran, kao najmirniji psi\u0107. Vrijeme je da Hrvatska dr\u017eava za\u0161titi na\u0161 teritorij progla\u0161enjem isklju\u010divog gospodarskog pojasa. Rekao sam to je u proceduri, a niste podr\u017eali. MOST je dao, zna\u010di drugi put priliku Hrvatskoj da za\u0161titi svoj teritorij. Ne vidim niti jedan razlog zbog \u010dega to ne\u0107ete da napravite. 200 sam, jo\u0161 nas Europska komisija poziva da proglasimo to. Imamo to po pravu po me\u0111unarodnom moru, to imamo pravo po Konvencijama UN-a. Zbog \u010dega ne \u017eelite gospodo proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas? Zbog \u010dega ne \u017eelite za\u0161tititi hrvatskog ribara? Zbog \u010dega ne \u017eelite za\u0161tititi hrvatski teritorij? Zbog \u010dega se rugate [[Upadica: Hvala lijepa, vrijeme.]] sa hrvatskim teritorijem?",
        "match_error": null,
        "norm": "hvala lijepo uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i u ime kluba most a tra\u017eio bih stanku na kona\u010dni prijedlog zakona o obalnoj stra\u017ei rh na prijedlog hrvatska moramo napomenuti ne progla\u0161avanje isklju\u010divoga gospodarskoga pojasa most je predlo\u017eio niste podr\u017eali opet u proceduri hrvatska gubi izme\u0111u 170 i 270 miliona eur a i jednostavno zbog toga evo od 2000 godine do danas zna\u010di hrvatska je izgubila vi\u0161e od 28 milijardi eur a to je katastrofalna \u010dinjenica da hrvatska nema snagu za\u0161tititi 24 000 km2 na\u0161eg teritorija hrvatskog mora nemamo snage nemamo snage za\u0161tititi na\u0161ega ribara vidimo da se talijanski ribari izlovljavaju na\u0161u ribu nelegalno ulaze i jo\u0161 se rugaju sa hrvatskim obalnom stra\u017eom sa hrvatskom vojskom sa hrvatskom policijom ali o\u010dito andreju plenkovi\u0107u su puno va\u017eniji odnosi sa tajanijom jer kad ga tajani postroji fa\u0161ist tajani koji svojata to more na\u0161u dalmaciju i istru tada andrej plenkovi\u0107 je uz tajanija miran kao najmirniji psi\u0107 vrijeme je da hrvatska dr\u017eava za\u0161titi na\u0161 teritorij progla\u0161enjem isklju\u010divog gospodarskog pojasa rekao sam to je u proceduri a niste podr\u017eali most je dao zna\u010di drugi put priliku hrvatskoj da za\u0161titi svoj teritorij ne vidim niti jedan razlog zbog \u010dega to ne\u0107ete da napravite 200 sam jo\u0161 nas europska komisija poziva da proglasimo to imamo to po pravu po me\u0111unarodnom moru to imamo pravo po konvencijama un a zbog \u010dega ne \u017eelite gospodo proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas zbog \u010dega ne \u017eelite za\u0161tititi hrvatskog ribara zbog \u010dega ne \u017eelite za\u0161tititi hrvatski teritorij zbog \u010dega se rugate sa hrvatskim teritorijem",
        "words": [
            {
                "time_s": 1598.2,
                "time_e": 1598.42,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1598.46,
                "time_e": 1599.18,
                "char_s": 6,
                "char_e": 12
            },
            {
                "time_s": 1599.38,
                "time_e": 1600.22,
                "char_s": 13,
                "char_e": 20
            },
            {
                "time_s": 1600.4,
                "time_e": 1601.54,
                "char_s": 21,
                "char_e": 36
            },
            {
                "time_s": 1601.86,
                "time_e": 1601.88,
                "char_s": 38,
                "char_e": 39
            },
            {
                "time_s": 1601.92,
                "time_e": 1602.04,
                "char_s": 40,
                "char_e": 43
            },
            {
                "time_s": 1602.1,
                "time_e": 1602.34,
                "char_s": 44,
                "char_e": 49
            },
            {
                "time_s": 1602.4,
                "time_e": 1603.04,
                "char_s": 50,
                "char_e": 54
            },
            {
                "time_s": 1603.06,
                "time_e": 1603.08,
                "char_s": 55,
                "char_e": 56
            },
            {
                "time_s": 1603.12,
                "time_e": 1603.44,
                "char_s": 57,
                "char_e": 63
            },
            {
                "time_s": 1603.48,
                "time_e": 1603.58,
                "char_s": 64,
                "char_e": 67
            },
            {
                "time_s": 1603.62,
                "time_e": 1604.16,
                "char_s": 68,
                "char_e": 74
            },
            {
                "time_s": 1604.2,
                "time_e": 1604.28,
                "char_s": 75,
                "char_e": 77
            },
            {
                "time_s": 1604.36,
                "time_e": 1604.7,
                "char_s": 78,
                "char_e": 85
            },
            {
                "time_s": 1604.72,
                "time_e": 1605.04,
                "char_s": 86,
                "char_e": 95
            },
            {
                "time_s": 1605.08,
                "time_e": 1605.9,
                "char_s": 96,
                "char_e": 102
            },
            {
                "time_s": 1606.2,
                "time_e": 1606.68,
                "char_s": 103,
                "char_e": 104
            },
            {
                "time_s": 1607.46,
                "time_e": 1607.72,
                "char_s": 105,
                "char_e": 112
            },
            {
                "time_s": 1607.78,
                "time_e": 1608.12,
                "char_s": 113,
                "char_e": 119
            },
            {
                "time_s": 1608.18,
                "time_e": 1609.16,
                "char_s": 120,
                "char_e": 122
            },
            {
                "time_s": 1609.7,
                "time_e": 1609.78,
                "char_s": 124,
                "char_e": 126
            },
            {
                "time_s": 1609.84,
                "time_e": 1610.7,
                "char_s": 127,
                "char_e": 136
            },
            {
                "time_s": 1611.6,
                "time_e": 1612.52,
                "char_s": 137,
                "char_e": 145
            },
            {
                "time_s": 1612.74,
                "time_e": 1613.0,
                "char_s": 146,
                "char_e": 152
            },
            {
                "time_s": 1613.02,
                "time_e": 1613.52,
                "char_s": 153,
                "char_e": 163
            },
            {
                "time_s": 1613.54,
                "time_e": 1613.7,
                "char_s": 164,
                "char_e": 166
            },
            {
                "time_s": 1613.72,
                "time_e": 1614.36,
                "char_s": 167,
                "char_e": 180
            },
            {
                "time_s": 1614.4,
                "time_e": 1614.92,
                "char_s": 181,
                "char_e": 193
            },
            {
                "time_s": 1614.98,
                "time_e": 1615.62,
                "char_s": 194,
                "char_e": 207
            },
            {
                "time_s": 1615.7,
                "time_e": 1616.6,
                "char_s": 208,
                "char_e": 214
            },
            {
                "time_s": 1617.0,
                "time_e": 1617.22,
                "char_s": 216,
                "char_e": 220
            },
            {
                "time_s": 1617.28,
                "time_e": 1617.32,
                "char_s": 221,
                "char_e": 223
            },
            {
                "time_s": 1617.34,
                "time_e": 1618.34,
                "char_s": 224,
                "char_e": 233
            },
            {
                "time_s": 1618.44,
                "time_e": 1618.74,
                "char_s": 235,
                "char_e": 240
            },
            {
                "time_s": 1618.76,
                "time_e": 1619.36,
                "char_s": 241,
                "char_e": 249
            },
            {
                "time_s": 1619.42,
                "time_e": 1619.76,
                "char_s": 250,
                "char_e": 254
            },
            {
                "time_s": 1619.78,
                "time_e": 1619.8,
                "char_s": 255,
                "char_e": 256
            },
            {
                "time_s": 1619.9,
                "time_e": 1620.74,
                "char_s": 257,
                "char_e": 266
            },
            {
                "time_s": 1620.8,
                "time_e": 1621.22,
                "char_s": 268,
                "char_e": 276
            },
            {
                "time_s": 1621.28,
                "time_e": 1621.46,
                "char_s": 277,
                "char_e": 281
            },
            {
                "time_s": 1621.48,
                "time_e": 1621.74,
                "char_s": 282,
                "char_e": 288
            },
            {
                "time_s": 1621.82,
                "time_e": 1622.6,
                "char_s": 289,
                "char_e": 292
            },
            {
                "time_s": 1622.62,
                "time_e": 1622.64,
                "char_s": 293,
                "char_e": 294
            },
            {
                "time_s": 1622.72,
                "time_e": 1623.5,
                "char_s": 295,
                "char_e": 298
            },
            {
                "time_s": 1623.54,
                "time_e": 1624.3,
                "char_s": 299,
                "char_e": 306
            },
            {
                "time_s": 1624.36,
                "time_e": 1624.66,
                "char_s": 307,
                "char_e": 310
            },
            {
                "time_s": 1624.68,
                "time_e": 1625.14,
                "char_s": 311,
                "char_e": 312
            },
            {
                "time_s": 1625.18,
                "time_e": 1625.66,
                "char_s": 313,
                "char_e": 314
            },
            {
                "time_s": 1625.96,
                "time_e": 1626.74,
                "char_s": 315,
                "char_e": 326
            },
            {
                "time_s": 1626.78,
                "time_e": 1626.94,
                "char_s": 327,
                "char_e": 331
            },
            {
                "time_s": 1627.0,
                "time_e": 1627.24,
                "char_s": 332,
                "char_e": 336
            },
            {
                "time_s": 1627.28,
                "time_e": 1627.6,
                "char_s": 337,
                "char_e": 340
            },
            {
                "time_s": 1627.64,
                "time_e": 1627.7,
                "char_s": 341,
                "char_e": 343
            },
            {
                "time_s": 1627.76,
                "time_e": 1628.42,
                "char_s": 344,
                "char_e": 348
            },
            {
                "time_s": 1628.48,
                "time_e": 1628.78,
                "char_s": 350,
                "char_e": 356
            },
            {
                "time_s": 1628.84,
                "time_e": 1628.9,
                "char_s": 357,
                "char_e": 359
            },
            {
                "time_s": 1628.94,
                "time_e": 1629.18,
                "char_s": 360,
                "char_e": 365
            },
            {
                "time_s": 1629.2,
                "time_e": 1629.48,
                "char_s": 366,
                "char_e": 371
            },
            {
                "time_s": 1629.54,
                "time_e": 1629.9,
                "char_s": 372,
                "char_e": 380
            },
            {
                "time_s": 1629.92,
                "time_e": 1629.96,
                "char_s": 381,
                "char_e": 383
            },
            {
                "time_s": 1630.0,
                "time_e": 1630.28,
                "char_s": 384,
                "char_e": 392
            },
            {
                "time_s": 1630.3,
                "time_e": 1630.54,
                "char_s": 393,
                "char_e": 397
            },
            {
                "time_s": 1630.56,
                "time_e": 1630.62,
                "char_s": 398,
                "char_e": 400
            },
            {
                "time_s": 1630.72,
                "time_e": 1632.38,
                "char_s": 401,
                "char_e": 403
            },
            {
                "time_s": 1632.54,
                "time_e": 1633.42,
                "char_s": 404,
                "char_e": 413
            },
            {
                "time_s": 1633.48,
                "time_e": 1633.76,
                "char_s": 414,
                "char_e": 417
            },
            {
                "time_s": 1633.78,
                "time_e": 1634.22,
                "char_s": 418,
                "char_e": 419
            },
            {
                "time_s": 1634.7,
                "time_e": 1634.8,
                "char_s": 421,
                "char_e": 423
            },
            {
                "time_s": 1634.84,
                "time_e": 1635.3,
                "char_s": 424,
                "char_e": 426
            },
            {
                "time_s": 1635.38,
                "time_e": 1636.22,
                "char_s": 427,
                "char_e": 440
            },
            {
                "time_s": 1636.32,
                "time_e": 1636.8,
                "char_s": 441,
                "char_e": 450
            },
            {
                "time_s": 1636.84,
                "time_e": 1636.9,
                "char_s": 451,
                "char_e": 453
            },
            {
                "time_s": 1637.04,
                "time_e": 1637.48,
                "char_s": 454,
                "char_e": 462
            },
            {
                "time_s": 1637.52,
                "time_e": 1637.78,
                "char_s": 463,
                "char_e": 467
            },
            {
                "time_s": 1637.88,
                "time_e": 1638.2,
                "char_s": 468,
                "char_e": 473
            },
            {
                "time_s": 1638.26,
                "time_e": 1638.74,
                "char_s": 474,
                "char_e": 483
            },
            {
                "time_s": 1638.82,
                "time_e": 1639.28,
                "char_s": 484,
                "char_e": 486
            },
            {
                "time_s": 1639.78,
                "time_e": 1640.46,
                "char_s": 487,
                "char_e": 490
            },
            {
                "time_s": 1640.54,
                "time_e": 1642.1,
                "char_s": 491,
                "char_e": 494
            },
            {
                "time_s": 1642.16,
                "time_e": 1642.52,
                "char_s": 495,
                "char_e": 500
            },
            {
                "time_s": 1642.6,
                "time_e": 1643.54,
                "char_s": 501,
                "char_e": 511
            },
            {
                "time_s": 1643.62,
                "time_e": 1644.22,
                "char_s": 512,
                "char_e": 521
            },
            {
                "time_s": 1644.26,
                "time_e": 1644.88,
                "char_s": 522,
                "char_e": 526
            },
            {
                "time_s": 1645.0,
                "time_e": 1645.42,
                "char_s": 528,
                "char_e": 534
            },
            {
                "time_s": 1645.5,
                "time_e": 1646.26,
                "char_s": 535,
                "char_e": 540
            },
            {
                "time_s": 1646.42,
                "time_e": 1646.9,
                "char_s": 542,
                "char_e": 548
            },
            {
                "time_s": 1646.92,
                "time_e": 1647.8,
                "char_s": 549,
                "char_e": 554
            },
            {
                "time_s": 1648.0,
                "time_e": 1648.6,
                "char_s": 555,
                "char_e": 564
            },
            {
                "time_s": 1648.66,
                "time_e": 1649.02,
                "char_s": 565,
                "char_e": 571
            },
            {
                "time_s": 1649.08,
                "time_e": 1649.84,
                "char_s": 572,
                "char_e": 578
            },
            {
                "time_s": 1649.86,
                "time_e": 1650.22,
                "char_s": 580,
                "char_e": 586
            },
            {
                "time_s": 1650.28,
                "time_e": 1650.34,
                "char_s": 587,
                "char_e": 589
            },
            {
                "time_s": 1650.36,
                "time_e": 1650.52,
                "char_s": 590,
                "char_e": 592
            },
            {
                "time_s": 1650.6,
                "time_e": 1651.2,
                "char_s": 593,
                "char_e": 603
            },
            {
                "time_s": 1651.24,
                "time_e": 1651.92,
                "char_s": 604,
                "char_e": 610
            },
            {
                "time_s": 1651.96,
                "time_e": 1652.52,
                "char_s": 611,
                "char_e": 623
            },
            {
                "time_s": 1652.54,
                "time_e": 1652.9,
                "char_s": 624,
                "char_e": 628
            },
            {
                "time_s": 1652.94,
                "time_e": 1653.46,
                "char_s": 629,
                "char_e": 633
            },
            {
                "time_s": 1653.5,
                "time_e": 1654.08,
                "char_s": 635,
                "char_e": 644
            },
            {
                "time_s": 1654.1,
                "time_e": 1654.76,
                "char_s": 645,
                "char_e": 650
            },
            {
                "time_s": 1654.78,
                "time_e": 1654.8,
                "char_s": 651,
                "char_e": 652
            },
            {
                "time_s": 1654.82,
                "time_e": 1654.88,
                "char_s": 653,
                "char_e": 656
            },
            {
                "time_s": 1655.16,
                "time_e": 1655.48,
                "char_s": 657,
                "char_e": 659
            },
            {
                "time_s": 1655.56,
                "time_e": 1655.98,
                "char_s": 660,
                "char_e": 666
            },
            {
                "time_s": 1656.06,
                "time_e": 1656.16,
                "char_s": 667,
                "char_e": 669
            },
            {
                "time_s": 1656.22,
                "time_e": 1657.14,
                "char_s": 670,
                "char_e": 679
            },
            {
                "time_s": 1657.18,
                "time_e": 1657.58,
                "char_s": 680,
                "char_e": 687
            },
            {
                "time_s": 1657.62,
                "time_e": 1658.2,
                "char_s": 688,
                "char_e": 695
            },
            {
                "time_s": 1658.28,
                "time_e": 1658.36,
                "char_s": 697,
                "char_e": 699
            },
            {
                "time_s": 1658.42,
                "time_e": 1658.86,
                "char_s": 700,
                "char_e": 709
            },
            {
                "time_s": 1658.94,
                "time_e": 1659.38,
                "char_s": 710,
                "char_e": 717
            },
            {
                "time_s": 1659.44,
                "time_e": 1659.52,
                "char_s": 719,
                "char_e": 721
            },
            {
                "time_s": 1659.6,
                "time_e": 1660.06,
                "char_s": 722,
                "char_e": 731
            },
            {
                "time_s": 1660.16,
                "time_e": 1661.08,
                "char_s": 732,
                "char_e": 741
            },
            {
                "time_s": 1661.18,
                "time_e": 1661.78,
                "char_s": 743,
                "char_e": 746
            },
            {
                "time_s": 1661.84,
                "time_e": 1662.26,
                "char_s": 747,
                "char_e": 752
            },
            {
                "time_s": 1662.3,
                "time_e": 1662.72,
                "char_s": 753,
                "char_e": 760
            },
            {
                "time_s": 1662.82,
                "time_e": 1663.3,
                "char_s": 761,
                "char_e": 771
            },
            {
                "time_s": 1663.32,
                "time_e": 1663.38,
                "char_s": 772,
                "char_e": 774
            },
            {
                "time_s": 1663.5,
                "time_e": 1663.72,
                "char_s": 775,
                "char_e": 779
            },
            {
                "time_s": 1663.74,
                "time_e": 1664.56,
                "char_s": 780,
                "char_e": 787
            },
            {
                "time_s": 1664.62,
                "time_e": 1665.0,
                "char_s": 788,
                "char_e": 794
            },
            {
                "time_s": 1665.06,
                "time_e": 1665.16,
                "char_s": 795,
                "char_e": 797
            },
            {
                "time_s": 1665.28,
                "time_e": 1666.1,
                "char_s": 798,
                "char_e": 807
            },
            {
                "time_s": 1666.16,
                "time_e": 1666.24,
                "char_s": 808,
                "char_e": 811
            },
            {
                "time_s": 1666.3,
                "time_e": 1666.4,
                "char_s": 812,
                "char_e": 815
            },
            {
                "time_s": 1666.42,
                "time_e": 1666.52,
                "char_s": 816,
                "char_e": 818
            },
            {
                "time_s": 1666.6,
                "time_e": 1666.94,
                "char_s": 819,
                "char_e": 825
            },
            {
                "time_s": 1667.02,
                "time_e": 1667.58,
                "char_s": 826,
                "char_e": 834
            },
            {
                "time_s": 1667.6,
                "time_e": 1668.08,
                "char_s": 836,
                "char_e": 842
            },
            {
                "time_s": 1668.1,
                "time_e": 1668.54,
                "char_s": 843,
                "char_e": 849
            },
            {
                "time_s": 1668.6,
                "time_e": 1668.74,
                "char_s": 850,
                "char_e": 854
            },
            {
                "time_s": 1668.76,
                "time_e": 1669.32,
                "char_s": 855,
                "char_e": 862
            },
            {
                "time_s": 1669.4,
                "time_e": 1669.54,
                "char_s": 863,
                "char_e": 865
            },
            {
                "time_s": 1669.62,
                "time_e": 1670.3,
                "char_s": 866,
                "char_e": 870
            },
            {
                "time_s": 1670.56,
                "time_e": 1670.8,
                "char_s": 872,
                "char_e": 876
            },
            {
                "time_s": 1670.86,
                "time_e": 1671.28,
                "char_s": 877,
                "char_e": 886
            },
            {
                "time_s": 1671.3,
                "time_e": 1671.32,
                "char_s": 887,
                "char_e": 888
            },
            {
                "time_s": 1671.34,
                "time_e": 1672.0,
                "char_s": 889,
                "char_e": 894
            },
            {
                "time_s": 1672.08,
                "time_e": 1672.44,
                "char_s": 895,
                "char_e": 899
            },
            {
                "time_s": 1672.5,
                "time_e": 1672.78,
                "char_s": 900,
                "char_e": 906
            },
            {
                "time_s": 1672.86,
                "time_e": 1673.64,
                "char_s": 907,
                "char_e": 916
            },
            {
                "time_s": 1673.7,
                "time_e": 1673.94,
                "char_s": 917,
                "char_e": 919
            },
            {
                "time_s": 1673.98,
                "time_e": 1674.36,
                "char_s": 920,
                "char_e": 922
            },
            {
                "time_s": 1674.44,
                "time_e": 1674.88,
                "char_s": 923,
                "char_e": 931
            },
            {
                "time_s": 1675.42,
                "time_e": 1675.68,
                "char_s": 932,
                "char_e": 937
            },
            {
                "time_s": 1675.76,
                "time_e": 1675.94,
                "char_s": 939,
                "char_e": 942
            },
            {
                "time_s": 1676.02,
                "time_e": 1676.5,
                "char_s": 943,
                "char_e": 953
            },
            {
                "time_s": 1676.56,
                "time_e": 1677.32,
                "char_s": 954,
                "char_e": 958
            },
            {
                "time_s": 1678.04,
                "time_e": 1678.4,
                "char_s": 960,
                "char_e": 967
            },
            {
                "time_s": 1678.42,
                "time_e": 1678.74,
                "char_s": 968,
                "char_e": 970
            },
            {
                "time_s": 1678.8,
                "time_e": 1678.9,
                "char_s": 971,
                "char_e": 973
            },
            {
                "time_s": 1678.98,
                "time_e": 1679.58,
                "char_s": 974,
                "char_e": 982
            },
            {
                "time_s": 1679.64,
                "time_e": 1680.26,
                "char_s": 983,
                "char_e": 989
            },
            {
                "time_s": 1680.34,
                "time_e": 1680.9,
                "char_s": 990,
                "char_e": 997
            },
            {
                "time_s": 1680.98,
                "time_e": 1681.22,
                "char_s": 998,
                "char_e": 1001
            },
            {
                "time_s": 1681.28,
                "time_e": 1682.02,
                "char_s": 1002,
                "char_e": 1011
            },
            {
                "time_s": 1682.04,
                "time_e": 1682.88,
                "char_s": 1012,
                "char_e": 1024
            },
            {
                "time_s": 1682.92,
                "time_e": 1683.64,
                "char_s": 1025,
                "char_e": 1036
            },
            {
                "time_s": 1683.72,
                "time_e": 1684.78,
                "char_s": 1037,
                "char_e": 1049
            },
            {
                "time_s": 1684.86,
                "time_e": 1685.76,
                "char_s": 1050,
                "char_e": 1056
            },
            {
                "time_s": 1686.44,
                "time_e": 1686.9,
                "char_s": 1058,
                "char_e": 1063
            },
            {
                "time_s": 1686.98,
                "time_e": 1687.46,
                "char_s": 1064,
                "char_e": 1067
            },
            {
                "time_s": 1687.54,
                "time_e": 1687.68,
                "char_s": 1068,
                "char_e": 1070
            },
            {
                "time_s": 1687.72,
                "time_e": 1688.02,
                "char_s": 1071,
                "char_e": 1073
            },
            {
                "time_s": 1688.08,
                "time_e": 1688.16,
                "char_s": 1074,
                "char_e": 1075
            },
            {
                "time_s": 1688.26,
                "time_e": 1689.16,
                "char_s": 1076,
                "char_e": 1085
            },
            {
                "time_s": 1689.18,
                "time_e": 1689.22,
                "char_s": 1087,
                "char_e": 1088
            },
            {
                "time_s": 1689.36,
                "time_e": 1689.7,
                "char_s": 1089,
                "char_e": 1094
            },
            {
                "time_s": 1689.78,
                "time_e": 1690.26,
                "char_s": 1095,
                "char_e": 1103
            },
            {
                "time_s": 1690.36,
                "time_e": 1690.64,
                "char_s": 1105,
                "char_e": 1109
            },
            {
                "time_s": 1690.68,
                "time_e": 1690.74,
                "char_s": 1110,
                "char_e": 1112
            },
            {
                "time_s": 1690.78,
                "time_e": 1690.98,
                "char_s": 1113,
                "char_e": 1116
            },
            {
                "time_s": 1691.02,
                "time_e": 1691.32,
                "char_s": 1118,
                "char_e": 1123
            },
            {
                "time_s": 1691.36,
                "time_e": 1692.04,
                "char_s": 1124,
                "char_e": 1129
            },
            {
                "time_s": 1692.16,
                "time_e": 1692.78,
                "char_s": 1130,
                "char_e": 1133
            },
            {
                "time_s": 1692.88,
                "time_e": 1693.36,
                "char_s": 1134,
                "char_e": 1141
            },
            {
                "time_s": 1693.46,
                "time_e": 1694.36,
                "char_s": 1142,
                "char_e": 1151
            },
            {
                "time_s": 1694.42,
                "time_e": 1694.5,
                "char_s": 1152,
                "char_e": 1154
            },
            {
                "time_s": 1694.6,
                "time_e": 1695.42,
                "char_s": 1155,
                "char_e": 1162
            },
            {
                "time_s": 1695.54,
                "time_e": 1695.98,
                "char_s": 1163,
                "char_e": 1167
            },
            {
                "time_s": 1696.06,
                "time_e": 1697.1,
                "char_s": 1168,
                "char_e": 1177
            },
            {
                "time_s": 1697.96,
                "time_e": 1698.04,
                "char_s": 1179,
                "char_e": 1181
            },
            {
                "time_s": 1698.08,
                "time_e": 1698.4,
                "char_s": 1182,
                "char_e": 1187
            },
            {
                "time_s": 1698.48,
                "time_e": 1698.92,
                "char_s": 1188,
                "char_e": 1192
            },
            {
                "time_s": 1698.98,
                "time_e": 1699.24,
                "char_s": 1193,
                "char_e": 1198
            },
            {
                "time_s": 1699.28,
                "time_e": 1699.9,
                "char_s": 1199,
                "char_e": 1205
            },
            {
                "time_s": 1699.94,
                "time_e": 1700.12,
                "char_s": 1206,
                "char_e": 1210
            },
            {
                "time_s": 1700.2,
                "time_e": 1700.58,
                "char_s": 1211,
                "char_e": 1215
            },
            {
                "time_s": 1700.68,
                "time_e": 1701.18,
                "char_s": 1216,
                "char_e": 1218
            },
            {
                "time_s": 1701.46,
                "time_e": 1701.8,
                "char_s": 1219,
                "char_e": 1225
            },
            {
                "time_s": 1702.5,
                "time_e": 1702.78,
                "char_s": 1226,
                "char_e": 1228
            },
            {
                "time_s": 1702.82,
                "time_e": 1703.72,
                "char_s": 1229,
                "char_e": 1238
            },
            {
                "time_s": 1703.88,
                "time_e": 1704.5,
                "char_s": 1240,
                "char_e": 1243
            },
            {
                "time_s": 1704.52,
                "time_e": 1704.6,
                "char_s": 1244,
                "char_e": 1247
            },
            {
                "time_s": 1704.62,
                "time_e": 1704.78,
                "char_s": 1249,
                "char_e": 1252
            },
            {
                "time_s": 1704.82,
                "time_e": 1705.0,
                "char_s": 1253,
                "char_e": 1256
            },
            {
                "time_s": 1705.02,
                "time_e": 1705.9,
                "char_s": 1257,
                "char_e": 1265
            },
            {
                "time_s": 1705.98,
                "time_e": 1706.46,
                "char_s": 1266,
                "char_e": 1274
            },
            {
                "time_s": 1706.52,
                "time_e": 1706.9,
                "char_s": 1275,
                "char_e": 1281
            },
            {
                "time_s": 1706.96,
                "time_e": 1707.02,
                "char_s": 1282,
                "char_e": 1284
            },
            {
                "time_s": 1707.1,
                "time_e": 1707.64,
                "char_s": 1285,
                "char_e": 1295
            },
            {
                "time_s": 1707.7,
                "time_e": 1707.84,
                "char_s": 1296,
                "char_e": 1298
            },
            {
                "time_s": 1707.86,
                "time_e": 1708.16,
                "char_s": 1300,
                "char_e": 1305
            },
            {
                "time_s": 1708.26,
                "time_e": 1708.38,
                "char_s": 1306,
                "char_e": 1308
            },
            {
                "time_s": 1708.46,
                "time_e": 1708.52,
                "char_s": 1309,
                "char_e": 1311
            },
            {
                "time_s": 1708.6,
                "time_e": 1708.82,
                "char_s": 1312,
                "char_e": 1317
            },
            {
                "time_s": 1708.84,
                "time_e": 1708.94,
                "char_s": 1318,
                "char_e": 1320
            },
            {
                "time_s": 1709.0,
                "time_e": 1709.54,
                "char_s": 1321,
                "char_e": 1333
            },
            {
                "time_s": 1709.56,
                "time_e": 1710.32,
                "char_s": 1334,
                "char_e": 1338
            },
            {
                "time_s": 1710.58,
                "time_e": 1710.66,
                "char_s": 1340,
                "char_e": 1342
            },
            {
                "time_s": 1710.7,
                "time_e": 1710.96,
                "char_s": 1343,
                "char_e": 1348
            },
            {
                "time_s": 1711.04,
                "time_e": 1711.32,
                "char_s": 1349,
                "char_e": 1354
            },
            {
                "time_s": 1711.38,
                "time_e": 1711.44,
                "char_s": 1355,
                "char_e": 1357
            },
            {
                "time_s": 1711.5,
                "time_e": 1712.06,
                "char_s": 1358,
                "char_e": 1370
            },
            {
                "time_s": 1712.1,
                "time_e": 1713.18,
                "char_s": 1371,
                "char_e": 1373
            },
            {
                "time_s": 1713.5,
                "time_e": 1713.52,
                "char_s": 1374,
                "char_e": 1375
            },
            {
                "time_s": 1713.54,
                "time_e": 1713.78,
                "char_s": 1377,
                "char_e": 1381
            },
            {
                "time_s": 1713.9,
                "time_e": 1714.34,
                "char_s": 1382,
                "char_e": 1386
            },
            {
                "time_s": 1714.4,
                "time_e": 1714.48,
                "char_s": 1387,
                "char_e": 1389
            },
            {
                "time_s": 1714.58,
                "time_e": 1715.2,
                "char_s": 1390,
                "char_e": 1396
            },
            {
                "time_s": 1715.22,
                "time_e": 1715.82,
                "char_s": 1397,
                "char_e": 1404
            },
            {
                "time_s": 1715.9,
                "time_e": 1716.6,
                "char_s": 1405,
                "char_e": 1415
            },
            {
                "time_s": 1716.64,
                "time_e": 1717.34,
                "char_s": 1416,
                "char_e": 1426
            },
            {
                "time_s": 1717.42,
                "time_e": 1718.12,
                "char_s": 1427,
                "char_e": 1438
            },
            {
                "time_s": 1718.22,
                "time_e": 1719.0,
                "char_s": 1439,
                "char_e": 1444
            },
            {
                "time_s": 1719.04,
                "time_e": 1719.22,
                "char_s": 1446,
                "char_e": 1450
            },
            {
                "time_s": 1719.3,
                "time_e": 1719.56,
                "char_s": 1451,
                "char_e": 1455
            },
            {
                "time_s": 1719.62,
                "time_e": 1719.72,
                "char_s": 1456,
                "char_e": 1458
            },
            {
                "time_s": 1719.82,
                "time_e": 1720.2,
                "char_s": 1459,
                "char_e": 1465
            },
            {
                "time_s": 1720.28,
                "time_e": 1720.76,
                "char_s": 1466,
                "char_e": 1475
            },
            {
                "time_s": 1720.82,
                "time_e": 1721.34,
                "char_s": 1476,
                "char_e": 1485
            },
            {
                "time_s": 1721.38,
                "time_e": 1722.18,
                "char_s": 1486,
                "char_e": 1492
            },
            {
                "time_s": 1722.22,
                "time_e": 1722.38,
                "char_s": 1494,
                "char_e": 1498
            },
            {
                "time_s": 1722.46,
                "time_e": 1722.72,
                "char_s": 1499,
                "char_e": 1503
            },
            {
                "time_s": 1722.78,
                "time_e": 1722.84,
                "char_s": 1504,
                "char_e": 1506
            },
            {
                "time_s": 1722.92,
                "time_e": 1723.24,
                "char_s": 1507,
                "char_e": 1513
            },
            {
                "time_s": 1723.32,
                "time_e": 1723.82,
                "char_s": 1514,
                "char_e": 1523
            },
            {
                "time_s": 1723.84,
                "time_e": 1724.34,
                "char_s": 1524,
                "char_e": 1532
            },
            {
                "time_s": 1724.42,
                "time_e": 1725.34,
                "char_s": 1533,
                "char_e": 1542
            },
            {
                "time_s": 1725.38,
                "time_e": 1725.54,
                "char_s": 1544,
                "char_e": 1548
            },
            {
                "time_s": 1725.62,
                "time_e": 1725.86,
                "char_s": 1549,
                "char_e": 1553
            },
            {
                "time_s": 1725.94,
                "time_e": 1726.04,
                "char_s": 1554,
                "char_e": 1556
            },
            {
                "time_s": 1726.48,
                "time_e": 1727.28,
                "char_s": 1557,
                "char_e": 1563
            },
            {
                "time_s": 1727.36,
                "time_e": 1727.44,
                "char_s": 1600,
                "char_e": 1602
            },
            {
                "time_s": 1727.5,
                "time_e": 1728.04,
                "char_s": 1603,
                "char_e": 1612
            },
            {
                "time_s": 1728.12,
                "time_e": 1729.14,
                "char_s": 1613,
                "char_e": 1624
            }
        ],
        "start": 1598.2,
        "end": 1729.14,
        "reco": "hvala lijepo uva\u017eeni presjedavaju\u0107i u ime kluba mosta tra\u017eio bih stanku na kona\u010dni prijedlog zakona o obalnoj stra\u017ei rh na prijedlog hrvatska moramo napomenuti ne progla\u0161avanje isklju\u010divoga gospodarskoga pojasa most je predlo\u017eio niste podr\u017eali op u proceduri hrvatska gubi izme\u0111u 170 i 280 milijuna eura i jednostavno zbog toga evo od 2000. godine do danas zna\u010di hrvatska je izgubila vi\u0161e od 28 milijardi eura to je katastrofalna \u010dinjenica da rh nema snagu za\u0161tititi 24000 kvadratnih kilometara na\u0161eg teritorija hrvatskog mora nemamo snage nemamo snage za\u0161titi na\u0161ega ribara vidimo da se talijanski ribari izlovljavaju na\u0161u ribu nelegalno ulaze i jo\u0161 se rugaju sa hrvatskim obalnom stra\u017eom sa hrvatskom vojskom sa hrvatskom policijom ali o\u010dito andreju plenkovicu puno va\u017eniji odnosi sa tajaniom jer kad ga tajani postroji fa\u0161ist tajani koji svojata to more na\u0161u dalmaciju i istru tada andrej plenkovi\u0107 je uz tajanija kao miran kao najmirniji psi\u0107 vrijeme je da hrvatska dr\u017eava za\u0161titi na\u0161 teritorij progla\u0161enjem isklju\u010divog gospodarskog pojasa rekao sam to je u proceduri a niste podr\u017eali most je dao zna\u010di da je drugi put priliku rhoj da za\u0161titi svoj teritorij ne vidim niti jedan razlog zbog \u010dega to ne\u0107ete da napravite 200 jo\u0161 nas europska komisija poziva da proglasimo to imamo to po pravu po me\u0111unarodnom moru to imamo pravo po konvencijama una zbog \u010dega ne \u017eelite gospodo proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas zbog \u010dega ne \u017eelite za\u0161tititi hrvatskog ribara zbog \u010dega ne \u017eelite za\u0161tititi hrvatski teritorij zbog \u010dega se rugate sa hrvatskim teritorijem",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1598.229,
                "time_e": 1598.429
            },
            {
                "time_s": 1598.489,
                "time_e": 1598.769
            },
            {
                "time_s": 1599.429,
                "time_e": 1599.829
            },
            {
                "time_s": 1600.489,
                "time_e": 1601.109
            },
            {
                "time_s": 1601.889,
                "time_e": 1601.909
            },
            {
                "time_s": 1601.949,
                "time_e": 1602.049
            },
            {
                "time_s": 1602.129,
                "time_e": 1602.329
            },
            {
                "time_s": 1602.429,
                "time_e": 1602.729
            },
            {
                "time_s": 1603.149,
                "time_e": 1603.449
            },
            {
                "time_s": 1603.509,
                "time_e": 1603.589
            },
            {
                "time_s": 1603.649,
                "time_e": 1604.049
            },
            {
                "time_s": 1604.229,
                "time_e": 1604.289
            },
            {
                "time_s": 1604.389,
                "time_e": 1604.729
            },
            {
                "time_s": 1604.789,
                "time_e": 1605.049
            },
            {
                "time_s": 1605.089,
                "time_e": 1605.489
            },
            {
                "time_s": 1606.229,
                "time_e": 1606.249
            },
            {
                "time_s": 1607.489,
                "time_e": 1607.769
            },
            {
                "time_s": 1607.809,
                "time_e": 1608.129
            },
            {
                "time_s": 1608.209,
                "time_e": 1608.729
            },
            {
                "time_s": 1609.729,
                "time_e": 1609.789
            },
            {
                "time_s": 1609.869,
                "time_e": 1610.289
            },
            {
                "time_s": 1611.669,
                "time_e": 1612.109
            },
            {
                "time_s": 1612.809,
                "time_e": 1613.029
            },
            {
                "time_s": 1613.089,
                "time_e": 1613.549
            },
            {
                "time_s": 1613.609,
                "time_e": 1613.669
            },
            {
                "time_s": 1613.749,
                "time_e": 1614.349
            },
            {
                "time_s": 1614.429,
                "time_e": 1614.909
            },
            {
                "time_s": 1615.009,
                "time_e": 1615.609
            },
            {
                "time_s": 1615.749,
                "time_e": 1616.189
            },
            {
                "time_s": 1617.029,
                "time_e": 1617.249
            },
            {
                "time_s": 1617.309,
                "time_e": 1617.349
            },
            {
                "time_s": 1617.409,
                "time_e": 1617.929
            },
            {
                "time_s": 1618.469,
                "time_e": 1618.749
            },
            {
                "time_s": 1618.849,
                "time_e": 1619.269
            },
            {
                "time_s": 1619.429,
                "time_e": 1619.609
            },
            {
                "time_s": 1619.829,
                "time_e": 1619.849
            },
            {
                "time_s": 1619.929,
                "time_e": 1620.489
            },
            {
                "time_s": 1620.809,
                "time_e": 1621.209
            },
            {
                "time_s": 1621.309,
                "time_e": 1621.489
            },
            {
                "time_s": 1621.509,
                "time_e": 1621.769
            },
            {
                "time_s": 1621.829,
                "time_e": 1622.509
            },
            {
                "time_s": 1622.669,
                "time_e": 1622.709
            },
            {
                "time_s": 1622.749,
                "time_e": 1623.409
            },
            {
                "time_s": 1623.569,
                "time_e": 1623.909
            },
            {
                "time_s": 1624.389,
                "time_e": 1624.729
            },
            {
                "time_s": 1625.209,
                "time_e": 1625.249
            },
            {
                "time_s": 1625.989,
                "time_e": 1626.509
            },
            {
                "time_s": 1626.809,
                "time_e": 1626.969
            },
            {
                "time_s": 1627.029,
                "time_e": 1627.229
            },
            {
                "time_s": 1627.329,
                "time_e": 1627.409
            },
            {
                "time_s": 1627.669,
                "time_e": 1627.729
            },
            {
                "time_s": 1627.789,
                "time_e": 1628.289
            },
            {
                "time_s": 1628.509,
                "time_e": 1628.769
            },
            {
                "time_s": 1628.869,
                "time_e": 1628.909
            },
            {
                "time_s": 1628.969,
                "time_e": 1629.209
            },
            {
                "time_s": 1629.249,
                "time_e": 1629.509
            },
            {
                "time_s": 1629.569,
                "time_e": 1629.929
            },
            {
                "time_s": 1629.969,
                "time_e": 1630.009
            },
            {
                "time_s": 1630.049,
                "time_e": 1630.309
            },
            {
                "time_s": 1630.389,
                "time_e": 1630.589
            },
            {
                "time_s": 1630.629,
                "time_e": 1630.669
            },
            {
                "time_s": 1630.749,
                "time_e": 1631.989
            },
            {
                "time_s": 1632.569,
                "time_e": 1633.069
            },
            {
                "time_s": 1633.489,
                "time_e": 1633.849
            },
            {
                "time_s": 1634.729,
                "time_e": 1634.789
            },
            {
                "time_s": 1634.889,
                "time_e": 1634.949
            },
            {
                "time_s": 1635.409,
                "time_e": 1636.229
            },
            {
                "time_s": 1636.349,
                "time_e": 1636.809
            },
            {
                "time_s": 1636.869,
                "time_e": 1636.909
            },
            {
                "time_s": 1637.069,
                "time_e": 1637.409
            },
            {
                "time_s": 1637.569,
                "time_e": 1637.769
            },
            {
                "time_s": 1637.909,
                "time_e": 1638.229
            },
            {
                "time_s": 1638.289,
                "time_e": 1638.769
            },
            {
                "time_s": 1638.849,
                "time_e": 1640.049
            },
            {
                "time_s": 1640.569,
                "time_e": 1641.069
            },
            {
                "time_s": 1641.149,
                "time_e": 1641.709
            },
            {
                "time_s": 1642.189,
                "time_e": 1642.529
            },
            {
                "time_s": 1642.629,
                "time_e": 1643.209
            },
            {
                "time_s": 1643.649,
                "time_e": 1644.229
            },
            {
                "time_s": 1644.289,
                "time_e": 1644.549
            },
            {
                "time_s": 1645.029,
                "time_e": 1645.409
            },
            {
                "time_s": 1645.529,
                "time_e": 1645.929
            },
            {
                "time_s": 1646.449,
                "time_e": 1646.889
            },
            {
                "time_s": 1647.009,
                "time_e": 1647.409
            },
            {
                "time_s": 1648.029,
                "time_e": 1648.609
            },
            {
                "time_s": 1648.689,
                "time_e": 1649.029
            },
            {
                "time_s": 1649.109,
                "time_e": 1649.509
            },
            {
                "time_s": 1649.969,
                "time_e": 1650.229
            },
            {
                "time_s": 1650.309,
                "time_e": 1650.349
            },
            {
                "time_s": 1650.449,
                "time_e": 1650.509
            },
            {
                "time_s": 1650.629,
                "time_e": 1651.189
            },
            {
                "time_s": 1651.289,
                "time_e": 1651.669
            },
            {
                "time_s": 1651.989,
                "time_e": 1652.529
            },
            {
                "time_s": 1652.649,
                "time_e": 1652.909
            },
            {
                "time_s": 1652.989,
                "time_e": 1653.189
            },
            {
                "time_s": 1653.629,
                "time_e": 1654.109
            },
            {
                "time_s": 1654.169,
                "time_e": 1654.469
            },
            {
                "time_s": 1654.869,
                "time_e": 1654.889
            },
            {
                "time_s": 1654.949,
                "time_e": 1655.109
            },
            {
                "time_s": 1655.189,
                "time_e": 1655.269
            },
            {
                "time_s": 1655.569,
                "time_e": 1655.949
            },
            {
                "time_s": 1656.089,
                "time_e": 1656.169
            },
            {
                "time_s": 1656.249,
                "time_e": 1656.829
            },
            {
                "time_s": 1657.209,
                "time_e": 1657.589
            },
            {
                "time_s": 1657.649,
                "time_e": 1658.169
            },
            {
                "time_s": 1658.309,
                "time_e": 1658.369
            },
            {
                "time_s": 1658.449,
                "time_e": 1658.889
            },
            {
                "time_s": 1658.969,
                "time_e": 1659.409
            },
            {
                "time_s": 1659.469,
                "time_e": 1659.529
            },
            {
                "time_s": 1659.609,
                "time_e": 1660.089
            },
            {
                "time_s": 1660.189,
                "time_e": 1660.669
            },
            {
                "time_s": 1661.209,
                "time_e": 1661.429
            },
            {
                "time_s": 1661.869,
                "time_e": 1662.229
            },
            {
                "time_s": 1662.389,
                "time_e": 1662.729
            },
            {
                "time_s": 1662.849,
                "time_e": 1663.389
            },
            {
                "time_s": 1663.529,
                "time_e": 1663.729
            },
            {
                "time_s": 1663.829,
                "time_e": 1664.209
            },
            {
                "time_s": 1664.629,
                "time_e": 1665.009
            },
            {
                "time_s": 1665.089,
                "time_e": 1665.149
            },
            {
                "time_s": 1665.289,
                "time_e": 1665.889
            },
            {
                "time_s": 1666.169,
                "time_e": 1666.269
            },
            {
                "time_s": 1666.329,
                "time_e": 1666.409
            },
            {
                "time_s": 1666.469,
                "time_e": 1666.509
            },
            {
                "time_s": 1666.629,
                "time_e": 1667.029
            },
            {
                "time_s": 1667.169,
                "time_e": 1667.569
            },
            {
                "time_s": 1667.729,
                "time_e": 1668.089
            },
            {
                "time_s": 1668.109,
                "time_e": 1668.509
            },
            {
                "time_s": 1668.609,
                "time_e": 1668.729
            },
            {
                "time_s": 1668.849,
                "time_e": 1669.269
            },
            {
                "time_s": 1669.429,
                "time_e": 1669.509
            },
            {
                "time_s": 1669.629,
                "time_e": 1669.909
            },
            {
                "time_s": 1670.589,
                "time_e": 1670.809
            },
            {
                "time_s": 1670.869,
                "time_e": 1671.329
            },
            {
                "time_s": 1671.349,
                "time_e": 1671.369
            },
            {
                "time_s": 1671.389,
                "time_e": 1671.669
            },
            {
                "time_s": 1672.109,
                "time_e": 1672.309
            },
            {
                "time_s": 1672.529,
                "time_e": 1672.769
            },
            {
                "time_s": 1672.889,
                "time_e": 1673.409
            },
            {
                "time_s": 1673.749,
                "time_e": 1673.789
            },
            {
                "time_s": 1674.009,
                "time_e": 1674.229
            },
            {
                "time_s": 1674.469,
                "time_e": 1674.869
            },
            {
                "time_s": 1674.989,
                "time_e": 1675.129
            },
            {
                "time_s": 1675.449,
                "time_e": 1675.689
            },
            {
                "time_s": 1675.789,
                "time_e": 1675.949
            },
            {
                "time_s": 1676.049,
                "time_e": 1676.509
            },
            {
                "time_s": 1676.589,
                "time_e": 1676.929
            },
            {
                "time_s": 1678.069,
                "time_e": 1678.409
            },
            {
                "time_s": 1678.449,
                "time_e": 1678.509
            },
            {
                "time_s": 1678.829,
                "time_e": 1678.889
            },
            {
                "time_s": 1679.009,
                "time_e": 1679.509
            },
            {
                "time_s": 1679.689,
                "time_e": 1680.009
            },
            {
                "time_s": 1680.389,
                "time_e": 1680.889
            },
            {
                "time_s": 1681.029,
                "time_e": 1681.229
            },
            {
                "time_s": 1681.309,
                "time_e": 1681.869
            },
            {
                "time_s": 1682.129,
                "time_e": 1682.769
            },
            {
                "time_s": 1682.949,
                "time_e": 1683.569
            },
            {
                "time_s": 1683.749,
                "time_e": 1684.529
            },
            {
                "time_s": 1684.889,
                "time_e": 1685.369
            },
            {
                "time_s": 1686.529,
                "time_e": 1686.889
            },
            {
                "time_s": 1687.029,
                "time_e": 1687.189
            },
            {
                "time_s": 1687.569,
                "time_e": 1687.629
            },
            {
                "time_s": 1687.769,
                "time_e": 1687.809
            },
            {
                "time_s": 1688.089,
                "time_e": 1688.129
            },
            {
                "time_s": 1688.309,
                "time_e": 1688.949
            },
            {
                "time_s": 1689.249,
                "time_e": 1689.269
            },
            {
                "time_s": 1689.389,
                "time_e": 1689.709
            },
            {
                "time_s": 1689.809,
                "time_e": 1690.249
            },
            {
                "time_s": 1690.389,
                "time_e": 1690.649
            },
            {
                "time_s": 1690.709,
                "time_e": 1690.749
            },
            {
                "time_s": 1690.809,
                "time_e": 1690.989
            },
            {
                "time_s": 1691.069,
                "time_e": 1691.329
            },
            {
                "time_s": 1691.389,
                "time_e": 1691.449
            },
            {
                "time_s": 1691.509,
                "time_e": 1691.549
            },
            {
                "time_s": 1691.769,
                "time_e": 1692.009
            },
            {
                "time_s": 1692.189,
                "time_e": 1692.429
            },
            {
                "time_s": 1692.909,
                "time_e": 1693.349
            },
            {
                "time_s": 1693.569,
                "time_e": 1694.049
            },
            {
                "time_s": 1694.449,
                "time_e": 1694.509
            },
            {
                "time_s": 1694.629,
                "time_e": 1695.109
            },
            {
                "time_s": 1695.569,
                "time_e": 1695.849
            },
            {
                "time_s": 1696.089,
                "time_e": 1696.709
            },
            {
                "time_s": 1697.992,
                "time_e": 1698.052
            },
            {
                "time_s": 1698.112,
                "time_e": 1698.312
            },
            {
                "time_s": 1698.512,
                "time_e": 1698.792
            },
            {
                "time_s": 1699.012,
                "time_e": 1699.272
            },
            {
                "time_s": 1699.332,
                "time_e": 1699.792
            },
            {
                "time_s": 1699.972,
                "time_e": 1700.152
            },
            {
                "time_s": 1700.232,
                "time_e": 1700.432
            },
            {
                "time_s": 1700.712,
                "time_e": 1700.772
            },
            {
                "time_s": 1701.492,
                "time_e": 1701.812
            },
            {
                "time_s": 1702.532,
                "time_e": 1702.572
            },
            {
                "time_s": 1702.852,
                "time_e": 1703.372
            },
            {
                "time_s": 1703.892,
                "time_e": 1704.472
            },
            {
                "time_s": 1704.652,
                "time_e": 1704.792
            },
            {
                "time_s": 1704.852,
                "time_e": 1705.032
            },
            {
                "time_s": 1705.092,
                "time_e": 1705.492
            },
            {
                "time_s": 1706.012,
                "time_e": 1706.452
            },
            {
                "time_s": 1706.572,
                "time_e": 1706.912
            },
            {
                "time_s": 1706.992,
                "time_e": 1707.032
            },
            {
                "time_s": 1707.132,
                "time_e": 1707.632
            },
            {
                "time_s": 1707.732,
                "time_e": 1707.812
            },
            {
                "time_s": 1707.912,
                "time_e": 1708.172
            },
            {
                "time_s": 1708.292,
                "time_e": 1708.352
            },
            {
                "time_s": 1708.492,
                "time_e": 1708.532
            },
            {
                "time_s": 1708.632,
                "time_e": 1708.832
            },
            {
                "time_s": 1708.912,
                "time_e": 1708.972
            },
            {
                "time_s": 1709.032,
                "time_e": 1709.592
            },
            {
                "time_s": 1709.652,
                "time_e": 1709.912
            },
            {
                "time_s": 1710.592,
                "time_e": 1710.672
            },
            {
                "time_s": 1710.732,
                "time_e": 1710.972
            },
            {
                "time_s": 1711.072,
                "time_e": 1711.312
            },
            {
                "time_s": 1711.412,
                "time_e": 1711.452
            },
            {
                "time_s": 1711.532,
                "time_e": 1712.092
            },
            {
                "time_s": 1712.132,
                "time_e": 1712.772
            },
            {
                "time_s": 1713.572,
                "time_e": 1713.812
            },
            {
                "time_s": 1713.932,
                "time_e": 1714.192
            },
            {
                "time_s": 1714.432,
                "time_e": 1714.492
            },
            {
                "time_s": 1714.612,
                "time_e": 1715.052
            },
            {
                "time_s": 1715.332,
                "time_e": 1715.812
            },
            {
                "time_s": 1715.932,
                "time_e": 1716.512
            },
            {
                "time_s": 1716.672,
                "time_e": 1717.212
            },
            {
                "time_s": 1717.472,
                "time_e": 1718.132
            },
            {
                "time_s": 1718.252,
                "time_e": 1718.672
            },
            {
                "time_s": 1719.072,
                "time_e": 1719.252
            },
            {
                "time_s": 1719.332,
                "time_e": 1719.552
            },
            {
                "time_s": 1719.652,
                "time_e": 1719.712
            },
            {
                "time_s": 1719.852,
                "time_e": 1720.212
            },
            {
                "time_s": 1720.292,
                "time_e": 1720.752
            },
            {
                "time_s": 1720.852,
                "time_e": 1721.372
            },
            {
                "time_s": 1721.432,
                "time_e": 1721.792
            },
            {
                "time_s": 1722.252,
                "time_e": 1722.412
            },
            {
                "time_s": 1722.492,
                "time_e": 1722.732
            },
            {
                "time_s": 1722.812,
                "time_e": 1722.872
            },
            {
                "time_s": 1722.952,
                "time_e": 1723.252
            },
            {
                "time_s": 1723.332,
                "time_e": 1723.792
            },
            {
                "time_s": 1723.872,
                "time_e": 1724.332
            },
            {
                "time_s": 1724.452,
                "time_e": 1724.972
            },
            {
                "time_s": 1725.432,
                "time_e": 1725.572
            },
            {
                "time_s": 1725.652,
                "time_e": 1725.832
            },
            {
                "time_s": 1725.972,
                "time_e": 1726.032
            },
            {
                "time_s": 1726.492,
                "time_e": 1726.972
            },
            {
                "time_s": 1727.372,
                "time_e": 1727.432
            },
            {
                "time_s": 1727.532,
                "time_e": 1728.052
            },
            {
                "time_s": 1728.152,
                "time_e": 1728.732
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 6,
            "insert": 3,
            "replace": 17,
            "num": 247,
            "corr": 224,
            "wer": 0.105,
            "cer": 0.042
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178467",
        "text": "Naravna stvar da \u0107u vam dati stanku, ali prije stanke samo \u0107u najaviti, proceduralno ide tako to\u010dku koja \u0107e slijediti i onda \u0107u dati stanku. Zna\u010di, prva to\u010dka \u0107e biti: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o obalnoj stra\u017ei RH, drugo \u010ditanje, P.Z. broj 755 Ho\u0107ete poslije nego \u0161to pro\u010ditam ili prije? Mo\u017ee poslije. Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010clanka 75. Ustava RH i \u010clanka 172. u vezi \u010clanka 190. Poslovnika Hrvatskoga sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona. Amandmani se mogu podnijeti do kraja rasprave, a raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za obranu, a amandmane je podnio Odbor za zakonodavstvo i tu \u0107emo stati i dat \u0107emo rije\u010di gospodinu Ba\u010di\u0107u koji je tra\u017eio tako\u0111er rije\u010d.",
        "match_error": null,
        "norm": "naravna stvar da \u0107u vam dati stanku ali prije stanke samo \u0107u najaviti proceduralno ide tako to\u010dku koja \u0107e slijediti i onda \u0107u dati stanku zna\u010di prva to\u010dka \u0107e biti kona\u010dni prijedlog zakona o obalnoj stra\u017ei rh drugo \u010ditanje p z broj 755 ho\u0107ete poslije nego \u0161to pro\u010ditam ili prije mo\u017ee poslije predlagatelj je vlada rh na temelju \u010dlanka 75 ustava rh i \u010dlanka 172 u vezi \u010dlanka 190 poslovnika hrvatskoga sabora prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona amandmani se mogu podnijeti do kraja rasprave a raspravu su proveli odbor za zakonodavstvo i odbor za obranu a amandmane je podnio odbor za zakonodavstvo i tu \u0107emo stati i dat \u0107emo rije\u010di gospodinu ba\u010di\u0107u koji je tra\u017eio tako\u0111er rije\u010d",
        "words": [
            {
                "time_s": 1730.68,
                "time_e": 1731.02,
                "char_s": 0,
                "char_e": 7
            },
            {
                "time_s": 1731.08,
                "time_e": 1731.3,
                "char_s": 8,
                "char_e": 13
            },
            {
                "time_s": 1731.36,
                "time_e": 1731.46,
                "char_s": 14,
                "char_e": 16
            },
            {
                "time_s": 1731.52,
                "time_e": 1731.58,
                "char_s": 17,
                "char_e": 19
            },
            {
                "time_s": 1731.64,
                "time_e": 1731.76,
                "char_s": 20,
                "char_e": 23
            },
            {
                "time_s": 1731.8,
                "time_e": 1731.94,
                "char_s": 24,
                "char_e": 28
            },
            {
                "time_s": 1731.98,
                "time_e": 1732.66,
                "char_s": 29,
                "char_e": 35
            },
            {
                "time_s": 1732.7,
                "time_e": 1733.2,
                "char_s": 37,
                "char_e": 40
            },
            {
                "time_s": 1733.3,
                "time_e": 1733.5,
                "char_s": 41,
                "char_e": 46
            },
            {
                "time_s": 1733.54,
                "time_e": 1734.12,
                "char_s": 47,
                "char_e": 53
            },
            {
                "time_s": 1734.2,
                "time_e": 1734.4,
                "char_s": 54,
                "char_e": 58
            },
            {
                "time_s": 1734.48,
                "time_e": 1734.54,
                "char_s": 59,
                "char_e": 61
            },
            {
                "time_s": 1734.6,
                "time_e": 1735.56,
                "char_s": 62,
                "char_e": 70
            },
            {
                "time_s": 1736.9,
                "time_e": 1737.64,
                "char_s": 72,
                "char_e": 84
            },
            {
                "time_s": 1737.66,
                "time_e": 1737.86,
                "char_s": 85,
                "char_e": 88
            },
            {
                "time_s": 1737.94,
                "time_e": 1738.66,
                "char_s": 89,
                "char_e": 93
            },
            {
                "time_s": 1738.94,
                "time_e": 1739.64,
                "char_s": 94,
                "char_e": 99
            },
            {
                "time_s": 1739.74,
                "time_e": 1739.94,
                "char_s": 100,
                "char_e": 104
            },
            {
                "time_s": 1740.02,
                "time_e": 1740.1,
                "char_s": 105,
                "char_e": 107
            },
            {
                "time_s": 1740.18,
                "time_e": 1741.08,
                "char_s": 108,
                "char_e": 117
            },
            {
                "time_s": 1741.1,
                "time_e": 1741.12,
                "char_s": 118,
                "char_e": 119
            },
            {
                "time_s": 1741.14,
                "time_e": 1741.78,
                "char_s": 120,
                "char_e": 124
            },
            {
                "time_s": 1742.06,
                "time_e": 1742.12,
                "char_s": 125,
                "char_e": 127
            },
            {
                "time_s": 1742.16,
                "time_e": 1742.26,
                "char_s": 128,
                "char_e": 132
            },
            {
                "time_s": 1742.3,
                "time_e": 1743.1,
                "char_s": 133,
                "char_e": 139
            },
            {
                "time_s": 1743.38,
                "time_e": 1744.12,
                "char_s": 141,
                "char_e": 146
            },
            {
                "time_s": 1745.2,
                "time_e": 1745.36,
                "char_s": 148,
                "char_e": 152
            },
            {
                "time_s": 1745.44,
                "time_e": 1745.74,
                "char_s": 153,
                "char_e": 158
            },
            {
                "time_s": 1745.8,
                "time_e": 1745.88,
                "char_s": 159,
                "char_e": 161
            },
            {
                "time_s": 1745.94,
                "time_e": 1746.08,
                "char_s": 162,
                "char_e": 166
            },
            {
                "time_s": 1746.16,
                "time_e": 1746.56,
                "char_s": 170,
                "char_e": 177
            },
            {
                "time_s": 1746.62,
                "time_e": 1746.9,
                "char_s": 178,
                "char_e": 187
            },
            {
                "time_s": 1746.96,
                "time_e": 1747.46,
                "char_s": 188,
                "char_e": 194
            },
            {
                "time_s": 1747.48,
                "time_e": 1747.5,
                "char_s": 195,
                "char_e": 196
            },
            {
                "time_s": 1747.52,
                "time_e": 1748.04,
                "char_s": 197,
                "char_e": 204
            },
            {
                "time_s": 1748.12,
                "time_e": 1748.52,
                "char_s": 205,
                "char_e": 211
            },
            {
                "time_s": 1748.56,
                "time_e": 1749.5,
                "char_s": 212,
                "char_e": 214
            },
            {
                "time_s": 1749.52,
                "time_e": 1749.82,
                "char_s": 216,
                "char_e": 221
            },
            {
                "time_s": 1749.92,
                "time_e": 1750.58,
                "char_s": 222,
                "char_e": 229
            },
            {
                "time_s": 1756.52,
                "time_e": 1756.54,
                "char_s": 231,
                "char_e": 232
            },
            {
                "time_s": 1756.56,
                "time_e": 1756.58,
                "char_s": 233,
                "char_e": 234
            },
            {
                "time_s": 1756.6,
                "time_e": 1756.68,
                "char_s": 236,
                "char_e": 240
            },
            {
                "time_s": 1756.7,
                "time_e": 1756.76,
                "char_s": 241,
                "char_e": 244
            },
            {
                "time_s": 1756.78,
                "time_e": 1757.0,
                "char_s": 245,
                "char_e": 251
            },
            {
                "time_s": 1757.12,
                "time_e": 1757.48,
                "char_s": 252,
                "char_e": 259
            },
            {
                "time_s": 1757.54,
                "time_e": 1757.68,
                "char_s": 260,
                "char_e": 264
            },
            {
                "time_s": 1757.72,
                "time_e": 1757.82,
                "char_s": 265,
                "char_e": 268
            },
            {
                "time_s": 1757.84,
                "time_e": 1758.32,
                "char_s": 269,
                "char_e": 277
            },
            {
                "time_s": 1758.34,
                "time_e": 1758.48,
                "char_s": 278,
                "char_e": 281
            },
            {
                "time_s": 1758.54,
                "time_e": 1759.18,
                "char_s": 282,
                "char_e": 287
            },
            {
                "time_s": 1759.6,
                "time_e": 1759.76,
                "char_s": 289,
                "char_e": 293
            },
            {
                "time_s": 1759.84,
                "time_e": 1760.1,
                "char_s": 294,
                "char_e": 301
            },
            {
                "time_s": 1760.22,
                "time_e": 1764.22,
                "char_s": 303,
                "char_e": 315
            },
            {
                "time_s": 1765.86,
                "time_e": 1765.96,
                "char_s": 316,
                "char_e": 318
            },
            {
                "time_s": 1766.0,
                "time_e": 1766.22,
                "char_s": 319,
                "char_e": 324
            },
            {
                "time_s": 1766.28,
                "time_e": 1767.12,
                "char_s": 325,
                "char_e": 327
            },
            {
                "time_s": 1767.14,
                "time_e": 1767.2,
                "char_s": 328,
                "char_e": 330
            },
            {
                "time_s": 1767.28,
                "time_e": 1767.58,
                "char_s": 331,
                "char_e": 338
            },
            {
                "time_s": 1767.68,
                "time_e": 1767.96,
                "char_s": 339,
                "char_e": 345
            },
            {
                "time_s": 1768.06,
                "time_e": 1768.64,
                "char_s": 346,
                "char_e": 348
            },
            {
                "time_s": 1768.68,
                "time_e": 1768.96,
                "char_s": 350,
                "char_e": 356
            },
            {
                "time_s": 1769.0,
                "time_e": 1769.88,
                "char_s": 357,
                "char_e": 359
            },
            {
                "time_s": 1769.9,
                "time_e": 1769.92,
                "char_s": 360,
                "char_e": 361
            },
            {
                "time_s": 1769.98,
                "time_e": 1770.3,
                "char_s": 362,
                "char_e": 368
            },
            {
                "time_s": 1770.36,
                "time_e": 1771.18,
                "char_s": 369,
                "char_e": 372
            },
            {
                "time_s": 1771.2,
                "time_e": 1771.22,
                "char_s": 374,
                "char_e": 375
            },
            {
                "time_s": 1771.34,
                "time_e": 1771.6,
                "char_s": 376,
                "char_e": 380
            },
            {
                "time_s": 1771.72,
                "time_e": 1772.5,
                "char_s": 381,
                "char_e": 387
            },
            {
                "time_s": 1772.58,
                "time_e": 1773.46,
                "char_s": 388,
                "char_e": 391
            },
            {
                "time_s": 1773.58,
                "time_e": 1774.18,
                "char_s": 393,
                "char_e": 403
            },
            {
                "time_s": 1774.26,
                "time_e": 1775.26,
                "char_s": 404,
                "char_e": 414
            },
            {
                "time_s": 1775.58,
                "time_e": 1776.32,
                "char_s": 415,
                "char_e": 421
            },
            {
                "time_s": 1778.16,
                "time_e": 1778.54,
                "char_s": 423,
                "char_e": 431
            },
            {
                "time_s": 1778.58,
                "time_e": 1778.96,
                "char_s": 432,
                "char_e": 440
            },
            {
                "time_s": 1778.98,
                "time_e": 1779.0,
                "char_s": 441,
                "char_e": 442
            },
            {
                "time_s": 1779.02,
                "time_e": 1779.18,
                "char_s": 443,
                "char_e": 447
            },
            {
                "time_s": 1779.26,
                "time_e": 1779.48,
                "char_s": 448,
                "char_e": 453
            },
            {
                "time_s": 1779.52,
                "time_e": 1779.84,
                "char_s": 454,
                "char_e": 461
            },
            {
                "time_s": 1779.86,
                "time_e": 1780.08,
                "char_s": 462,
                "char_e": 466
            },
            {
                "time_s": 1780.16,
                "time_e": 1780.6,
                "char_s": 467,
                "char_e": 478
            },
            {
                "time_s": 1780.66,
                "time_e": 1780.72,
                "char_s": 479,
                "char_e": 481
            },
            {
                "time_s": 1780.74,
                "time_e": 1781.0,
                "char_s": 482,
                "char_e": 489
            },
            {
                "time_s": 1781.02,
                "time_e": 1781.72,
                "char_s": 490,
                "char_e": 500
            },
            {
                "time_s": 1781.8,
                "time_e": 1781.92,
                "char_s": 501,
                "char_e": 505
            },
            {
                "time_s": 1782.0,
                "time_e": 1782.06,
                "char_s": 506,
                "char_e": 508
            },
            {
                "time_s": 1782.1,
                "time_e": 1782.42,
                "char_s": 509,
                "char_e": 515
            },
            {
                "time_s": 1782.46,
                "time_e": 1782.52,
                "char_s": 516,
                "char_e": 518
            },
            {
                "time_s": 1782.58,
                "time_e": 1782.82,
                "char_s": 519,
                "char_e": 524
            },
            {
                "time_s": 1782.9,
                "time_e": 1783.22,
                "char_s": 525,
                "char_e": 532
            },
            {
                "time_s": 1783.24,
                "time_e": 1784.1,
                "char_s": 533,
                "char_e": 539
            },
            {
                "time_s": 1784.2,
                "time_e": 1784.66,
                "char_s": 541,
                "char_e": 550
            },
            {
                "time_s": 1784.72,
                "time_e": 1784.8,
                "char_s": 551,
                "char_e": 553
            },
            {
                "time_s": 1784.84,
                "time_e": 1785.02,
                "char_s": 554,
                "char_e": 558
            },
            {
                "time_s": 1785.12,
                "time_e": 1785.38,
                "char_s": 559,
                "char_e": 568
            },
            {
                "time_s": 1785.4,
                "time_e": 1785.46,
                "char_s": 569,
                "char_e": 571
            },
            {
                "time_s": 1785.52,
                "time_e": 1785.74,
                "char_s": 572,
                "char_e": 577
            },
            {
                "time_s": 1785.8,
                "time_e": 1786.38,
                "char_s": 578,
                "char_e": 586
            },
            {
                "time_s": 1786.44,
                "time_e": 1786.54,
                "char_s": 588,
                "char_e": 589
            },
            {
                "time_s": 1786.64,
                "time_e": 1787.58,
                "char_s": 590,
                "char_e": 598
            },
            {
                "time_s": 1787.7,
                "time_e": 1787.8,
                "char_s": 599,
                "char_e": 601
            },
            {
                "time_s": 1787.9,
                "time_e": 1788.3,
                "char_s": 602,
                "char_e": 609
            },
            {
                "time_s": 1788.34,
                "time_e": 1788.6,
                "char_s": 610,
                "char_e": 615
            },
            {
                "time_s": 1788.64,
                "time_e": 1788.68,
                "char_s": 616,
                "char_e": 618
            },
            {
                "time_s": 1788.72,
                "time_e": 1789.34,
                "char_s": 619,
                "char_e": 632
            },
            {
                "time_s": 1789.36,
                "time_e": 1789.38,
                "char_s": 633,
                "char_e": 634
            },
            {
                "time_s": 1789.4,
                "time_e": 1789.68,
                "char_s": 635,
                "char_e": 640
            },
            {
                "time_s": 1789.74,
                "time_e": 1789.8,
                "char_s": 641,
                "char_e": 643
            },
            {
                "time_s": 1789.86,
                "time_e": 1790.62,
                "char_s": 644,
                "char_e": 650
            },
            {
                "time_s": 1790.9,
                "time_e": 1791.02,
                "char_s": 652,
                "char_e": 653
            },
            {
                "time_s": 1791.08,
                "time_e": 1791.66,
                "char_s": 654,
                "char_e": 663
            },
            {
                "time_s": 1791.68,
                "time_e": 1791.74,
                "char_s": 664,
                "char_e": 666
            },
            {
                "time_s": 1791.76,
                "time_e": 1792.3,
                "char_s": 667,
                "char_e": 673
            },
            {
                "time_s": 1792.38,
                "time_e": 1792.88,
                "char_s": 674,
                "char_e": 679
            },
            {
                "time_s": 1793.0,
                "time_e": 1793.2,
                "char_s": 680,
                "char_e": 682
            },
            {
                "time_s": 1793.3,
                "time_e": 1794.2,
                "char_s": 683,
                "char_e": 696
            },
            {
                "time_s": 1794.22,
                "time_e": 1794.24,
                "char_s": 697,
                "char_e": 698
            },
            {
                "time_s": 1794.26,
                "time_e": 1794.3,
                "char_s": 699,
                "char_e": 701
            },
            {
                "time_s": 1794.52,
                "time_e": 1794.72,
                "char_s": 702,
                "char_e": 706
            },
            {
                "time_s": 1794.8,
                "time_e": 1795.1,
                "char_s": 707,
                "char_e": 712
            },
            {
                "time_s": 1795.12,
                "time_e": 1795.14,
                "char_s": 713,
                "char_e": 714
            },
            {
                "time_s": 1795.2,
                "time_e": 1795.3,
                "char_s": 715,
                "char_e": 718
            },
            {
                "time_s": 1795.34,
                "time_e": 1795.54,
                "char_s": 719,
                "char_e": 723
            },
            {
                "time_s": 1795.6,
                "time_e": 1796.14,
                "char_s": 724,
                "char_e": 730
            },
            {
                "time_s": 1796.16,
                "time_e": 1796.92,
                "char_s": 731,
                "char_e": 740
            },
            {
                "time_s": 1797.72,
                "time_e": 1798.12,
                "char_s": 741,
                "char_e": 747
            },
            {
                "time_s": 1798.18,
                "time_e": 1798.3,
                "char_s": 748,
                "char_e": 752
            },
            {
                "time_s": 1798.36,
                "time_e": 1798.4,
                "char_s": 753,
                "char_e": 755
            },
            {
                "time_s": 1798.42,
                "time_e": 1798.78,
                "char_s": 756,
                "char_e": 762
            },
            {
                "time_s": 1798.8,
                "time_e": 1799.24,
                "char_s": 763,
                "char_e": 770
            },
            {
                "time_s": 1799.28,
                "time_e": 1799.42,
                "char_s": 771,
                "char_e": 776
            }
        ],
        "start": 1730.68,
        "end": 1799.42,
        "reco": "naravna stvar da \u0107u vam dati stanku ali prije stanke samo \u0107u najaviti proceduralno ide tako to\u010dku koja \u0107e slijediti i onda \u0107u dati stanku zna\u010di prva to\u010dka \u0107e biti kona\u010dni prijedlog zakona o obalnoj stra\u017ei rh drugo \u010ditanje ho\u0107ete poslije nego \u0161to pro\u010ditam ili prije mo\u017ee poslije dobro drugo \u010ditanje prijedlog zakona broj 755 predlagatelj je vlada rh na temelju \u010dlanka 85. ustava rh i \u010dlanka 172. u vezi \u010dlanka 190. poslovnika hrvatskoga sabora prigodom rasprave o ovoj to\u010dci dnevnog reda primjenjuju se odredbe poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona amandmani se mogu podnijeti do kraja rasprave a raspravu su proveli odbor za zakonodavstvo i odbor za obranu a amandmane je podnio odbor za zakonodavstvo i tu \u0107emo stati i dat \u0107emo rije\u010di g ba\u010di\u0107u koji je tra\u017eio tako\u0111er rije\u010d",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1730.712,
                "time_e": 1731.032
            },
            {
                "time_s": 1731.112,
                "time_e": 1731.312
            },
            {
                "time_s": 1731.392,
                "time_e": 1731.452
            },
            {
                "time_s": 1731.552,
                "time_e": 1731.612
            },
            {
                "time_s": 1731.672,
                "time_e": 1731.772
            },
            {
                "time_s": 1731.832,
                "time_e": 1731.972
            },
            {
                "time_s": 1732.012,
                "time_e": 1732.412
            },
            {
                "time_s": 1732.732,
                "time_e": 1732.892
            },
            {
                "time_s": 1733.332,
                "time_e": 1733.512
            },
            {
                "time_s": 1733.572,
                "time_e": 1733.972
            },
            {
                "time_s": 1734.212,
                "time_e": 1734.412
            },
            {
                "time_s": 1734.512,
                "time_e": 1734.552
            },
            {
                "time_s": 1734.652,
                "time_e": 1735.172
            },
            {
                "time_s": 1736.932,
                "time_e": 1737.612
            },
            {
                "time_s": 1737.732,
                "time_e": 1737.852
            },
            {
                "time_s": 1737.972,
                "time_e": 1738.292
            },
            {
                "time_s": 1738.972,
                "time_e": 1739.372
            },
            {
                "time_s": 1739.772,
                "time_e": 1739.932
            },
            {
                "time_s": 1740.052,
                "time_e": 1740.112
            },
            {
                "time_s": 1740.212,
                "time_e": 1740.692
            },
            {
                "time_s": 1741.152,
                "time_e": 1741.172
            },
            {
                "time_s": 1741.892,
                "time_e": 1742.032
            },
            {
                "time_s": 1742.092,
                "time_e": 1742.132
            },
            {
                "time_s": 1742.192,
                "time_e": 1742.292
            },
            {
                "time_s": 1742.332,
                "time_e": 1742.692
            },
            {
                "time_s": 1743.432,
                "time_e": 1743.752
            },
            {
                "time_s": 1745.232,
                "time_e": 1745.372
            },
            {
                "time_s": 1745.472,
                "time_e": 1745.752
            },
            {
                "time_s": 1745.832,
                "time_e": 1745.892
            },
            {
                "time_s": 1745.972,
                "time_e": 1746.112
            },
            {
                "time_s": 1746.192,
                "time_e": 1746.592
            },
            {
                "time_s": 1746.652,
                "time_e": 1746.932
            },
            {
                "time_s": 1746.992,
                "time_e": 1747.352
            },
            {
                "time_s": 1747.552,
                "time_e": 1747.572
            },
            {
                "time_s": 1747.652,
                "time_e": 1748.072
            },
            {
                "time_s": 1748.152,
                "time_e": 1748.552
            },
            {
                "time_s": 1748.592,
                "time_e": 1749.152
            },
            {
                "time_s": 1749.632,
                "time_e": 1749.852
            },
            {
                "time_s": 1749.952,
                "time_e": 1750.312
            },
            {
                "time_s": 1756.738,
                "time_e": 1757.018
            },
            {
                "time_s": 1757.158,
                "time_e": 1757.418
            },
            {
                "time_s": 1757.578,
                "time_e": 1757.698
            },
            {
                "time_s": 1757.758,
                "time_e": 1757.838
            },
            {
                "time_s": 1757.938,
                "time_e": 1758.358
            },
            {
                "time_s": 1758.418,
                "time_e": 1758.518
            },
            {
                "time_s": 1758.578,
                "time_e": 1758.758
            },
            {
                "time_s": 1759.638,
                "time_e": 1759.778
            },
            {
                "time_s": 1759.878,
                "time_e": 1760.118
            },
            {
                "time_s": 1760.178,
                "time_e": 1760.338
            },
            {
                "time_s": 1762.358,
                "time_e": 1762.558
            },
            {
                "time_s": 1762.658,
                "time_e": 1763.058
            },
            {
                "time_s": 1763.178,
                "time_e": 1763.438
            },
            {
                "time_s": 1763.518,
                "time_e": 1763.818
            },
            {
                "time_s": 1763.938,
                "time_e": 1764.078
            },
            {
                "time_s": 1764.198,
                "time_e": 1764.738
            },
            {
                "time_s": 1765.338,
                "time_e": 1765.898
            },
            {
                "time_s": 1765.938,
                "time_e": 1765.998
            },
            {
                "time_s": 1766.038,
                "time_e": 1766.258
            },
            {
                "time_s": 1766.318,
                "time_e": 1766.818
            },
            {
                "time_s": 1767.218,
                "time_e": 1767.258
            },
            {
                "time_s": 1767.318,
                "time_e": 1767.618
            },
            {
                "time_s": 1767.718,
                "time_e": 1767.998
            },
            {
                "time_s": 1768.098,
                "time_e": 1768.518
            },
            {
                "time_s": 1768.718,
                "time_e": 1768.998
            },
            {
                "time_s": 1769.058,
                "time_e": 1769.578
            },
            {
                "time_s": 1769.938,
                "time_e": 1769.958
            },
            {
                "time_s": 1770.018,
                "time_e": 1770.318
            },
            {
                "time_s": 1770.398,
                "time_e": 1771.178
            },
            {
                "time_s": 1771.278,
                "time_e": 1771.318
            },
            {
                "time_s": 1771.378,
                "time_e": 1771.658
            },
            {
                "time_s": 1771.778,
                "time_e": 1772.118
            },
            {
                "time_s": 1772.638,
                "time_e": 1773.278
            },
            {
                "time_s": 1773.598,
                "time_e": 1774.198
            },
            {
                "time_s": 1774.298,
                "time_e": 1774.898
            },
            {
                "time_s": 1775.618,
                "time_e": 1775.958
            },
            {
                "time_s": 1778.198,
                "time_e": 1778.578
            },
            {
                "time_s": 1778.618,
                "time_e": 1778.998
            },
            {
                "time_s": 1779.038,
                "time_e": 1779.058
            },
            {
                "time_s": 1779.078,
                "time_e": 1779.218
            },
            {
                "time_s": 1779.298,
                "time_e": 1779.518
            },
            {
                "time_s": 1779.558,
                "time_e": 1779.858
            },
            {
                "time_s": 1779.898,
                "time_e": 1780.118
            },
            {
                "time_s": 1780.198,
                "time_e": 1780.638
            },
            {
                "time_s": 1780.698,
                "time_e": 1780.758
            },
            {
                "time_s": 1780.818,
                "time_e": 1781.038
            },
            {
                "time_s": 1781.078,
                "time_e": 1781.698
            },
            {
                "time_s": 1781.838,
                "time_e": 1781.938
            },
            {
                "time_s": 1782.038,
                "time_e": 1782.078
            },
            {
                "time_s": 1782.138,
                "time_e": 1782.418
            },
            {
                "time_s": 1782.498,
                "time_e": 1782.538
            },
            {
                "time_s": 1782.638,
                "time_e": 1782.838
            },
            {
                "time_s": 1782.938,
                "time_e": 1783.258
            },
            {
                "time_s": 1783.358,
                "time_e": 1783.718
            },
            {
                "time_s": 1784.298,
                "time_e": 1784.698
            },
            {
                "time_s": 1784.778,
                "time_e": 1784.818
            },
            {
                "time_s": 1784.898,
                "time_e": 1785.038
            },
            {
                "time_s": 1785.158,
                "time_e": 1785.418
            },
            {
                "time_s": 1785.438,
                "time_e": 1785.478
            },
            {
                "time_s": 1785.558,
                "time_e": 1785.758
            },
            {
                "time_s": 1785.838,
                "time_e": 1786.298
            },
            {
                "time_s": 1786.478,
                "time_e": 1786.498
            },
            {
                "time_s": 1786.678,
                "time_e": 1787.218
            },
            {
                "time_s": 1787.738,
                "time_e": 1787.798
            },
            {
                "time_s": 1787.938,
                "time_e": 1788.298
            },
            {
                "time_s": 1788.438,
                "time_e": 1788.638
            },
            {
                "time_s": 1788.678,
                "time_e": 1788.738
            },
            {
                "time_s": 1788.758,
                "time_e": 1789.378
            },
            {
                "time_s": 1789.418,
                "time_e": 1789.458
            },
            {
                "time_s": 1789.518,
                "time_e": 1789.718
            },
            {
                "time_s": 1789.778,
                "time_e": 1789.818
            },
            {
                "time_s": 1789.918,
                "time_e": 1790.218
            },
            {
                "time_s": 1790.938,
                "time_e": 1790.958
            },
            {
                "time_s": 1791.118,
                "time_e": 1791.698
            },
            {
                "time_s": 1791.738,
                "time_e": 1791.778
            },
            {
                "time_s": 1791.878,
                "time_e": 1792.238
            },
            {
                "time_s": 1792.418,
                "time_e": 1792.758
            },
            {
                "time_s": 1793.038,
                "time_e": 1793.098
            },
            {
                "time_s": 1793.338,
                "time_e": 1794.178
            },
            {
                "time_s": 1794.298,
                "time_e": 1794.318
            },
            {
                "time_s": 1794.398,
                "time_e": 1794.458
            },
            {
                "time_s": 1794.558,
                "time_e": 1794.738
            },
            {
                "time_s": 1794.838,
                "time_e": 1795.138
            },
            {
                "time_s": 1795.158,
                "time_e": 1795.178
            },
            {
                "time_s": 1795.238,
                "time_e": 1795.318
            },
            {
                "time_s": 1795.398,
                "time_e": 1795.558
            },
            {
                "time_s": 1795.638,
                "time_e": 1796.018
            },
            {
                "time_s": 1796.658,
                "time_e": 1796.678
            },
            {
                "time_s": 1797.758,
                "time_e": 1798.158
            },
            {
                "time_s": 1798.238,
                "time_e": 1798.358
            },
            {
                "time_s": 1798.398,
                "time_e": 1798.438
            },
            {
                "time_s": 1798.498,
                "time_e": 1798.838
            },
            {
                "time_s": 1798.878,
                "time_e": 1799.278
            },
            {
                "time_s": 1799.318,
                "time_e": 1799.438
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 4,
            "insert": 7,
            "replace": 5,
            "num": 130,
            "corr": 121,
            "wer": 0.123,
            "cer": 0.095
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178468",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. U ime Kluba zastupnika HDZ-a tako\u0111er tra\u017eim stanku kako bismo jo\u0161 jednom naglasili potrebu dono\u0161enja Zakona o Obalnoj stra\u017ei kojim bi se zakonom pomoglo, omogu\u0107ilo sredi\u0161njim dr\u017eavnim tijelima RH u prvom redu obalnoj stra\u017ei da kroz i ovaj zakon osna\u017ei poziciju obalne stra\u017ee u suradnji sa drugim sredi\u0161njim dr\u017eavnim tijelima koji \u010dine koordinaciju za nadzor Jadrana. Tako\u0111er, koristim priliku da ka\u017eem nekoliko rije\u010di o \u010dinjenici i navodima koje je spomenu kolega Bulj. Dakle, u dijelu za\u0161tite Jadranskog mora koji pripada RH bilo kroz teritorijalno more, bilo kroz za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ko ribolovni pojas, za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki ribolovni pojas ima sve sastavnice gospodarskog pojasa kad je rije\u010d o za\u0161titi ribolovnog fonda u onom dijelu Jadrana koji je pod suverenitetom ili pripada u dijelu suverenih prava RH. Prema tome, ni\u0161ta \u0161to se ti\u010de pozicije hrvatskih ribara progla\u0161enjem isklju\u010divog gospodarskog pojasa ne bi li se dobile pobolj\u0161ice u odnosu na progla\u0161enje za\u0161ti\u0107enog ekolo\u0161ko-ribolovnog pojasa. Naime, ulaskom RH u EU i gospodarski pojas koji nije progla\u0161en ve\u0107 njegova izvedenica, za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ko-ribolovni pojas postaje zajedni\u010dkim morem EU i u tom se pojasu vodi zajedni\u010dka ribarska politika EU zvao se on ZERP ili zvao se on Gospodarski pojas. Prema tome nikakvih 170 ili 200 ili 300 ili 400 milijuna kuna, eura, dolara ne znam ve\u0107 koja je to cifra, ne bi i ne gube hrvatski ribari i RH time \u0161to nije progla\u0161en isklju\u010divi gospodarski pojas ve\u0107 za\u0161ti\u0107eno ekolo\u0161ko-ribolovni pojas. I stoga ovaj zakon itekako jest dobar da omogu\u0107i ribarskoj inspekciji i Obalnoj stra\u017ei da mo\u017ee bolje nadzirati i teritorijalno more i za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ko-ribolovni pojas. Hvala lijepo.",
        "match_error": null,
        "norm": "zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de u ime kluba zastupnika hdz a tako\u0111er tra\u017eim stanku kako bismo jo\u0161 jednom naglasili potrebu dono\u0161enja zakona o obalnoj stra\u017ei kojim bi se zakonom pomoglo omogu\u0107ilo sredi\u0161njim dr\u017eavnim tijelima rh u prvom redu obalnoj stra\u017ei da kroz i ovaj zakon osna\u017ei poziciju obalne stra\u017ee u suradnji sa drugim sredi\u0161njim dr\u017eavnim tijelima koji \u010dine koordinaciju za nadzor jadrana tako\u0111er koristim priliku da ka\u017eem nekoliko rije\u010di o \u010dinjenici i navodima koje je spomenu kolega bulj dakle u dijelu za\u0161tite jadranskog mora koji pripada rh bilo kroz teritorijalno more bilo kroz za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ko ribolovni pojas za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki ribolovni pojas ima sve sastavnice gospodarskog pojasa kad je rije\u010d o za\u0161titi ribolovnog fonda u onom dijelu jadrana koji je pod suverenitetom ili pripada u dijelu suverenih prava rh prema tome ni\u0161ta \u0161to se ti\u010de pozicije hrvatskih ribara progla\u0161enjem isklju\u010divog gospodarskog pojasa ne bi li se dobile pobolj\u0161ice u odnosu na progla\u0161enje za\u0161ti\u0107enog ekolo\u0161ko ribolovnog pojasa naime ulaskom rh u eu i gospodarski pojas koji nije progla\u0161en ve\u0107 njegova izvedenica za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ko ribolovni pojas postaje zajedni\u010dkim morem eu i u tom se pojasu vodi zajedni\u010dka ribarska politika eu zvao se on zerp ili zvao se on gospodarski pojas prema tome nikakvih 170 ili 200 ili 300 ili 400 milijuna kuna eura dolara ne znam ve\u0107 koja je to cifra ne bi i ne gube hrvatski ribari i rh time \u0161to nije progla\u0161en isklju\u010divi gospodarski pojas ve\u0107 za\u0161ti\u0107eno ekolo\u0161ko ribolovni pojas i stoga ovaj zakon itekako jest dobar da omogu\u0107i ribarskoj inspekciji i obalnoj stra\u017ei da mo\u017ee bolje nadzirati i teritorijalno more i za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ko ribolovni pojas hvala lijepo",
        "words": [
            {
                "time_s": 1799.48,
                "time_e": 1799.94,
                "char_s": 0,
                "char_e": 11
            },
            {
                "time_s": 1799.98,
                "time_e": 1800.3,
                "char_s": 12,
                "char_e": 21
            },
            {
                "time_s": 1800.36,
                "time_e": 1801.52,
                "char_s": 22,
                "char_e": 37
            },
            {
                "time_s": 1802.14,
                "time_e": 1802.16,
                "char_s": 39,
                "char_e": 40
            },
            {
                "time_s": 1802.2,
                "time_e": 1802.38,
                "char_s": 41,
                "char_e": 44
            },
            {
                "time_s": 1802.44,
                "time_e": 1802.66,
                "char_s": 45,
                "char_e": 50
            },
            {
                "time_s": 1802.72,
                "time_e": 1803.12,
                "char_s": 51,
                "char_e": 61
            },
            {
                "time_s": 1803.18,
                "time_e": 1803.5,
                "char_s": 62,
                "char_e": 65
            },
            {
                "time_s": 1803.52,
                "time_e": 1803.54,
                "char_s": 66,
                "char_e": 67
            },
            {
                "time_s": 1803.56,
                "time_e": 1803.96,
                "char_s": 68,
                "char_e": 75
            },
            {
                "time_s": 1804.0,
                "time_e": 1804.32,
                "char_s": 76,
                "char_e": 82
            },
            {
                "time_s": 1804.38,
                "time_e": 1804.92,
                "char_s": 83,
                "char_e": 89
            },
            {
                "time_s": 1805.0,
                "time_e": 1805.18,
                "char_s": 90,
                "char_e": 94
            },
            {
                "time_s": 1805.22,
                "time_e": 1805.48,
                "char_s": 95,
                "char_e": 100
            },
            {
                "time_s": 1805.54,
                "time_e": 1805.7,
                "char_s": 101,
                "char_e": 104
            },
            {
                "time_s": 1805.72,
                "time_e": 1805.98,
                "char_s": 105,
                "char_e": 111
            },
            {
                "time_s": 1806.04,
                "time_e": 1806.54,
                "char_s": 112,
                "char_e": 121
            },
            {
                "time_s": 1806.64,
                "time_e": 1807.4,
                "char_s": 122,
                "char_e": 129
            },
            {
                "time_s": 1808.26,
                "time_e": 1808.7,
                "char_s": 130,
                "char_e": 139
            },
            {
                "time_s": 1808.8,
                "time_e": 1809.44,
                "char_s": 140,
                "char_e": 146
            },
            {
                "time_s": 1809.48,
                "time_e": 1809.68,
                "char_s": 147,
                "char_e": 148
            },
            {
                "time_s": 1809.74,
                "time_e": 1810.1,
                "char_s": 149,
                "char_e": 156
            },
            {
                "time_s": 1810.16,
                "time_e": 1811.04,
                "char_s": 157,
                "char_e": 163
            },
            {
                "time_s": 1811.5,
                "time_e": 1811.7,
                "char_s": 164,
                "char_e": 169
            },
            {
                "time_s": 1811.76,
                "time_e": 1811.8,
                "char_s": 170,
                "char_e": 172
            },
            {
                "time_s": 1811.88,
                "time_e": 1811.98,
                "char_s": 173,
                "char_e": 175
            },
            {
                "time_s": 1812.0,
                "time_e": 1813.0,
                "char_s": 176,
                "char_e": 183
            },
            {
                "time_s": 1813.26,
                "time_e": 1813.82,
                "char_s": 184,
                "char_e": 191
            },
            {
                "time_s": 1813.9,
                "time_e": 1814.98,
                "char_s": 193,
                "char_e": 202
            },
            {
                "time_s": 1816.08,
                "time_e": 1816.34,
                "char_s": 203,
                "char_e": 213
            },
            {
                "time_s": 1816.4,
                "time_e": 1816.68,
                "char_s": 214,
                "char_e": 222
            },
            {
                "time_s": 1816.74,
                "time_e": 1817.56,
                "char_s": 223,
                "char_e": 231
            },
            {
                "time_s": 1817.62,
                "time_e": 1818.4,
                "char_s": 232,
                "char_e": 234
            },
            {
                "time_s": 1818.46,
                "time_e": 1818.5,
                "char_s": 235,
                "char_e": 236
            },
            {
                "time_s": 1818.58,
                "time_e": 1818.76,
                "char_s": 237,
                "char_e": 242
            },
            {
                "time_s": 1818.8,
                "time_e": 1818.94,
                "char_s": 243,
                "char_e": 247
            },
            {
                "time_s": 1818.96,
                "time_e": 1819.26,
                "char_s": 248,
                "char_e": 255
            },
            {
                "time_s": 1819.3,
                "time_e": 1819.74,
                "char_s": 256,
                "char_e": 262
            },
            {
                "time_s": 1819.86,
                "time_e": 1820.0,
                "char_s": 263,
                "char_e": 265
            },
            {
                "time_s": 1820.08,
                "time_e": 1820.8,
                "char_s": 266,
                "char_e": 270
            },
            {
                "time_s": 1820.88,
                "time_e": 1820.9,
                "char_s": 271,
                "char_e": 272
            },
            {
                "time_s": 1820.94,
                "time_e": 1821.16,
                "char_s": 273,
                "char_e": 277
            },
            {
                "time_s": 1821.28,
                "time_e": 1822.16,
                "char_s": 278,
                "char_e": 283
            },
            {
                "time_s": 1822.42,
                "time_e": 1823.08,
                "char_s": 284,
                "char_e": 290
            },
            {
                "time_s": 1823.18,
                "time_e": 1824.12,
                "char_s": 291,
                "char_e": 299
            },
            {
                "time_s": 1824.64,
                "time_e": 1825.0,
                "char_s": 300,
                "char_e": 306
            },
            {
                "time_s": 1825.06,
                "time_e": 1825.88,
                "char_s": 307,
                "char_e": 313
            },
            {
                "time_s": 1825.92,
                "time_e": 1825.94,
                "char_s": 314,
                "char_e": 315
            },
            {
                "time_s": 1826.02,
                "time_e": 1826.36,
                "char_s": 316,
                "char_e": 324
            },
            {
                "time_s": 1826.38,
                "time_e": 1826.52,
                "char_s": 325,
                "char_e": 327
            },
            {
                "time_s": 1826.58,
                "time_e": 1827.12,
                "char_s": 328,
                "char_e": 334
            },
            {
                "time_s": 1827.18,
                "time_e": 1827.62,
                "char_s": 335,
                "char_e": 345
            },
            {
                "time_s": 1827.68,
                "time_e": 1827.98,
                "char_s": 346,
                "char_e": 354
            },
            {
                "time_s": 1828.06,
                "time_e": 1828.52,
                "char_s": 355,
                "char_e": 363
            },
            {
                "time_s": 1828.62,
                "time_e": 1828.78,
                "char_s": 364,
                "char_e": 368
            },
            {
                "time_s": 1828.9,
                "time_e": 1829.08,
                "char_s": 369,
                "char_e": 373
            },
            {
                "time_s": 1829.16,
                "time_e": 1830.12,
                "char_s": 374,
                "char_e": 386
            },
            {
                "time_s": 1830.42,
                "time_e": 1830.52,
                "char_s": 387,
                "char_e": 389
            },
            {
                "time_s": 1830.6,
                "time_e": 1830.96,
                "char_s": 390,
                "char_e": 396
            },
            {
                "time_s": 1831.02,
                "time_e": 1831.8,
                "char_s": 397,
                "char_e": 404
            },
            {
                "time_s": 1832.08,
                "time_e": 1832.34,
                "char_s": 406,
                "char_e": 413
            },
            {
                "time_s": 1832.4,
                "time_e": 1832.66,
                "char_s": 415,
                "char_e": 423
            },
            {
                "time_s": 1832.74,
                "time_e": 1833.0,
                "char_s": 424,
                "char_e": 431
            },
            {
                "time_s": 1833.06,
                "time_e": 1833.12,
                "char_s": 432,
                "char_e": 434
            },
            {
                "time_s": 1833.16,
                "time_e": 1833.66,
                "char_s": 435,
                "char_e": 440
            },
            {
                "time_s": 1833.72,
                "time_e": 1833.98,
                "char_s": 441,
                "char_e": 449
            },
            {
                "time_s": 1834.02,
                "time_e": 1834.58,
                "char_s": 450,
                "char_e": 456
            },
            {
                "time_s": 1834.64,
                "time_e": 1835.08,
                "char_s": 457,
                "char_e": 458
            },
            {
                "time_s": 1835.64,
                "time_e": 1836.56,
                "char_s": 459,
                "char_e": 468
            },
            {
                "time_s": 1836.64,
                "time_e": 1836.66,
                "char_s": 469,
                "char_e": 470
            },
            {
                "time_s": 1836.78,
                "time_e": 1837.2,
                "char_s": 471,
                "char_e": 479
            },
            {
                "time_s": 1837.26,
                "time_e": 1837.38,
                "char_s": 480,
                "char_e": 484
            },
            {
                "time_s": 1837.4,
                "time_e": 1837.44,
                "char_s": 485,
                "char_e": 487
            },
            {
                "time_s": 1837.48,
                "time_e": 1837.88,
                "char_s": 488,
                "char_e": 495
            },
            {
                "time_s": 1837.98,
                "time_e": 1838.34,
                "char_s": 496,
                "char_e": 502
            },
            {
                "time_s": 1838.44,
                "time_e": 1838.76,
                "char_s": 503,
                "char_e": 507
            },
            {
                "time_s": 1838.82,
                "time_e": 1839.18,
                "char_s": 509,
                "char_e": 514
            },
            {
                "time_s": 1839.24,
                "time_e": 1839.28,
                "char_s": 516,
                "char_e": 517
            },
            {
                "time_s": 1839.34,
                "time_e": 1839.86,
                "char_s": 518,
                "char_e": 524
            },
            {
                "time_s": 1839.94,
                "time_e": 1840.84,
                "char_s": 525,
                "char_e": 532
            },
            {
                "time_s": 1842.4,
                "time_e": 1842.82,
                "char_s": 533,
                "char_e": 543
            },
            {
                "time_s": 1842.88,
                "time_e": 1843.12,
                "char_s": 544,
                "char_e": 548
            },
            {
                "time_s": 1843.18,
                "time_e": 1843.26,
                "char_s": 549,
                "char_e": 553
            },
            {
                "time_s": 1843.32,
                "time_e": 1843.66,
                "char_s": 554,
                "char_e": 561
            },
            {
                "time_s": 1843.7,
                "time_e": 1844.54,
                "char_s": 562,
                "char_e": 564
            },
            {
                "time_s": 1844.6,
                "time_e": 1844.76,
                "char_s": 565,
                "char_e": 569
            },
            {
                "time_s": 1844.82,
                "time_e": 1844.96,
                "char_s": 570,
                "char_e": 574
            },
            {
                "time_s": 1844.98,
                "time_e": 1845.44,
                "char_s": 575,
                "char_e": 588
            },
            {
                "time_s": 1845.5,
                "time_e": 1845.7,
                "char_s": 589,
                "char_e": 593
            },
            {
                "time_s": 1845.72,
                "time_e": 1845.94,
                "char_s": 595,
                "char_e": 599
            },
            {
                "time_s": 1845.98,
                "time_e": 1846.1,
                "char_s": 600,
                "char_e": 604
            },
            {
                "time_s": 1846.14,
                "time_e": 1846.54,
                "char_s": 605,
                "char_e": 614
            },
            {
                "time_s": 1846.56,
                "time_e": 1846.96,
                "char_s": 615,
                "char_e": 623
            },
            {
                "time_s": 1846.98,
                "time_e": 1847.38,
                "char_s": 624,
                "char_e": 633
            },
            {
                "time_s": 1847.48,
                "time_e": 1848.42,
                "char_s": 634,
                "char_e": 639
            },
            {
                "time_s": 1849.32,
                "time_e": 1849.8,
                "char_s": 641,
                "char_e": 650
            },
            {
                "time_s": 1850.48,
                "time_e": 1850.84,
                "char_s": 651,
                "char_e": 659
            },
            {
                "time_s": 1850.86,
                "time_e": 1851.26,
                "char_s": 660,
                "char_e": 669
            },
            {
                "time_s": 1851.34,
                "time_e": 1851.6,
                "char_s": 670,
                "char_e": 675
            },
            {
                "time_s": 1851.62,
                "time_e": 1851.86,
                "char_s": 676,
                "char_e": 679
            },
            {
                "time_s": 1851.96,
                "time_e": 1852.16,
                "char_s": 680,
                "char_e": 683
            },
            {
                "time_s": 1852.28,
                "time_e": 1852.88,
                "char_s": 684,
                "char_e": 694
            },
            {
                "time_s": 1852.92,
                "time_e": 1853.48,
                "char_s": 695,
                "char_e": 707
            },
            {
                "time_s": 1853.54,
                "time_e": 1854.36,
                "char_s": 708,
                "char_e": 714
            },
            {
                "time_s": 1854.42,
                "time_e": 1854.52,
                "char_s": 715,
                "char_e": 718
            },
            {
                "time_s": 1854.58,
                "time_e": 1854.62,
                "char_s": 719,
                "char_e": 721
            },
            {
                "time_s": 1854.66,
                "time_e": 1855.02,
                "char_s": 722,
                "char_e": 727
            },
            {
                "time_s": 1855.08,
                "time_e": 1855.14,
                "char_s": 728,
                "char_e": 729
            },
            {
                "time_s": 1855.24,
                "time_e": 1855.88,
                "char_s": 730,
                "char_e": 737
            },
            {
                "time_s": 1855.94,
                "time_e": 1856.44,
                "char_s": 738,
                "char_e": 748
            },
            {
                "time_s": 1856.52,
                "time_e": 1857.28,
                "char_s": 749,
                "char_e": 754
            },
            {
                "time_s": 1857.56,
                "time_e": 1857.58,
                "char_s": 755,
                "char_e": 756
            },
            {
                "time_s": 1857.6,
                "time_e": 1857.88,
                "char_s": 757,
                "char_e": 761
            },
            {
                "time_s": 1857.94,
                "time_e": 1858.12,
                "char_s": 762,
                "char_e": 768
            },
            {
                "time_s": 1858.18,
                "time_e": 1858.54,
                "char_s": 769,
                "char_e": 776
            },
            {
                "time_s": 1858.64,
                "time_e": 1858.82,
                "char_s": 777,
                "char_e": 781
            },
            {
                "time_s": 1858.86,
                "time_e": 1858.94,
                "char_s": 782,
                "char_e": 784
            },
            {
                "time_s": 1859.02,
                "time_e": 1859.14,
                "char_s": 785,
                "char_e": 788
            },
            {
                "time_s": 1859.22,
                "time_e": 1860.02,
                "char_s": 789,
                "char_e": 802
            },
            {
                "time_s": 1860.06,
                "time_e": 1860.16,
                "char_s": 803,
                "char_e": 806
            },
            {
                "time_s": 1860.22,
                "time_e": 1860.68,
                "char_s": 807,
                "char_e": 814
            },
            {
                "time_s": 1860.7,
                "time_e": 1860.72,
                "char_s": 815,
                "char_e": 816
            },
            {
                "time_s": 1860.84,
                "time_e": 1861.02,
                "char_s": 817,
                "char_e": 823
            },
            {
                "time_s": 1861.08,
                "time_e": 1861.44,
                "char_s": 824,
                "char_e": 833
            },
            {
                "time_s": 1861.5,
                "time_e": 1861.8,
                "char_s": 834,
                "char_e": 839
            },
            {
                "time_s": 1861.86,
                "time_e": 1862.72,
                "char_s": 840,
                "char_e": 842
            },
            {
                "time_s": 1862.74,
                "time_e": 1862.94,
                "char_s": 844,
                "char_e": 849
            },
            {
                "time_s": 1863.0,
                "time_e": 1863.18,
                "char_s": 850,
                "char_e": 854
            },
            {
                "time_s": 1863.2,
                "time_e": 1864.16,
                "char_s": 856,
                "char_e": 861
            },
            {
                "time_s": 1864.22,
                "time_e": 1864.36,
                "char_s": 862,
                "char_e": 865
            },
            {
                "time_s": 1864.42,
                "time_e": 1864.5,
                "char_s": 866,
                "char_e": 868
            },
            {
                "time_s": 1864.56,
                "time_e": 1864.82,
                "char_s": 869,
                "char_e": 873
            },
            {
                "time_s": 1864.9,
                "time_e": 1865.28,
                "char_s": 874,
                "char_e": 882
            },
            {
                "time_s": 1865.32,
                "time_e": 1865.74,
                "char_s": 883,
                "char_e": 892
            },
            {
                "time_s": 1865.78,
                "time_e": 1866.52,
                "char_s": 893,
                "char_e": 899
            },
            {
                "time_s": 1867.78,
                "time_e": 1868.38,
                "char_s": 900,
                "char_e": 912
            },
            {
                "time_s": 1868.4,
                "time_e": 1868.8,
                "char_s": 913,
                "char_e": 924
            },
            {
                "time_s": 1868.84,
                "time_e": 1869.32,
                "char_s": 925,
                "char_e": 937
            },
            {
                "time_s": 1869.4,
                "time_e": 1869.76,
                "char_s": 938,
                "char_e": 944
            },
            {
                "time_s": 1869.82,
                "time_e": 1869.9,
                "char_s": 945,
                "char_e": 947
            },
            {
                "time_s": 1869.94,
                "time_e": 1870.0,
                "char_s": 948,
                "char_e": 950
            },
            {
                "time_s": 1870.02,
                "time_e": 1870.06,
                "char_s": 951,
                "char_e": 953
            },
            {
                "time_s": 1870.08,
                "time_e": 1870.16,
                "char_s": 954,
                "char_e": 956
            },
            {
                "time_s": 1870.64,
                "time_e": 1870.94,
                "char_s": 957,
                "char_e": 963
            },
            {
                "time_s": 1871.04,
                "time_e": 1871.64,
                "char_s": 964,
                "char_e": 974
            },
            {
                "time_s": 1871.66,
                "time_e": 1871.68,
                "char_s": 975,
                "char_e": 976
            },
            {
                "time_s": 1871.7,
                "time_e": 1872.16,
                "char_s": 977,
                "char_e": 983
            },
            {
                "time_s": 1872.22,
                "time_e": 1872.3,
                "char_s": 984,
                "char_e": 986
            },
            {
                "time_s": 1872.34,
                "time_e": 1872.84,
                "char_s": 987,
                "char_e": 998
            },
            {
                "time_s": 1872.86,
                "time_e": 1873.48,
                "char_s": 999,
                "char_e": 1009
            },
            {
                "time_s": 1873.52,
                "time_e": 1873.94,
                "char_s": 1010,
                "char_e": 1018
            },
            {
                "time_s": 1873.98,
                "time_e": 1874.36,
                "char_s": 1019,
                "char_e": 1029
            },
            {
                "time_s": 1874.42,
                "time_e": 1874.76,
                "char_s": 1030,
                "char_e": 1036
            },
            {
                "time_s": 1874.82,
                "time_e": 1875.2,
                "char_s": 1038,
                "char_e": 1043
            },
            {
                "time_s": 1875.22,
                "time_e": 1875.88,
                "char_s": 1045,
                "char_e": 1052
            },
            {
                "time_s": 1875.94,
                "time_e": 1876.82,
                "char_s": 1053,
                "char_e": 1055
            },
            {
                "time_s": 1877.52,
                "time_e": 1877.66,
                "char_s": 1056,
                "char_e": 1057
            },
            {
                "time_s": 1877.72,
                "time_e": 1878.84,
                "char_s": 1058,
                "char_e": 1060
            },
            {
                "time_s": 1879.42,
                "time_e": 1879.44,
                "char_s": 1061,
                "char_e": 1062
            },
            {
                "time_s": 1879.54,
                "time_e": 1880.08,
                "char_s": 1063,
                "char_e": 1074
            },
            {
                "time_s": 1880.14,
                "time_e": 1880.42,
                "char_s": 1075,
                "char_e": 1080
            },
            {
                "time_s": 1880.46,
                "time_e": 1880.6,
                "char_s": 1081,
                "char_e": 1085
            },
            {
                "time_s": 1880.66,
                "time_e": 1880.8,
                "char_s": 1086,
                "char_e": 1090
            },
            {
                "time_s": 1880.84,
                "time_e": 1881.64,
                "char_s": 1091,
                "char_e": 1100
            },
            {
                "time_s": 1881.68,
                "time_e": 1881.8,
                "char_s": 1101,
                "char_e": 1104
            },
            {
                "time_s": 1881.82,
                "time_e": 1882.16,
                "char_s": 1105,
                "char_e": 1112
            },
            {
                "time_s": 1882.18,
                "time_e": 1883.2,
                "char_s": 1113,
                "char_e": 1123
            },
            {
                "time_s": 1883.28,
                "time_e": 1883.88,
                "char_s": 1125,
                "char_e": 1134
            },
            {
                "time_s": 1883.9,
                "time_e": 1884.34,
                "char_s": 1135,
                "char_e": 1143
            },
            {
                "time_s": 1884.4,
                "time_e": 1884.74,
                "char_s": 1144,
                "char_e": 1153
            },
            {
                "time_s": 1884.8,
                "time_e": 1885.28,
                "char_s": 1154,
                "char_e": 1159
            },
            {
                "time_s": 1885.36,
                "time_e": 1885.86,
                "char_s": 1160,
                "char_e": 1167
            },
            {
                "time_s": 1885.88,
                "time_e": 1886.42,
                "char_s": 1168,
                "char_e": 1179
            },
            {
                "time_s": 1886.48,
                "time_e": 1886.72,
                "char_s": 1180,
                "char_e": 1185
            },
            {
                "time_s": 1886.74,
                "time_e": 1887.72,
                "char_s": 1186,
                "char_e": 1188
            },
            {
                "time_s": 1887.92,
                "time_e": 1887.94,
                "char_s": 1189,
                "char_e": 1190
            },
            {
                "time_s": 1887.96,
                "time_e": 1887.98,
                "char_s": 1191,
                "char_e": 1192
            },
            {
                "time_s": 1888.04,
                "time_e": 1888.28,
                "char_s": 1193,
                "char_e": 1196
            },
            {
                "time_s": 1888.3,
                "time_e": 1888.42,
                "char_s": 1197,
                "char_e": 1199
            },
            {
                "time_s": 1888.5,
                "time_e": 1888.96,
                "char_s": 1200,
                "char_e": 1206
            },
            {
                "time_s": 1889.06,
                "time_e": 1889.64,
                "char_s": 1207,
                "char_e": 1211
            },
            {
                "time_s": 1890.1,
                "time_e": 1890.8,
                "char_s": 1212,
                "char_e": 1222
            },
            {
                "time_s": 1890.88,
                "time_e": 1891.46,
                "char_s": 1223,
                "char_e": 1231
            },
            {
                "time_s": 1891.56,
                "time_e": 1892.04,
                "char_s": 1232,
                "char_e": 1240
            },
            {
                "time_s": 1892.06,
                "time_e": 1893.0,
                "char_s": 1241,
                "char_e": 1243
            },
            {
                "time_s": 1893.1,
                "time_e": 1893.42,
                "char_s": 1244,
                "char_e": 1248
            },
            {
                "time_s": 1893.5,
                "time_e": 1893.62,
                "char_s": 1249,
                "char_e": 1251
            },
            {
                "time_s": 1893.7,
                "time_e": 1893.84,
                "char_s": 1252,
                "char_e": 1254
            },
            {
                "time_s": 1893.96,
                "time_e": 1894.8,
                "char_s": 1255,
                "char_e": 1259
            },
            {
                "time_s": 1894.88,
                "time_e": 1895.0,
                "char_s": 1260,
                "char_e": 1263
            },
            {
                "time_s": 1895.08,
                "time_e": 1895.36,
                "char_s": 1264,
                "char_e": 1268
            },
            {
                "time_s": 1895.38,
                "time_e": 1895.6,
                "char_s": 1269,
                "char_e": 1271
            },
            {
                "time_s": 1895.64,
                "time_e": 1895.76,
                "char_s": 1272,
                "char_e": 1274
            },
            {
                "time_s": 1895.78,
                "time_e": 1896.34,
                "char_s": 1275,
                "char_e": 1286
            },
            {
                "time_s": 1896.4,
                "time_e": 1896.74,
                "char_s": 1287,
                "char_e": 1292
            },
            {
                "time_s": 1896.76,
                "time_e": 1896.86,
                "char_s": 1294,
                "char_e": 1299
            },
            {
                "time_s": 1896.88,
                "time_e": 1897.02,
                "char_s": 1300,
                "char_e": 1304
            },
            {
                "time_s": 1897.04,
                "time_e": 1897.88,
                "char_s": 1305,
                "char_e": 1313
            },
            {
                "time_s": 1897.98,
                "time_e": 1898.98,
                "char_s": 1314,
                "char_e": 1317
            },
            {
                "time_s": 1899.02,
                "time_e": 1899.12,
                "char_s": 1318,
                "char_e": 1321
            },
            {
                "time_s": 1899.28,
                "time_e": 1899.62,
                "char_s": 1322,
                "char_e": 1325
            },
            {
                "time_s": 1899.64,
                "time_e": 1899.76,
                "char_s": 1326,
                "char_e": 1329
            },
            {
                "time_s": 1899.96,
                "time_e": 1900.26,
                "char_s": 1330,
                "char_e": 1333
            },
            {
                "time_s": 1900.28,
                "time_e": 1900.38,
                "char_s": 1334,
                "char_e": 1337
            },
            {
                "time_s": 1900.4,
                "time_e": 1901.0,
                "char_s": 1338,
                "char_e": 1341
            },
            {
                "time_s": 1901.06,
                "time_e": 1901.8,
                "char_s": 1342,
                "char_e": 1350
            },
            {
                "time_s": 1901.9,
                "time_e": 1902.34,
                "char_s": 1351,
                "char_e": 1355
            },
            {
                "time_s": 1902.4,
                "time_e": 1902.7,
                "char_s": 1357,
                "char_e": 1361
            },
            {
                "time_s": 1902.72,
                "time_e": 1903.1,
                "char_s": 1363,
                "char_e": 1369
            },
            {
                "time_s": 1903.12,
                "time_e": 1903.16,
                "char_s": 1370,
                "char_e": 1372
            },
            {
                "time_s": 1903.32,
                "time_e": 1903.44,
                "char_s": 1373,
                "char_e": 1377
            },
            {
                "time_s": 1903.48,
                "time_e": 1903.62,
                "char_s": 1378,
                "char_e": 1381
            },
            {
                "time_s": 1903.68,
                "time_e": 1903.84,
                "char_s": 1382,
                "char_e": 1386
            },
            {
                "time_s": 1903.86,
                "time_e": 1903.9,
                "char_s": 1387,
                "char_e": 1389
            },
            {
                "time_s": 1903.92,
                "time_e": 1904.06,
                "char_s": 1390,
                "char_e": 1392
            },
            {
                "time_s": 1904.16,
                "time_e": 1904.76,
                "char_s": 1393,
                "char_e": 1398
            },
            {
                "time_s": 1905.2,
                "time_e": 1905.34,
                "char_s": 1400,
                "char_e": 1402
            },
            {
                "time_s": 1905.44,
                "time_e": 1905.74,
                "char_s": 1403,
                "char_e": 1405
            },
            {
                "time_s": 1905.78,
                "time_e": 1905.82,
                "char_s": 1406,
                "char_e": 1407
            },
            {
                "time_s": 1905.9,
                "time_e": 1905.98,
                "char_s": 1408,
                "char_e": 1410
            },
            {
                "time_s": 1906.06,
                "time_e": 1906.7,
                "char_s": 1411,
                "char_e": 1415
            },
            {
                "time_s": 1906.84,
                "time_e": 1907.28,
                "char_s": 1416,
                "char_e": 1424
            },
            {
                "time_s": 1907.34,
                "time_e": 1907.78,
                "char_s": 1425,
                "char_e": 1431
            },
            {
                "time_s": 1907.82,
                "time_e": 1907.88,
                "char_s": 1432,
                "char_e": 1433
            },
            {
                "time_s": 1907.9,
                "time_e": 1908.7,
                "char_s": 1434,
                "char_e": 1436
            },
            {
                "time_s": 1908.78,
                "time_e": 1909.48,
                "char_s": 1437,
                "char_e": 1441
            },
            {
                "time_s": 1909.62,
                "time_e": 1909.9,
                "char_s": 1442,
                "char_e": 1445
            },
            {
                "time_s": 1909.96,
                "time_e": 1910.16,
                "char_s": 1446,
                "char_e": 1450
            },
            {
                "time_s": 1910.2,
                "time_e": 1911.2,
                "char_s": 1451,
                "char_e": 1460
            },
            {
                "time_s": 1911.78,
                "time_e": 1912.16,
                "char_s": 1461,
                "char_e": 1471
            },
            {
                "time_s": 1912.24,
                "time_e": 1912.72,
                "char_s": 1472,
                "char_e": 1483
            },
            {
                "time_s": 1912.78,
                "time_e": 1913.1,
                "char_s": 1484,
                "char_e": 1489
            },
            {
                "time_s": 1913.12,
                "time_e": 1913.78,
                "char_s": 1490,
                "char_e": 1493
            },
            {
                "time_s": 1913.98,
                "time_e": 1914.66,
                "char_s": 1494,
                "char_e": 1503
            },
            {
                "time_s": 1914.72,
                "time_e": 1915.16,
                "char_s": 1504,
                "char_e": 1512
            },
            {
                "time_s": 1915.22,
                "time_e": 1915.62,
                "char_s": 1513,
                "char_e": 1522
            },
            {
                "time_s": 1915.7,
                "time_e": 1916.38,
                "char_s": 1523,
                "char_e": 1528
            },
            {
                "time_s": 1916.4,
                "time_e": 1916.42,
                "char_s": 1530,
                "char_e": 1531
            },
            {
                "time_s": 1916.5,
                "time_e": 1916.72,
                "char_s": 1532,
                "char_e": 1537
            },
            {
                "time_s": 1916.74,
                "time_e": 1916.9,
                "char_s": 1538,
                "char_e": 1542
            },
            {
                "time_s": 1916.98,
                "time_e": 1917.24,
                "char_s": 1543,
                "char_e": 1548
            },
            {
                "time_s": 1917.26,
                "time_e": 1917.68,
                "char_s": 1549,
                "char_e": 1556
            },
            {
                "time_s": 1917.72,
                "time_e": 1917.96,
                "char_s": 1557,
                "char_e": 1561
            },
            {
                "time_s": 1917.98,
                "time_e": 1918.32,
                "char_s": 1562,
                "char_e": 1567
            },
            {
                "time_s": 1918.38,
                "time_e": 1918.48,
                "char_s": 1568,
                "char_e": 1570
            },
            {
                "time_s": 1918.5,
                "time_e": 1919.44,
                "char_s": 1571,
                "char_e": 1578
            },
            {
                "time_s": 1919.5,
                "time_e": 1919.92,
                "char_s": 1579,
                "char_e": 1588
            },
            {
                "time_s": 1919.94,
                "time_e": 1920.36,
                "char_s": 1589,
                "char_e": 1599
            },
            {
                "time_s": 1920.38,
                "time_e": 1920.42,
                "char_s": 1600,
                "char_e": 1601
            },
            {
                "time_s": 1920.44,
                "time_e": 1920.8,
                "char_s": 1602,
                "char_e": 1609
            },
            {
                "time_s": 1920.86,
                "time_e": 1921.2,
                "char_s": 1610,
                "char_e": 1616
            },
            {
                "time_s": 1921.24,
                "time_e": 1921.3,
                "char_s": 1617,
                "char_e": 1619
            },
            {
                "time_s": 1921.38,
                "time_e": 1921.6,
                "char_s": 1620,
                "char_e": 1624
            },
            {
                "time_s": 1921.68,
                "time_e": 1921.84,
                "char_s": 1625,
                "char_e": 1630
            },
            {
                "time_s": 1921.98,
                "time_e": 1922.94,
                "char_s": 1631,
                "char_e": 1640
            },
            {
                "time_s": 1923.02,
                "time_e": 1923.12,
                "char_s": 1641,
                "char_e": 1642
            },
            {
                "time_s": 1923.18,
                "time_e": 1923.62,
                "char_s": 1643,
                "char_e": 1656
            },
            {
                "time_s": 1923.66,
                "time_e": 1924.0,
                "char_s": 1657,
                "char_e": 1661
            },
            {
                "time_s": 1924.02,
                "time_e": 1924.04,
                "char_s": 1662,
                "char_e": 1663
            },
            {
                "time_s": 1924.08,
                "time_e": 1924.76,
                "char_s": 1664,
                "char_e": 1673
            },
            {
                "time_s": 1924.82,
                "time_e": 1925.18,
                "char_s": 1674,
                "char_e": 1682
            },
            {
                "time_s": 1925.2,
                "time_e": 1925.38,
                "char_s": 1683,
                "char_e": 1692
            },
            {
                "time_s": 1925.4,
                "time_e": 1925.5,
                "char_s": 1693,
                "char_e": 1698
            },
            {
                "time_s": 1925.52,
                "time_e": 1925.62,
                "char_s": 1700,
                "char_e": 1705
            },
            {
                "time_s": 1927.84,
                "time_e": 1927.96,
                "char_s": 1706,
                "char_e": 1712
            }
        ],
        "start": 1799.48,
        "end": 1927.96,
        "reco": "zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de u ime kluba zastupnika hdza tako\u0111er tra\u017eim stanku kako bismo jo\u0161 jednom naglasili potrebu dono\u0161enja zakona o obalnoj stra\u017ei kojim bi se zakonom pomoglo omogu\u0107ilo dr\u017eavnim sredi\u0161njim dr\u017eavnim tijelima rh u prvom redu obalnoj stra\u017ei da kroz i ovaj zakon osna\u017ei poziciju obalne stra\u017ee u suradnji sa drugim sredi\u0161njim dr\u017eavnim tijelima koji \u010dine koordinaciju za nadzor jadrana tako\u0111er koristim priliku da ka\u017eem nekoliko rije\u010di o \u010dinjenici i navodima koje je spomenuo kolega bulj dakle u dijelu za\u0161tite jadranskog mora koji pripada rh bilo kroz teritorijalno more bilo kroz za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ko ribolovni pojas za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki ribolovni pojas ima sve sastavnice gospodarskog pojasa kad je rije\u010d o za\u0161titi ribolovnog fonda u onom dijelu jadrana koji je pod suverenitetom ili pripada u dijelu suverenih prava rh prema tome ni\u0161ta \u0161to se ti\u010de pozicije hrvatskih ribara progla\u0161enjem isklju\u010divog gospodarskog pojasa ne bi se dobile pobolj\u0161ice u odnosu na progla\u0161enje za\u0161ti\u0107enog ekolo\u0161kog ribolovnog pojasa naime ulaskom rh u eu i gospodarski pojas koji nije progla\u0161en ve\u0107 njegova izvedenica za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki ljubolovni pojas postaje zajedni\u010dkim morima eu i u tom se pojasu vodi zajedni\u010dka ribarska politika eu zvao se on zerp ili zvao se on gospodarski pojas na tome nikakvih 170 ili 200 ili 300 ili 400 milijuna kuna eura dolara ne znam ve\u0107 koja je to cifra ne bi i ne gube hrvatski ribari i rh time \u0161to nije progla\u0161en isklju\u010divi gospodarski pojas ve\u0107 za\u0161ti\u0107eno ekolo\u0161ki ribolovni pojas i stoga ovaj zakon itekako jest dobar da omogu\u0107i ribarskoj inspekciji i obalnoj stra\u017ei da mo\u017ee bolje nadzirati i teritorjalno more i za\u0161ti\u0107eni ekolo\u0161ki r",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1799.498,
                "time_e": 1799.978
            },
            {
                "time_s": 1800.018,
                "time_e": 1800.318
            },
            {
                "time_s": 1800.398,
                "time_e": 1801.098
            },
            {
                "time_s": 1802.198,
                "time_e": 1802.218
            },
            {
                "time_s": 1802.258,
                "time_e": 1802.398
            },
            {
                "time_s": 1802.478,
                "time_e": 1802.678
            },
            {
                "time_s": 1802.758,
                "time_e": 1803.138
            },
            {
                "time_s": 1803.218,
                "time_e": 1803.558
            },
            {
                "time_s": 1803.598,
                "time_e": 1803.998
            },
            {
                "time_s": 1804.038,
                "time_e": 1804.338
            },
            {
                "time_s": 1804.418,
                "time_e": 1804.858
            },
            {
                "time_s": 1805.038,
                "time_e": 1805.218
            },
            {
                "time_s": 1805.258,
                "time_e": 1805.478
            },
            {
                "time_s": 1805.578,
                "time_e": 1805.718
            },
            {
                "time_s": 1805.758,
                "time_e": 1805.998
            },
            {
                "time_s": 1806.078,
                "time_e": 1806.558
            },
            {
                "time_s": 1806.658,
                "time_e": 1806.998
            },
            {
                "time_s": 1808.278,
                "time_e": 1808.678
            },
            {
                "time_s": 1808.838,
                "time_e": 1809.198
            },
            {
                "time_s": 1809.518,
                "time_e": 1809.538
            },
            {
                "time_s": 1809.758,
                "time_e": 1810.138
            },
            {
                "time_s": 1810.178,
                "time_e": 1810.658
            },
            {
                "time_s": 1811.538,
                "time_e": 1811.758
            },
            {
                "time_s": 1811.798,
                "time_e": 1811.838
            },
            {
                "time_s": 1811.918,
                "time_e": 1811.998
            },
            {
                "time_s": 1812.138,
                "time_e": 1812.618
            },
            {
                "time_s": 1813.298,
                "time_e": 1813.678
            },
            {
                "time_s": 1813.918,
                "time_e": 1814.578
            },
            {
                "time_s": 1815.678,
                "time_e": 1816.058
            },
            {
                "time_s": 1816.118,
                "time_e": 1816.378
            },
            {
                "time_s": 1816.438,
                "time_e": 1816.718
            },
            {
                "time_s": 1816.778,
                "time_e": 1817.138
            },
            {
                "time_s": 1817.658,
                "time_e": 1818.058
            },
            {
                "time_s": 1818.498,
                "time_e": 1818.518
            },
            {
                "time_s": 1818.618,
                "time_e": 1818.798
            },
            {
                "time_s": 1818.838,
                "time_e": 1819.018
            },
            {
                "time_s": 1819.038,
                "time_e": 1819.278
            },
            {
                "time_s": 1819.358,
                "time_e": 1819.738
            },
            {
                "time_s": 1819.898,
                "time_e": 1819.958
            },
            {
                "time_s": 1820.118,
                "time_e": 1820.378
            },
            {
                "time_s": 1820.938,
                "time_e": 1820.958
            },
            {
                "time_s": 1821.038,
                "time_e": 1821.198
            },
            {
                "time_s": 1821.318,
                "time_e": 1821.758
            },
            {
                "time_s": 1822.458,
                "time_e": 1823.098
            },
            {
                "time_s": 1823.218,
                "time_e": 1823.718
            },
            {
                "time_s": 1824.678,
                "time_e": 1825.038
            },
            {
                "time_s": 1825.118,
                "time_e": 1825.518
            },
            {
                "time_s": 1825.958,
                "time_e": 1825.978
            },
            {
                "time_s": 1826.058,
                "time_e": 1826.398
            },
            {
                "time_s": 1826.478,
                "time_e": 1826.538
            },
            {
                "time_s": 1826.618,
                "time_e": 1826.838
            },
            {
                "time_s": 1827.218,
                "time_e": 1827.598
            },
            {
                "time_s": 1827.698,
                "time_e": 1828.038
            },
            {
                "time_s": 1828.078,
                "time_e": 1828.398
            },
            {
                "time_s": 1828.658,
                "time_e": 1828.798
            },
            {
                "time_s": 1828.938,
                "time_e": 1829.098
            },
            {
                "time_s": 1829.178,
                "time_e": 1829.758
            },
            {
                "time_s": 1830.458,
                "time_e": 1830.518
            },
            {
                "time_s": 1830.638,
                "time_e": 1830.998
            },
            {
                "time_s": 1831.058,
                "time_e": 1831.378
            },
            {
                "time_s": 1832.118,
                "time_e": 1832.398
            },
            {
                "time_s": 1832.438,
                "time_e": 1832.718
            },
            {
                "time_s": 1832.778,
                "time_e": 1833.038
            },
            {
                "time_s": 1833.098,
                "time_e": 1833.138
            },
            {
                "time_s": 1833.198,
                "time_e": 1833.438
            },
            {
                "time_s": 1833.758,
                "time_e": 1834.018
            },
            {
                "time_s": 1834.058,
                "time_e": 1834.338
            },
            {
                "time_s": 1834.678,
                "time_e": 1834.698
            },
            {
                "time_s": 1835.678,
                "time_e": 1836.158
            },
            {
                "time_s": 1836.718,
                "time_e": 1836.738
            },
            {
                "time_s": 1836.818,
                "time_e": 1837.198
            },
            {
                "time_s": 1837.298,
                "time_e": 1837.418
            },
            {
                "time_s": 1837.458,
                "time_e": 1837.498
            },
            {
                "time_s": 1837.538,
                "time_e": 1837.898
            },
            {
                "time_s": 1838.018,
                "time_e": 1838.318
            },
            {
                "time_s": 1838.478,
                "time_e": 1838.718
            },
            {
                "time_s": 1838.858,
                "time_e": 1839.118
            },
            {
                "time_s": 1839.278,
                "time_e": 1839.298
            },
            {
                "time_s": 1839.378,
                "time_e": 1839.678
            },
            {
                "time_s": 1839.978,
                "time_e": 1840.438
            },
            {
                "time_s": 1842.434,
                "time_e": 1842.854
            },
            {
                "time_s": 1842.914,
                "time_e": 1843.134
            },
            {
                "time_s": 1843.214,
                "time_e": 1843.314
            },
            {
                "time_s": 1843.374,
                "time_e": 1843.674
            },
            {
                "time_s": 1843.734,
                "time_e": 1844.194
            },
            {
                "time_s": 1844.634,
                "time_e": 1844.794
            },
            {
                "time_s": 1844.854,
                "time_e": 1844.994
            },
            {
                "time_s": 1845.054,
                "time_e": 1845.454
            },
            {
                "time_s": 1845.534,
                "time_e": 1845.734
            },
            {
                "time_s": 1845.814,
                "time_e": 1845.974
            },
            {
                "time_s": 1846.014,
                "time_e": 1846.134
            },
            {
                "time_s": 1846.174,
                "time_e": 1846.574
            },
            {
                "time_s": 1846.654,
                "time_e": 1846.954
            },
            {
                "time_s": 1847.034,
                "time_e": 1847.394
            },
            {
                "time_s": 1847.514,
                "time_e": 1847.994
            },
            {
                "time_s": 1849.321,
                "time_e": 1849.841
            },
            {
                "time_s": 1850.481,
                "time_e": 1850.881
            },
            {
                "time_s": 1850.941,
                "time_e": 1851.261
            },
            {
                "time_s": 1851.361,
                "time_e": 1851.601
            },
            {
                "time_s": 1851.661,
                "time_e": 1851.781
            },
            {
                "time_s": 1851.981,
                "time_e": 1852.101
            },
            {
                "time_s": 1852.301,
                "time_e": 1852.881
            },
            {
                "time_s": 1852.941,
                "time_e": 1853.481
            },
            {
                "time_s": 1853.561,
                "time_e": 1853.941
            },
            {
                "time_s": 1854.441,
                "time_e": 1854.521
            },
            {
                "time_s": 1854.601,
                "time_e": 1854.641
            },
            {
                "time_s": 1854.681,
                "time_e": 1854.941
            },
            {
                "time_s": 1855.101,
                "time_e": 1855.121
            },
            {
                "time_s": 1855.241,
                "time_e": 1855.701
            },
            {
                "time_s": 1855.961,
                "time_e": 1856.441
            },
            {
                "time_s": 1856.541,
                "time_e": 1856.861
            },
            {
                "time_s": 1857.621,
                "time_e": 1857.641
            },
            {
                "time_s": 1857.701,
                "time_e": 1857.901
            },
            {
                "time_s": 1857.961,
                "time_e": 1858.141
            },
            {
                "time_s": 1858.201,
                "time_e": 1858.501
            },
            {
                "time_s": 1858.661,
                "time_e": 1858.821
            },
            {
                "time_s": 1858.881,
                "time_e": 1858.921
            },
            {
                "time_s": 1859.041,
                "time_e": 1859.161
            },
            {
                "time_s": 1859.241,
                "time_e": 1859.901
            },
            {
                "time_s": 1860.061,
                "time_e": 1860.181
            },
            {
                "time_s": 1860.241,
                "time_e": 1860.541
            },
            {
                "time_s": 1860.761,
                "time_e": 1860.781
            },
            {
                "time_s": 1860.841,
                "time_e": 1861.041
            },
            {
                "time_s": 1861.121,
                "time_e": 1861.461
            },
            {
                "time_s": 1861.521,
                "time_e": 1861.741
            },
            {
                "time_s": 1861.881,
                "time_e": 1862.361
            },
            {
                "time_s": 1862.801,
                "time_e": 1862.961
            },
            {
                "time_s": 1863.021,
                "time_e": 1863.181
            },
            {
                "time_s": 1863.341,
                "time_e": 1863.721
            },
            {
                "time_s": 1864.241,
                "time_e": 1864.361
            },
            {
                "time_s": 1864.441,
                "time_e": 1864.501
            },
            {
                "time_s": 1864.581,
                "time_e": 1864.821
            },
            {
                "time_s": 1864.921,
                "time_e": 1865.301
            },
            {
                "time_s": 1865.361,
                "time_e": 1865.761
            },
            {
                "time_s": 1865.801,
                "time_e": 1866.121
            },
            {
                "time_s": 1867.801,
                "time_e": 1868.341
            },
            {
                "time_s": 1868.441,
                "time_e": 1868.821
            },
            {
                "time_s": 1868.841,
                "time_e": 1869.341
            },
            {
                "time_s": 1869.421,
                "time_e": 1869.741
            },
            {
                "time_s": 1869.841,
                "time_e": 1869.901
            },
            {
                "time_s": 1869.981,
                "time_e": 1870.021
            },
            {
                "time_s": 1870.081,
                "time_e": 1870.141
            },
            {
                "time_s": 1870.641,
                "time_e": 1870.941
            },
            {
                "time_s": 1871.061,
                "time_e": 1871.601
            },
            {
                "time_s": 1871.721,
                "time_e": 1871.741
            },
            {
                "time_s": 1871.781,
                "time_e": 1872.161
            },
            {
                "time_s": 1872.241,
                "time_e": 1872.281
            },
            {
                "time_s": 1872.361,
                "time_e": 1872.821
            },
            {
                "time_s": 1872.941,
                "time_e": 1873.461
            },
            {
                "time_s": 1873.561,
                "time_e": 1873.961
            },
            {
                "time_s": 1874.001,
                "time_e": 1874.361
            },
            {
                "time_s": 1874.421,
                "time_e": 1874.741
            },
            {
                "time_s": 1874.841,
                "time_e": 1875.121
            },
            {
                "time_s": 1875.301,
                "time_e": 1875.701
            },
            {
                "time_s": 1875.961,
                "time_e": 1876.401
            },
            {
                "time_s": 1877.541,
                "time_e": 1877.561
            },
            {
                "time_s": 1877.741,
                "time_e": 1878.401
            },
            {
                "time_s": 1879.461,
                "time_e": 1879.501
            },
            {
                "time_s": 1879.561,
                "time_e": 1880.081
            },
            {
                "time_s": 1880.161,
                "time_e": 1880.421
            },
            {
                "time_s": 1880.481,
                "time_e": 1880.601
            },
            {
                "time_s": 1880.681,
                "time_e": 1880.821
            },
            {
                "time_s": 1880.861,
                "time_e": 1881.381
            },
            {
                "time_s": 1881.701,
                "time_e": 1881.801
            },
            {
                "time_s": 1881.881,
                "time_e": 1882.161
            },
            {
                "time_s": 1882.221,
                "time_e": 1882.801
            },
            {
                "time_s": 1883.361,
                "time_e": 1883.901
            },
            {
                "time_s": 1884.001,
                "time_e": 1884.361
            },
            {
                "time_s": 1884.401,
                "time_e": 1884.741
            },
            {
                "time_s": 1884.821,
                "time_e": 1885.101
            },
            {
                "time_s": 1885.381,
                "time_e": 1885.841
            },
            {
                "time_s": 1886.001,
                "time_e": 1886.421
            },
            {
                "time_s": 1886.481,
                "time_e": 1886.741
            },
            {
                "time_s": 1886.781,
                "time_e": 1887.221
            },
            {
                "time_s": 1887.901,
                "time_e": 1887.961
            },
            {
                "time_s": 1888.021,
                "time_e": 1888.041
            },
            {
                "time_s": 1888.141,
                "time_e": 1888.301
            },
            {
                "time_s": 1888.361,
                "time_e": 1888.421
            },
            {
                "time_s": 1888.521,
                "time_e": 1888.921
            },
            {
                "time_s": 1889.081,
                "time_e": 1889.281
            },
            {
                "time_s": 1890.121,
                "time_e": 1890.581
            },
            {
                "time_s": 1890.901,
                "time_e": 1891.381
            },
            {
                "time_s": 1891.581,
                "time_e": 1891.981
            },
            {
                "time_s": 1892.121,
                "time_e": 1892.621
            },
            {
                "time_s": 1893.101,
                "time_e": 1893.401
            },
            {
                "time_s": 1893.521,
                "time_e": 1893.581
            },
            {
                "time_s": 1893.721,
                "time_e": 1893.861
            },
            {
                "time_s": 1893.981,
                "time_e": 1894.361
            },
            {
                "time_s": 1894.921,
                "time_e": 1895.021
            },
            {
                "time_s": 1895.101,
                "time_e": 1895.361
            },
            {
                "time_s": 1895.461,
                "time_e": 1895.541
            },
            {
                "time_s": 1895.661,
                "time_e": 1895.761
            },
            {
                "time_s": 1895.841,
                "time_e": 1896.321
            },
            {
                "time_s": 1896.421,
                "time_e": 1896.681
            },
            {
                "time_s": 1896.821,
                "time_e": 1896.861
            },
            {
                "time_s": 1896.901,
                "time_e": 1897.041
            },
            {
                "time_s": 1897.121,
                "time_e": 1897.581
            },
            {
                "time_s": 1898.021,
                "time_e": 1898.861
            },
            {
                "time_s": 1899.041,
                "time_e": 1899.141
            },
            {
                "time_s": 1899.301,
                "time_e": 1899.601
            },
            {
                "time_s": 1899.661,
                "time_e": 1899.781
            },
            {
                "time_s": 1899.981,
                "time_e": 1900.281
            },
            {
                "time_s": 1900.321,
                "time_e": 1900.401
            },
            {
                "time_s": 1900.521,
                "time_e": 1900.981
            },
            {
                "time_s": 1901.081,
                "time_e": 1901.421
            },
            {
                "time_s": 1901.901,
                "time_e": 1902.221
            },
            {
                "time_s": 1902.441,
                "time_e": 1902.681
            },
            {
                "time_s": 1902.841,
                "time_e": 1903.121
            },
            {
                "time_s": 1903.221,
                "time_e": 1903.281
            },
            {
                "time_s": 1903.341,
                "time_e": 1903.461
            },
            {
                "time_s": 1903.501,
                "time_e": 1903.621
            },
            {
                "time_s": 1903.701,
                "time_e": 1903.841
            },
            {
                "time_s": 1903.881,
                "time_e": 1903.921
            },
            {
                "time_s": 1904.001,
                "time_e": 1904.041
            },
            {
                "time_s": 1904.181,
                "time_e": 1904.441
            },
            {
                "time_s": 1905.221,
                "time_e": 1905.301
            },
            {
                "time_s": 1905.461,
                "time_e": 1905.521
            },
            {
                "time_s": 1905.801,
                "time_e": 1905.821
            },
            {
                "time_s": 1905.921,
                "time_e": 1905.981
            },
            {
                "time_s": 1906.081,
                "time_e": 1906.281
            },
            {
                "time_s": 1906.861,
                "time_e": 1907.281
            },
            {
                "time_s": 1907.361,
                "time_e": 1907.681
            },
            {
                "time_s": 1907.841,
                "time_e": 1907.901
            },
            {
                "time_s": 1907.981,
                "time_e": 1908.421
            },
            {
                "time_s": 1908.981,
                "time_e": 1909.321
            },
            {
                "time_s": 1909.621,
                "time_e": 1909.841
            },
            {
                "time_s": 1909.981,
                "time_e": 1910.161
            },
            {
                "time_s": 1910.221,
                "time_e": 1910.781
            },
            {
                "time_s": 1911.841,
                "time_e": 1912.221
            },
            {
                "time_s": 1912.261,
                "time_e": 1912.721
            },
            {
                "time_s": 1912.801,
                "time_e": 1913.081
            },
            {
                "time_s": 1913.201,
                "time_e": 1913.361
            },
            {
                "time_s": 1914.001,
                "time_e": 1914.541
            },
            {
                "time_s": 1914.741,
                "time_e": 1915.161
            },
            {
                "time_s": 1915.261,
                "time_e": 1915.621
            },
            {
                "time_s": 1915.721,
                "time_e": 1916.001
            },
            {
                "time_s": 1916.441,
                "time_e": 1916.461
            },
            {
                "time_s": 1916.541,
                "time_e": 1916.741
            },
            {
                "time_s": 1916.801,
                "time_e": 1916.921
            },
            {
                "time_s": 1917.001,
                "time_e": 1917.261
            },
            {
                "time_s": 1917.321,
                "time_e": 1917.681
            },
            {
                "time_s": 1917.801,
                "time_e": 1917.981
            },
            {
                "time_s": 1918.041,
                "time_e": 1918.321
            },
            {
                "time_s": 1918.401,
                "time_e": 1918.461
            },
            {
                "time_s": 1918.561,
                "time_e": 1919.121
            },
            {
                "time_s": 1919.541,
                "time_e": 1919.941
            },
            {
                "time_s": 1919.981,
                "time_e": 1920.421
            },
            {
                "time_s": 1920.521,
                "time_e": 1920.541
            },
            {
                "time_s": 1920.581,
                "time_e": 1920.821
            },
            {
                "time_s": 1920.881,
                "time_e": 1921.221
            },
            {
                "time_s": 1921.281,
                "time_e": 1921.321
            },
            {
                "time_s": 1921.421,
                "time_e": 1921.581
            },
            {
                "time_s": 1921.701,
                "time_e": 1921.861
            },
            {
                "time_s": 1921.981,
                "time_e": 1922.501
            },
            {
                "time_s": 1923.041,
                "time_e": 1923.061
            },
            {
                "time_s": 1923.201,
                "time_e": 1923.621
            },
            {
                "time_s": 1923.681,
                "time_e": 1923.921
            },
            {
                "time_s": 1924.041,
                "time_e": 1924.061
            },
            {
                "time_s": 1924.161,
                "time_e": 1924.681
            },
            {
                "time_s": 1924.821,
                "time_e": 1925.221
            },
            {
                "time_s": 1925.341,
                "time_e": 1925.361
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 5,
            "insert": 1,
            "replace": 11,
            "num": 265,
            "corr": 249,
            "wer": 0.064,
            "cer": 0.032
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178469",
        "text": "Hvala lijepa. Gospodin Grmoja je tra\u017eio povredu Poslovnika, iako sam ja \u010duo samo prijedlog za konzultacije, ali izvolite.",
        "match_error": null,
        "norm": "hvala lijepa gospodin grmoja je tra\u017eio povredu poslovnika iako sam ja \u010duo samo prijedlog za konzultacije ali izvolite",
        "words": [
            {
                "time_s": 1927.98,
                "time_e": 1928.08,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1928.1,
                "time_e": 1928.22,
                "char_s": 6,
                "char_e": 12
            },
            {
                "time_s": 1928.24,
                "time_e": 1928.4,
                "char_s": 14,
                "char_e": 22
            },
            {
                "time_s": 1928.42,
                "time_e": 1928.54,
                "char_s": 23,
                "char_e": 29
            },
            {
                "time_s": 1928.56,
                "time_e": 1928.6,
                "char_s": 30,
                "char_e": 32
            },
            {
                "time_s": 1928.62,
                "time_e": 1929.02,
                "char_s": 33,
                "char_e": 39
            },
            {
                "time_s": 1929.04,
                "time_e": 1929.48,
                "char_s": 40,
                "char_e": 47
            },
            {
                "time_s": 1929.56,
                "time_e": 1930.62,
                "char_s": 48,
                "char_e": 58
            },
            {
                "time_s": 1930.88,
                "time_e": 1931.14,
                "char_s": 60,
                "char_e": 64
            },
            {
                "time_s": 1931.2,
                "time_e": 1931.36,
                "char_s": 65,
                "char_e": 68
            },
            {
                "time_s": 1931.4,
                "time_e": 1931.5,
                "char_s": 69,
                "char_e": 71
            },
            {
                "time_s": 1931.6,
                "time_e": 1931.82,
                "char_s": 72,
                "char_e": 75
            },
            {
                "time_s": 1931.9,
                "time_e": 1932.12,
                "char_s": 76,
                "char_e": 80
            },
            {
                "time_s": 1932.2,
                "time_e": 1932.56,
                "char_s": 81,
                "char_e": 90
            },
            {
                "time_s": 1932.62,
                "time_e": 1932.68,
                "char_s": 91,
                "char_e": 93
            },
            {
                "time_s": 1932.74,
                "time_e": 1933.46,
                "char_s": 94,
                "char_e": 106
            },
            {
                "time_s": 1933.5,
                "time_e": 1933.64,
                "char_s": 108,
                "char_e": 111
            },
            {
                "time_s": 1933.66,
                "time_e": 1934.5,
                "char_s": 112,
                "char_e": 120
            }
        ],
        "start": 1927.98,
        "end": 1934.5,
        "reco": "grmoja je tra\u017eio povredu poslovnika iako sam ja \u010duo samo prijedlog za konzultacije ali izvolite",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1928.061,
                "time_e": 1928.421
            },
            {
                "time_s": 1928.461,
                "time_e": 1928.521
            },
            {
                "time_s": 1928.601,
                "time_e": 1929.021
            },
            {
                "time_s": 1929.161,
                "time_e": 1929.481
            },
            {
                "time_s": 1929.601,
                "time_e": 1930.201
            },
            {
                "time_s": 1930.921,
                "time_e": 1931.141
            },
            {
                "time_s": 1931.221,
                "time_e": 1931.341
            },
            {
                "time_s": 1931.441,
                "time_e": 1931.481
            },
            {
                "time_s": 1931.621,
                "time_e": 1931.821
            },
            {
                "time_s": 1931.921,
                "time_e": 1932.121
            },
            {
                "time_s": 1932.221,
                "time_e": 1932.521
            },
            {
                "time_s": 1932.641,
                "time_e": 1932.681
            },
            {
                "time_s": 1932.761,
                "time_e": 1933.421
            },
            {
                "time_s": 1933.541,
                "time_e": 1933.661
            },
            {
                "time_s": 1933.721,
                "time_e": 1934.101
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 3,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 18,
            "corr": 15,
            "wer": 0.167,
            "cer": 0.188
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178470",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Ba\u010di\u0107 je povrijedio \u010dlanak 238. iznosi neistine. Zna\u010di postoje bitne razlike izme\u0111u ZERP-a i isklju\u010divog ekolo\u0161kog pojasa, a Studija Europske komisije je pokazala da ove brojke koje je iznio ovdje kolega Bulj o godi\u0161njem od 170 do 270 milijuna eura koje gubimo su potpuno to\u010dne. Uostalom za\u0161to druge zemlje progla\u0161avaju isklju\u010divi gospodarski pojas, a vi kolega Ba\u010di\u0107u nemate hrabrosti za to.",
        "match_error": null,
        "norm": "hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de kolega ba\u010di\u0107 je povrijedio \u010dlanak 238 iznosi neistine zna\u010di postoje bitne razlike izme\u0111u zerp a i isklju\u010divog ekolo\u0161kog pojasa a studija europske komisije je pokazala da ove brojke koje je iznio ovdje kolega bulj o godi\u0161njem od 170 do 270 milijuna eura koje gubimo su potpuno to\u010dne uostalom za\u0161to druge zemlje progla\u0161avaju isklju\u010divi gospodarski pojas a vi kolega ba\u010di\u0107u nemate hrabrosti za to",
        "words": [
            {
                "time_s": 1935.56,
                "time_e": 1936.02,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1936.12,
                "time_e": 1936.82,
                "char_s": 6,
                "char_e": 15
            },
            {
                "time_s": 1936.9,
                "time_e": 1937.56,
                "char_s": 16,
                "char_e": 31
            },
            {
                "time_s": 1937.66,
                "time_e": 1938.1,
                "char_s": 33,
                "char_e": 39
            },
            {
                "time_s": 1938.18,
                "time_e": 1938.64,
                "char_s": 40,
                "char_e": 45
            },
            {
                "time_s": 1938.66,
                "time_e": 1939.2,
                "char_s": 46,
                "char_e": 48
            },
            {
                "time_s": 1939.32,
                "time_e": 1939.8,
                "char_s": 49,
                "char_e": 59
            },
            {
                "time_s": 1939.82,
                "time_e": 1940.24,
                "char_s": 60,
                "char_e": 66
            },
            {
                "time_s": 1940.32,
                "time_e": 1941.08,
                "char_s": 67,
                "char_e": 70
            },
            {
                "time_s": 1941.1,
                "time_e": 1941.54,
                "char_s": 72,
                "char_e": 78
            },
            {
                "time_s": 1941.56,
                "time_e": 1942.56,
                "char_s": 79,
                "char_e": 87
            },
            {
                "time_s": 1942.62,
                "time_e": 1942.92,
                "char_s": 89,
                "char_e": 94
            },
            {
                "time_s": 1943.04,
                "time_e": 1943.5,
                "char_s": 95,
                "char_e": 102
            },
            {
                "time_s": 1943.6,
                "time_e": 1943.9,
                "char_s": 103,
                "char_e": 108
            },
            {
                "time_s": 1943.96,
                "time_e": 1944.54,
                "char_s": 109,
                "char_e": 116
            },
            {
                "time_s": 1944.56,
                "time_e": 1945.34,
                "char_s": 117,
                "char_e": 123
            },
            {
                "time_s": 1945.58,
                "time_e": 1946.14,
                "char_s": 124,
                "char_e": 128
            },
            {
                "time_s": 1946.16,
                "time_e": 1946.18,
                "char_s": 129,
                "char_e": 130
            },
            {
                "time_s": 1946.2,
                "time_e": 1946.22,
                "char_s": 131,
                "char_e": 132
            },
            {
                "time_s": 1946.24,
                "time_e": 1946.8,
                "char_s": 133,
                "char_e": 144
            },
            {
                "time_s": 1946.82,
                "time_e": 1947.56,
                "char_s": 145,
                "char_e": 154
            },
            {
                "time_s": 1947.64,
                "time_e": 1948.5,
                "char_s": 155,
                "char_e": 161
            },
            {
                "time_s": 1948.56,
                "time_e": 1948.58,
                "char_s": 163,
                "char_e": 164
            },
            {
                "time_s": 1948.62,
                "time_e": 1949.16,
                "char_s": 165,
                "char_e": 172
            },
            {
                "time_s": 1949.18,
                "time_e": 1949.68,
                "char_s": 173,
                "char_e": 181
            },
            {
                "time_s": 1949.76,
                "time_e": 1950.76,
                "char_s": 182,
                "char_e": 190
            },
            {
                "time_s": 1950.8,
                "time_e": 1950.86,
                "char_s": 191,
                "char_e": 193
            },
            {
                "time_s": 1950.96,
                "time_e": 1951.6,
                "char_s": 194,
                "char_e": 202
            },
            {
                "time_s": 1951.64,
                "time_e": 1951.68,
                "char_s": 203,
                "char_e": 205
            },
            {
                "time_s": 1951.7,
                "time_e": 1951.76,
                "char_s": 206,
                "char_e": 209
            },
            {
                "time_s": 1952.0,
                "time_e": 1952.4,
                "char_s": 210,
                "char_e": 216
            },
            {
                "time_s": 1952.46,
                "time_e": 1952.56,
                "char_s": 217,
                "char_e": 221
            },
            {
                "time_s": 1952.58,
                "time_e": 1952.62,
                "char_s": 222,
                "char_e": 224
            },
            {
                "time_s": 1952.64,
                "time_e": 1953.3,
                "char_s": 225,
                "char_e": 230
            },
            {
                "time_s": 1953.36,
                "time_e": 1953.62,
                "char_s": 231,
                "char_e": 236
            },
            {
                "time_s": 1953.7,
                "time_e": 1954.12,
                "char_s": 237,
                "char_e": 243
            },
            {
                "time_s": 1954.2,
                "time_e": 1954.88,
                "char_s": 244,
                "char_e": 248
            },
            {
                "time_s": 1955.36,
                "time_e": 1955.38,
                "char_s": 249,
                "char_e": 250
            },
            {
                "time_s": 1955.4,
                "time_e": 1955.86,
                "char_s": 251,
                "char_e": 260
            },
            {
                "time_s": 1955.88,
                "time_e": 1955.96,
                "char_s": 261,
                "char_e": 263
            },
            {
                "time_s": 1956.0,
                "time_e": 1956.82,
                "char_s": 264,
                "char_e": 267
            },
            {
                "time_s": 1956.84,
                "time_e": 1956.9,
                "char_s": 268,
                "char_e": 270
            },
            {
                "time_s": 1957.0,
                "time_e": 1957.78,
                "char_s": 271,
                "char_e": 274
            },
            {
                "time_s": 1957.8,
                "time_e": 1958.14,
                "char_s": 275,
                "char_e": 283
            },
            {
                "time_s": 1958.2,
                "time_e": 1958.4,
                "char_s": 284,
                "char_e": 288
            },
            {
                "time_s": 1958.42,
                "time_e": 1958.64,
                "char_s": 289,
                "char_e": 293
            },
            {
                "time_s": 1958.76,
                "time_e": 1959.18,
                "char_s": 294,
                "char_e": 300
            },
            {
                "time_s": 1959.2,
                "time_e": 1959.36,
                "char_s": 301,
                "char_e": 303
            },
            {
                "time_s": 1959.48,
                "time_e": 1959.88,
                "char_s": 304,
                "char_e": 311
            },
            {
                "time_s": 1959.98,
                "time_e": 1960.56,
                "char_s": 312,
                "char_e": 317
            },
            {
                "time_s": 1960.58,
                "time_e": 1961.16,
                "char_s": 319,
                "char_e": 327
            },
            {
                "time_s": 1961.26,
                "time_e": 1961.58,
                "char_s": 328,
                "char_e": 333
            },
            {
                "time_s": 1961.6,
                "time_e": 1961.98,
                "char_s": 334,
                "char_e": 339
            },
            {
                "time_s": 1962.08,
                "time_e": 1962.34,
                "char_s": 340,
                "char_e": 346
            },
            {
                "time_s": 1962.94,
                "time_e": 1963.62,
                "char_s": 347,
                "char_e": 359
            },
            {
                "time_s": 1963.64,
                "time_e": 1964.08,
                "char_s": 360,
                "char_e": 370
            },
            {
                "time_s": 1964.12,
                "time_e": 1964.78,
                "char_s": 371,
                "char_e": 382
            },
            {
                "time_s": 1964.86,
                "time_e": 1965.46,
                "char_s": 383,
                "char_e": 388
            },
            {
                "time_s": 1965.5,
                "time_e": 1965.56,
                "char_s": 390,
                "char_e": 391
            },
            {
                "time_s": 1965.64,
                "time_e": 1965.8,
                "char_s": 392,
                "char_e": 394
            },
            {
                "time_s": 1965.9,
                "time_e": 1966.28,
                "char_s": 395,
                "char_e": 401
            },
            {
                "time_s": 1966.34,
                "time_e": 1966.82,
                "char_s": 402,
                "char_e": 408
            },
            {
                "time_s": 1966.84,
                "time_e": 1966.96,
                "char_s": 409,
                "char_e": 415
            },
            {
                "time_s": 1966.98,
                "time_e": 1967.16,
                "char_s": 416,
                "char_e": 425
            },
            {
                "time_s": 1968.98,
                "time_e": 1969.02,
                "char_s": 426,
                "char_e": 428
            },
            {
                "time_s": 1969.04,
                "time_e": 1969.08,
                "char_s": 429,
                "char_e": 431
            }
        ],
        "start": 1935.56,
        "end": 1969.08,
        "reco": "hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de kolega ba\u010di\u0107 je povrijedio \u010dlanak 238. iznosi neistine zna\u010di postoje bitne razlike izme\u0111u zerpa i isklju\u010divog gospodarskog pojasa a studija europske komisije je pokazala da ove brojke koje je iznio ovdje kolega bulj godi\u0161nje od 170 do 270 milijuna eura koje gubimo su potpuno to\u010dne uostalom za\u0161to druge zemlje progla\u0161avaju isklju\u010divi gospodarski pojas a vi kolega ba\u010di\u0107u",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1935.6,
                "time_e": 1935.82
            },
            {
                "time_s": 1936.14,
                "time_e": 1936.74
            },
            {
                "time_s": 1936.92,
                "time_e": 1937.56
            },
            {
                "time_s": 1937.68,
                "time_e": 1938.06
            },
            {
                "time_s": 1938.2,
                "time_e": 1938.64
            },
            {
                "time_s": 1938.72,
                "time_e": 1938.78
            },
            {
                "time_s": 1939.34,
                "time_e": 1939.8
            },
            {
                "time_s": 1939.94,
                "time_e": 1940.26
            },
            {
                "time_s": 1940.36,
                "time_e": 1940.98
            },
            {
                "time_s": 1941.18,
                "time_e": 1941.56
            },
            {
                "time_s": 1941.64,
                "time_e": 1942.16
            },
            {
                "time_s": 1942.64,
                "time_e": 1942.92
            },
            {
                "time_s": 1943.06,
                "time_e": 1943.5
            },
            {
                "time_s": 1943.62,
                "time_e": 1943.9
            },
            {
                "time_s": 1944.0,
                "time_e": 1944.5
            },
            {
                "time_s": 1944.6,
                "time_e": 1944.98
            },
            {
                "time_s": 1945.58,
                "time_e": 1945.96
            },
            {
                "time_s": 1946.2,
                "time_e": 1946.22
            },
            {
                "time_s": 1946.28,
                "time_e": 1946.82
            },
            {
                "time_s": 1946.86,
                "time_e": 1947.58
            },
            {
                "time_s": 1947.66,
                "time_e": 1948.16
            },
            {
                "time_s": 1948.58,
                "time_e": 1948.6
            },
            {
                "time_s": 1948.72,
                "time_e": 1949.16
            },
            {
                "time_s": 1949.24,
                "time_e": 1949.64
            },
            {
                "time_s": 1949.78,
                "time_e": 1950.4
            },
            {
                "time_s": 1950.84,
                "time_e": 1950.88
            },
            {
                "time_s": 1950.98,
                "time_e": 1951.58
            },
            {
                "time_s": 1951.66,
                "time_e": 1951.7
            },
            {
                "time_s": 1951.78,
                "time_e": 1951.9
            },
            {
                "time_s": 1952.02,
                "time_e": 1952.38
            },
            {
                "time_s": 1952.48,
                "time_e": 1952.6
            },
            {
                "time_s": 1952.62,
                "time_e": 1952.68
            },
            {
                "time_s": 1952.72,
                "time_e": 1952.98
            },
            {
                "time_s": 1953.38,
                "time_e": 1953.62
            },
            {
                "time_s": 1953.72,
                "time_e": 1954.1
            },
            {
                "time_s": 1954.22,
                "time_e": 1954.44
            },
            {
                "time_s": 1955.4,
                "time_e": 1955.84
            },
            {
                "time_s": 1955.92,
                "time_e": 1955.98
            },
            {
                "time_s": 1956.02,
                "time_e": 1956.76
            },
            {
                "time_s": 1956.86,
                "time_e": 1956.92
            },
            {
                "time_s": 1957.02,
                "time_e": 1957.72
            },
            {
                "time_s": 1957.84,
                "time_e": 1958.14
            },
            {
                "time_s": 1958.2,
                "time_e": 1958.44
            },
            {
                "time_s": 1958.56,
                "time_e": 1958.66
            },
            {
                "time_s": 1958.78,
                "time_e": 1959.16
            },
            {
                "time_s": 1959.3,
                "time_e": 1959.36
            },
            {
                "time_s": 1959.5,
                "time_e": 1959.86
            },
            {
                "time_s": 1960.0,
                "time_e": 1960.32
            },
            {
                "time_s": 1960.64,
                "time_e": 1961.18
            },
            {
                "time_s": 1961.28,
                "time_e": 1961.58
            },
            {
                "time_s": 1961.68,
                "time_e": 1961.94
            },
            {
                "time_s": 1962.1,
                "time_e": 1962.34
            },
            {
                "time_s": 1962.96,
                "time_e": 1963.62
            },
            {
                "time_s": 1963.66,
                "time_e": 1964.08
            },
            {
                "time_s": 1964.16,
                "time_e": 1964.76
            },
            {
                "time_s": 1964.88,
                "time_e": 1965.2
            },
            {
                "time_s": 1965.52,
                "time_e": 1965.56
            },
            {
                "time_s": 1965.66,
                "time_e": 1965.74
            },
            {
                "time_s": 1965.92,
                "time_e": 1966.26
            },
            {
                "time_s": 1966.38,
                "time_e": 1966.78
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 6,
            "insert": 0,
            "replace": 4,
            "num": 66,
            "corr": 56,
            "wer": 0.152,
            "cer": 0.085
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178471",
        "text": "Hvala lijepa. Ne mogu uva\u017eiti to. To je rasprava, vi ste vodili raspravu s gospodinom Ba\u010di\u0107em. Ne\u0161to ste tra\u017eili gospodine Bulj? \u0160to ste tra\u017eili? \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Povredu Poslovnika? Dobro, izvolite.",
        "match_error": null,
        "norm": "hvala lijepa ne mogu uva\u017eiti to to je rasprava vi ste vodili raspravu s gospodinom ba\u010di\u0107em ne\u0161to ste tra\u017eili gospodine bulj \u0161to ste tra\u017eili povredu poslovnika dobro izvolite",
        "words": [
            {
                "time_s": 1969.1,
                "time_e": 1969.28,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1969.32,
                "time_e": 1969.66,
                "char_s": 6,
                "char_e": 12
            },
            {
                "time_s": 1969.88,
                "time_e": 1969.98,
                "char_s": 14,
                "char_e": 16
            },
            {
                "time_s": 1970.08,
                "time_e": 1970.36,
                "char_s": 17,
                "char_e": 21
            },
            {
                "time_s": 1970.44,
                "time_e": 1970.94,
                "char_s": 22,
                "char_e": 29
            },
            {
                "time_s": 1971.0,
                "time_e": 1971.16,
                "char_s": 30,
                "char_e": 32
            },
            {
                "time_s": 1971.24,
                "time_e": 1971.3,
                "char_s": 34,
                "char_e": 36
            },
            {
                "time_s": 1971.34,
                "time_e": 1971.4,
                "char_s": 37,
                "char_e": 39
            },
            {
                "time_s": 1971.46,
                "time_e": 1971.88,
                "char_s": 40,
                "char_e": 48
            },
            {
                "time_s": 1971.96,
                "time_e": 1972.0,
                "char_s": 50,
                "char_e": 52
            },
            {
                "time_s": 1972.06,
                "time_e": 1972.16,
                "char_s": 53,
                "char_e": 56
            },
            {
                "time_s": 1972.22,
                "time_e": 1972.44,
                "char_s": 57,
                "char_e": 63
            },
            {
                "time_s": 1972.48,
                "time_e": 1972.82,
                "char_s": 64,
                "char_e": 72
            },
            {
                "time_s": 1972.86,
                "time_e": 1972.9,
                "char_s": 73,
                "char_e": 74
            },
            {
                "time_s": 1972.98,
                "time_e": 1973.4,
                "char_s": 75,
                "char_e": 85
            },
            {
                "time_s": 1973.44,
                "time_e": 1974.32,
                "char_s": 86,
                "char_e": 93
            },
            {
                "time_s": 1974.98,
                "time_e": 1975.18,
                "char_s": 95,
                "char_e": 100
            },
            {
                "time_s": 1975.2,
                "time_e": 1975.28,
                "char_s": 101,
                "char_e": 104
            },
            {
                "time_s": 1975.34,
                "time_e": 1975.7,
                "char_s": 105,
                "char_e": 112
            },
            {
                "time_s": 1975.72,
                "time_e": 1976.08,
                "char_s": 113,
                "char_e": 122
            },
            {
                "time_s": 1976.16,
                "time_e": 1976.84,
                "char_s": 123,
                "char_e": 127
            },
            {
                "time_s": 1978.98,
                "time_e": 1979.1,
                "char_s": 129,
                "char_e": 132
            },
            {
                "time_s": 1979.14,
                "time_e": 1979.24,
                "char_s": 133,
                "char_e": 136
            },
            {
                "time_s": 1979.3,
                "time_e": 1980.12,
                "char_s": 137,
                "char_e": 144
            },
            {
                "time_s": 1982.32,
                "time_e": 1982.6,
                "char_s": 176,
                "char_e": 183
            },
            {
                "time_s": 1982.64,
                "time_e": 1983.56,
                "char_s": 184,
                "char_e": 194
            },
            {
                "time_s": 1983.86,
                "time_e": 1984.16,
                "char_s": 196,
                "char_e": 201
            },
            {
                "time_s": 1984.2,
                "time_e": 1984.8,
                "char_s": 203,
                "char_e": 211
            }
        ],
        "start": 1969.1,
        "end": 1984.8,
        "reco": "hvala lijepa ne mogu uva\u017eiti to to je rasprava vi ste vodili raspravu s gospodinom ba\u010di\u0107em ne\u0161to ste tra\u017eili gospodine bulj \u0161to ste tra\u017eili povredu poslovnika dobro izvolite",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1969.08,
                "time_e": 1969.3
            },
            {
                "time_s": 1969.36,
                "time_e": 1969.62
            },
            {
                "time_s": 1969.92,
                "time_e": 1969.96
            },
            {
                "time_s": 1970.1,
                "time_e": 1970.36
            },
            {
                "time_s": 1970.46,
                "time_e": 1970.96
            },
            {
                "time_s": 1971.02,
                "time_e": 1971.08
            },
            {
                "time_s": 1971.26,
                "time_e": 1971.3
            },
            {
                "time_s": 1971.36,
                "time_e": 1971.42
            },
            {
                "time_s": 1971.48,
                "time_e": 1971.9
            },
            {
                "time_s": 1971.98,
                "time_e": 1972.02
            },
            {
                "time_s": 1972.08,
                "time_e": 1972.16
            },
            {
                "time_s": 1972.24,
                "time_e": 1972.46
            },
            {
                "time_s": 1972.5,
                "time_e": 1972.84
            },
            {
                "time_s": 1972.88,
                "time_e": 1972.9
            },
            {
                "time_s": 1972.98,
                "time_e": 1973.4
            },
            {
                "time_s": 1973.46,
                "time_e": 1973.92
            },
            {
                "time_s": 1975.0,
                "time_e": 1975.18
            },
            {
                "time_s": 1975.22,
                "time_e": 1975.3
            },
            {
                "time_s": 1975.36,
                "time_e": 1975.72
            },
            {
                "time_s": 1975.78,
                "time_e": 1976.1
            },
            {
                "time_s": 1976.18,
                "time_e": 1976.36
            },
            {
                "time_s": 1978.986,
                "time_e": 1979.086
            },
            {
                "time_s": 1979.166,
                "time_e": 1979.246
            },
            {
                "time_s": 1979.326,
                "time_e": 1979.706
            },
            {
                "time_s": 1982.364,
                "time_e": 1982.604
            },
            {
                "time_s": 1982.664,
                "time_e": 1983.144
            },
            {
                "time_s": 1983.904,
                "time_e": 1984.124
            },
            {
                "time_s": 1984.224,
                "time_e": 1984.584
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 28,
            "corr": 28,
            "wer": 0.0,
            "cer": 0.0
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178472",
        "text": "Hvala lijepo. Ja bih samo kazao da je povrije\u0111en \u010dlanak 238., kolega Ba\u010di\u0107u prema analizi Europske komisije iz 2013. Hrvatska je zbog ne progla\u0161enja isklju\u010divo gospodarskog pojasa izgubila godi\u0161nje \u2026 /Govornici govore u isto vrijeme./ \u2026",
        "match_error": null,
        "norm": "hvala lijepo ja bih samo kazao da je povrije\u0111en \u010dlanak 238 kolega ba\u010di\u0107u prema analizi europske komisije iz 2013 hrvatska je zbog ne progla\u0161enja isklju\u010divo gospodarskog pojasa izgubila godi\u0161nje",
        "words": [
            {
                "time_s": 1988.3,
                "time_e": 1988.4,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1988.42,
                "time_e": 1988.54,
                "char_s": 6,
                "char_e": 12
            },
            {
                "time_s": 1988.56,
                "time_e": 1988.64,
                "char_s": 14,
                "char_e": 16
            },
            {
                "time_s": 1988.68,
                "time_e": 1988.74,
                "char_s": 17,
                "char_e": 20
            },
            {
                "time_s": 1988.76,
                "time_e": 1989.38,
                "char_s": 21,
                "char_e": 25
            },
            {
                "time_s": 1989.98,
                "time_e": 1990.3,
                "char_s": 26,
                "char_e": 31
            },
            {
                "time_s": 1990.34,
                "time_e": 1990.38,
                "char_s": 32,
                "char_e": 34
            },
            {
                "time_s": 1990.4,
                "time_e": 1990.44,
                "char_s": 35,
                "char_e": 37
            },
            {
                "time_s": 1990.48,
                "time_e": 1990.84,
                "char_s": 38,
                "char_e": 48
            },
            {
                "time_s": 1990.9,
                "time_e": 1991.12,
                "char_s": 49,
                "char_e": 55
            },
            {
                "time_s": 1991.18,
                "time_e": 1992.26,
                "char_s": 56,
                "char_e": 59
            },
            {
                "time_s": 1992.34,
                "time_e": 1992.62,
                "char_s": 62,
                "char_e": 68
            },
            {
                "time_s": 1992.7,
                "time_e": 1992.98,
                "char_s": 69,
                "char_e": 75
            },
            {
                "time_s": 1993.0,
                "time_e": 1993.24,
                "char_s": 76,
                "char_e": 81
            },
            {
                "time_s": 1993.26,
                "time_e": 1993.58,
                "char_s": 82,
                "char_e": 89
            },
            {
                "time_s": 1993.6,
                "time_e": 1993.94,
                "char_s": 90,
                "char_e": 98
            },
            {
                "time_s": 1994.02,
                "time_e": 1994.36,
                "char_s": 99,
                "char_e": 107
            },
            {
                "time_s": 1994.38,
                "time_e": 1994.42,
                "char_s": 108,
                "char_e": 110
            },
            {
                "time_s": 1994.5,
                "time_e": 1995.84,
                "char_s": 111,
                "char_e": 115
            },
            {
                "time_s": 1995.98,
                "time_e": 1996.36,
                "char_s": 117,
                "char_e": 125
            },
            {
                "time_s": 1996.38,
                "time_e": 1996.42,
                "char_s": 126,
                "char_e": 128
            },
            {
                "time_s": 1996.48,
                "time_e": 1996.76,
                "char_s": 129,
                "char_e": 133
            },
            {
                "time_s": 1996.8,
                "time_e": 1996.9,
                "char_s": 134,
                "char_e": 136
            },
            {
                "time_s": 1996.92,
                "time_e": 1997.6,
                "char_s": 137,
                "char_e": 148
            },
            {
                "time_s": 1997.62,
                "time_e": 1998.18,
                "char_s": 149,
                "char_e": 159
            },
            {
                "time_s": 1998.22,
                "time_e": 1998.66,
                "char_s": 160,
                "char_e": 172
            },
            {
                "time_s": 1998.68,
                "time_e": 1999.26,
                "char_s": 173,
                "char_e": 179
            },
            {
                "time_s": 1999.78,
                "time_e": 2000.2,
                "char_s": 180,
                "char_e": 188
            },
            {
                "time_s": 2000.24,
                "time_e": 2000.58,
                "char_s": 189,
                "char_e": 197
            }
        ],
        "start": 1988.3,
        "end": 2000.58,
        "reco": "ja bih samo kazao da je povrije\u0111en \u010dlanak 238 kolega ba\u010di\u0107u prema analizi europske komisije iz 2013. hrvatska je zbog neprogla\u0161enja isklju\u010divog gospodara izgubila isto",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1988.563,
                "time_e": 1988.623
            },
            {
                "time_s": 1988.703,
                "time_e": 1988.763
            },
            {
                "time_s": 1988.803,
                "time_e": 1988.983
            },
            {
                "time_s": 1990.003,
                "time_e": 1990.303
            },
            {
                "time_s": 1990.363,
                "time_e": 1990.403
            },
            {
                "time_s": 1990.443,
                "time_e": 1990.483
            },
            {
                "time_s": 1990.543,
                "time_e": 1990.843
            },
            {
                "time_s": 1990.923,
                "time_e": 1991.143
            },
            {
                "time_s": 1991.203,
                "time_e": 1991.923
            },
            {
                "time_s": 1992.363,
                "time_e": 1992.623
            },
            {
                "time_s": 1992.723,
                "time_e": 1993.003
            },
            {
                "time_s": 1993.083,
                "time_e": 1993.283
            },
            {
                "time_s": 1993.303,
                "time_e": 1993.623
            },
            {
                "time_s": 1993.663,
                "time_e": 1993.943
            },
            {
                "time_s": 1994.023,
                "time_e": 1994.383
            },
            {
                "time_s": 1994.403,
                "time_e": 1994.483
            },
            {
                "time_s": 1994.523,
                "time_e": 1995.423
            },
            {
                "time_s": 1996.003,
                "time_e": 1996.383
            },
            {
                "time_s": 1996.403,
                "time_e": 1996.443
            },
            {
                "time_s": 1996.503,
                "time_e": 1996.763
            },
            {
                "time_s": 1996.823,
                "time_e": 1997.483
            },
            {
                "time_s": 1997.703,
                "time_e": 1998.183
            },
            {
                "time_s": 1998.243,
                "time_e": 1999.263
            },
            {
                "time_s": 1999.803,
                "time_e": 2000.203
            },
            {
                "time_s": 2000.303,
                "time_e": 2000.563
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 4,
            "insert": 0,
            "replace": 5,
            "num": 29,
            "corr": 20,
            "wer": 0.31,
            "cer": 0.171
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-05-0.u178473",
        "text": "Pauza je do 9,50, hvala lijepa. Ne, ne uva\u017eavam. Hvala lijepa. STANKA U 9,40 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 9,50 SATI]] 9,50 kao \u0161to smo rekli. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? S nama je gospodin dr\u017eavni tajnik Tomislav Ivi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference",
        "words": [
            {
                "time_s": 2000.6,
                "time_e": 2000.7,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 2000.72,
                "time_e": 2000.76,
                "char_s": 6,
                "char_e": 8
            },
            {
                "time_s": 2000.78,
                "time_e": 2000.82,
                "char_s": 9,
                "char_e": 11
            },
            {
                "time_s": 2000.84,
                "time_e": 2000.86,
                "char_s": 12,
                "char_e": 13
            },
            {
                "time_s": 2000.88,
                "time_e": 2000.92,
                "char_s": 14,
                "char_e": 16
            },
            {
                "time_s": 2000.94,
                "time_e": 2001.04,
                "char_s": 18,
                "char_e": 23
            },
            {
                "time_s": 2001.06,
                "time_e": 2001.18,
                "char_s": 24,
                "char_e": 30
            },
            {
                "time_s": 2001.2,
                "time_e": 2001.24,
                "char_s": 32,
                "char_e": 34
            },
            {
                "time_s": 2001.6,
                "time_e": 2001.64,
                "char_s": 36,
                "char_e": 38
            },
            {
                "time_s": 2001.66,
                "time_e": 2001.82,
                "char_s": 39,
                "char_e": 47
            },
            {
                "time_s": 2002.02,
                "time_e": 2002.58,
                "char_s": 49,
                "char_e": 54
            },
            {
                "time_s": 2003.2,
                "time_e": 2003.82,
                "char_s": 55,
                "char_e": 61
            },
            {
                "time_s": 2004.04,
                "time_e": 2004.18,
                "char_s": 63,
                "char_e": 69
            },
            {
                "time_s": 2004.2,
                "time_e": 2004.22,
                "char_s": 70,
                "char_e": 71
            },
            {
                "time_s": 2004.38,
                "time_e": 2004.48,
                "char_s": 72,
                "char_e": 73
            },
            {
                "time_s": 2004.5,
                "time_e": 2004.54,
                "char_s": 74,
                "char_e": 76
            },
            {
                "time_s": 2004.56,
                "time_e": 2004.64,
                "char_s": 77,
                "char_e": 81
            },
            {
                "time_s": 2004.68,
                "time_e": 2004.7,
                "char_s": 120,
                "char_e": 121
            },
            {
                "time_s": 2004.72,
                "time_e": 2005.18,
                "char_s": 122,
                "char_e": 124
            },
            {
                "time_s": 2005.2,
                "time_e": 2005.26,
                "char_s": 125,
                "char_e": 128
            },
            {
                "time_s": 2005.28,
                "time_e": 2005.34,
                "char_s": 129,
                "char_e": 132
            },
            {
                "time_s": 2005.36,
                "time_e": 2005.42,
                "char_s": 133,
                "char_e": 136
            },
            {
                "time_s": 2005.44,
                "time_e": 2005.54,
                "char_s": 137,
                "char_e": 142
            },
            {
                "time_s": 2005.56,
                "time_e": 2005.72,
                "char_s": 144,
                "char_e": 148
            },
            {
                "time_s": 2005.74,
                "time_e": 2006.14,
                "char_s": 149,
                "char_e": 151
            },
            {
                "time_s": 2006.56,
                "time_e": 2007.16,
                "char_s": 152,
                "char_e": 163
            },
            {
                "time_s": 2007.18,
                "time_e": 2008.04,
                "char_s": 164,
                "char_e": 177
            },
            {
                "time_s": 2012.12,
                "time_e": 2012.22,
                "char_s": 178,
                "char_e": 182
            },
            {
                "time_s": 2012.28,
                "time_e": 2012.9,
                "char_s": 183,
                "char_e": 190
            },
            {
                "time_s": 2013.08,
                "time_e": 2013.34,
                "char_s": 191,
                "char_e": 203
            },
            {
                "time_s": 2013.36,
                "time_e": 2013.38,
                "char_s": 205,
                "char_e": 206
            },
            {
                "time_s": 2013.4,
                "time_e": 2013.5,
                "char_s": 207,
                "char_e": 211
            },
            {
                "time_s": 2013.52,
                "time_e": 2013.56,
                "char_s": 212,
                "char_e": 214
            }
        ],
        "start": 2000.6,
        "end": 2013.56
    },
    {
        "reco": "\u0161ta to grmoja pauza je do 9 i 50 hvala lijepa ne ne uva\u017eavam hvala lijepa",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2000.643,
                "time_e": 2000.803
            },
            {
                "time_s": 2000.943,
                "time_e": 2001.023
            },
            {
                "time_s": 2001.863,
                "time_e": 2002.243
            },
            {
                "time_s": 2003.303,
                "time_e": 2003.763
            },
            {
                "time_s": 2003.923,
                "time_e": 2003.983
            },
            {
                "time_s": 2004.123,
                "time_e": 2004.183
            },
            {
                "time_s": 2004.403,
                "time_e": 2004.463
            },
            {
                "time_s": 2004.583,
                "time_e": 2004.603
            },
            {
                "time_s": 2004.703,
                "time_e": 2005.083
            },
            {
                "time_s": 2005.283,
                "time_e": 2005.443
            },
            {
                "time_s": 2005.483,
                "time_e": 2005.743
            },
            {
                "time_s": 2006.423,
                "time_e": 2006.463
            },
            {
                "time_s": 2006.583,
                "time_e": 2006.643
            },
            {
                "time_s": 2006.723,
                "time_e": 2007.143
            },
            {
                "time_s": 2007.203,
                "time_e": 2007.343
            },
            {
                "time_s": 2007.383,
                "time_e": 2007.583
            }
        ],
        "start": 2000.643,
        "end": 2007.583,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "strane \u0161to mi \u0161to vam je sad ja sam bilo da bi netko stan nano",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2012.085,
                "time_e": 2012.225
            },
            {
                "time_s": 2012.265,
                "time_e": 2012.345
            },
            {
                "time_s": 2012.405,
                "time_e": 2012.465
            },
            {
                "time_s": 2013.085,
                "time_e": 2013.185
            },
            {
                "time_s": 2013.225,
                "time_e": 2013.305
            },
            {
                "time_s": 2013.325,
                "time_e": 2013.365
            },
            {
                "time_s": 2013.425,
                "time_e": 2013.525
            },
            {
                "time_s": 2015.097,
                "time_e": 2015.177
            },
            {
                "time_s": 2015.237,
                "time_e": 2015.317
            },
            {
                "time_s": 2015.337,
                "time_e": 2015.437
            },
            {
                "time_s": 2015.457,
                "time_e": 2015.517
            },
            {
                "time_s": 2015.537,
                "time_e": 2015.577
            },
            {
                "time_s": 2015.637,
                "time_e": 2015.797
            },
            {
                "time_s": 2015.837,
                "time_e": 2015.977
            },
            {
                "time_s": 2016.017,
                "time_e": 2016.277
            }
        ],
        "start": 2012.085,
        "end": 2016.277,
        "match_error": "only in reco"
    }
]