[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186352",
        "text": "Hvala. Time smo zavr\u0161ili izno\u0161enje stajali\u0161ta klubova i po\u010dinjemo sa prvim dana\u0161njim zakonom, a to je: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o popisu stanovni\u0161tva, ku\u0107anstava i stanova u Republici Hrvatskoj 2021. godine, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 834 Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010clanka 85. Ustava RH i \u010clanka 172., 204. i 206. Poslovnika Hrvatskog sabora. Sukladno \u010clanku 206. Poslovnika prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda prihva\u0107en je prijedlog predlagatelja da se ovaj zakonski prijedlog raspravi po hitnom postupku. Sukladno \u010clanku 204. Poslovnika hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje, amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave sukladno \u010clanku 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun, a amandman je podnio Odbor za zakonodavstvo. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? S nama je gospodin Zdravko Zrinu\u0161i\u0107, dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu financija, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186353",
        "text": "Hvala vam lijepo po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eene zastupnice i zastupnici, odredbama va\u017ee\u0107ega Zakona o slu\u017ebenoj statistici propisano je da se popis stanovni\u0161tva i druga opse\u017ena statisti\u010dka istra\u017eivanja kao \u0161to je to i popis stanovni\u0161tva ure\u0111uju posebnim zakonom, pa tako u ovom smislu i ovaj popis stanovni\u0161tva koji se planira provesti 2021. godine, ure\u0111uje se ovim posebnim zakonskim propisom. Planiranim popisom stanovni\u0161tva, ku\u0107anstva i stanova u RH predstavlja najopse\u017enije i najslo\u017eenije statisti\u010dko istra\u017eivanje, a s obzirom na brojnost obuhva\u0107enih jedinica te je najbogatiji izvor podataka o stanovni\u0161tvu neke zemlje, a podaci koji se prikupljaju popisom nu\u017eni su za provedbu raznih gospodarskih, socijalnih, demografskih, razvojnih i drugih politika te znanstvenih istra\u017eivanja. Da samo podsjetim, na podru\u010dju RH odnosno teritoriju u razdoblju od 1857. do 2011. dakle gotovo prije 10 godina provedeno je ukupno 16 popisa. Posljednji popis iz 2011. je proveden, a promjene uvjetovane protekom 10 godina od posljednjeg popisa i izvr\u0161enje me\u0111unarodnih obveza slu\u017ebene statistike \u010dine ovaj popis slijede\u0107e godine u biti nu\u017enim. Stoga je zakon prilago\u0111en nastalim promjenama i zahtjevima usporedivosti podataka na me\u0111unarodnoj razini. Prema Zakonu o slu\u017ebenoj statistici Dr\u017eavni zavod za statistiku glavni je nositelj, disiminator i koordinator sustava slu\u017ebene statistike RH i glavni predstavnik nacionalnoga statisti\u010dkog sustava pred europskim me\u0111unarodnim tijelima nadle\u017enima za statistiku. U njegovoj nadle\u017enosti je priprema i provedba statisti\u010dkih aktivnosti te ispunjavanje me\u0111unarodnih obveza slu\u017ebene statistike iz djelokruga rada utvr\u0111enoga programom statisti\u010dkih aktivnosti RH te godi\u0161njim provedbenim planom statisti\u010dkih aktivnosti RH. Sam popis stanovni\u0161tva sastavni je dio i programa i plana statisti\u010dkih aktivnosti. Ovim prijedlogom zakona ure\u0111uje se priprema popisa, organizacija i njegova provedba, jedinice i sadr\u017eaj popisa, referentni datum popisa, povjerljivost i za\u0161tita podataka te druga pitanja va\u017ena za provedbu popisa. Popis ina\u010de obuhva\u0107a 3 jedinice, to su stanovni\u0161tvo, ku\u0107anstvo i stanove. Cilj je popisa utvrditi podatke o broju i prostornom rasporedu stanovni\u0161tva te o njihovim osnovnim demografskim, obrazovnim, migracijskim, ekonomskim i drugim obilje\u017ejima kao i obilje\u017ejima ku\u0107anstava i stanova. Rezultati popisa osim za analizu stanja utvr\u0111enoga popisom koriste se i za analizu promjena u odnosu na prethodne popise te za prognoze budu\u0107ih kretanja odgovaraju\u0107e pojave. Popis se provodi prema stanju na dan 31. o\u017eujak 2021. u 24 sata \u0161to se smatra referentnim trenutkom popisa, a razdoblje trajanja popisa je 1. travanj do 7. svibanj 2021. godine. Planirano u popisu stanovni\u0161tva ku\u0107anstva i stanova u listopadu ove godine prethodi provedba prethodnog popisa, da podsjetim kao \u0161to je to bilo u ovom visokom domu prezentirano vezano za godi\u0161nji provedbeni plan statisti\u010dkih aktivnosti RH za 2020. godinu, tim godi\u0161njim provedbenim planom u podru\u010dju demografske i dru\u0161tvene statistike planiran je intenzivan rad na pripremnim aktivnostima za provedbu popisa stanovni\u0161tva ku\u0107anstva i stanova '21. te provedba tog probnog popisa stanovni\u0161tva, ku\u0107anstva i stanova primjenom moderniziranih metoda prikupljanja podataka uz testiranje kori\u0161tenje administrativnih izvora podataka, a planirani uzorak je 100 popisnih krugova \u0161to \u010dini 10.000 ku\u0107anstava u 4 \u017eupanije i samom Gradu Zagrebu. U pripremi samoga popisa primjenjuju se preporuke konferencije europskih statisti\u010dara za popise stanovni\u0161tva i stanova 2020. godine. Glavana svrha navedenih preporuka jest davanje smjernica zemljama u planiranju i provedbi popisa stanovni\u0161tva i stanova te bolja me\u0111unarodna usporedivost podataka putem predlo\u017eenih osnovnih popisnih obilje\u017eja, definicija i klasifikacija. Svaka ina\u010de zemlja provodi popis za vlastite potrebe, ali radi izvr\u0161avanja me\u0111unarodnih obveza i bolje usporedivosti podataka s drugim zemljama moram po\u0161tovati i primjenjivati me\u0111unarodne standarde. U skladu s me\u0111unarodnim statisti\u010dkim standardima za definiranje ukupnog stanovni\u0161tva, primjenjivat \u0107e se koncept uobi\u010dajenog mjesta stanovanja u skladu s Uredbom EZ 763/2008 EU parlamenta i vije\u0107a o popisu stanovni\u0161tva i stanova. Prema tom konceptu iz uredbe, ukupnim stanovni\u0161tvom zemlje smatraju se sve osobe koje su u toj zemlji, koje u toj zemlji imaju svoje uobi\u010dajeno mjesto stanovanja, a uobi\u010dajenim mjestom stanovanja smatra se ono mjesto gdje osobe provode ve\u0107inu svojeg dnevnog vremena bez obzira na kratkotrajnu odsutnost iz tog mjesta npr. zbog odlaska na odmor, putanje, lije\u010denje, posjete i sl. U skladu s definicijom uobi\u010dajenog mjesta stanovanja prema Uredbi EZ 763/2008 ukupan broj stanovnika obuhva\u0107a osobe po 2 kriterija. Prvo, osobe koje uo\u010di kriti\u010dnog trenutka popisa \u017eive neprekidno u svome uobi\u010dajenom mjestu stanovanja barem 12 mjeseci, a kao \u0161to je prethodno re\u010deno, prema ovom prijedlogu zakona, referentni trenutak popisa ili, kako uredba definira, kriti\u010dni trenutak, odre\u0111en je 31. o\u017eujak 21. do 24 sata. I drugi kriterij je, osobe koje su tijekom 12 mjeseci uo\u010di kriti\u010dnog trenutka popisa do\u0161le u svoje uobi\u010dajeno mjesto stanovanja s namjerom da u njemu ostanu barem godinu dana. Razdoblje od 1 godine i dulje te namjera prisutnosti odnosno odsutnosti od najmanje jedne godine, osnovni su kriteriji za uklju\u010divanje ili isklju\u010divanje osoba iz ukupnog stanovni\u0161tva zemlje \u0161to se ti\u010de kriterija popisa. Dakle, s obzirom na metodologiju popisa i svrhu slu\u017ebene statistike, slu\u017ebeni rezultati popisa nisu osnova za uspore\u0111ivanje s drugim dr\u017eavnim evidencijama koje se vodi o osobama, osobnim statusima gra\u0111ana. Osim navedene uredbe, za popis su relevantne i sljede\u0107e tri uredbe komisije. Prvo, Provedbena uredba komisije EU br. 2017/543 o utvr\u0111ivanju pravila za primjenu Uredbe 763/2008 o popisu stanovni\u0161tva i stanova u pogledu tehni\u010dkih specifikacija i obilje\u017eje i njegovih ra\u0161\u010dlanjivanja, potom Uredba komisije 2017/712 o utvr\u0111ivanju referentne godine i usvajanju programa statisti\u010dkih podataka i meta-podataka za popis stanovni\u0161tva i stanova predvi\u0111enih Uredbom 763. I tre\u0107a Provedbe uredba komisije 2017/881 o provedbi Uredbe 763 o popisu stanovni\u0161tva i stanova u pogledu na\u010dina i strukture izvje\u0161\u0107ivanja kvaliteti i tehni\u010dkog formata za stanje, ... [[Govornik se ne razumije.]] podataka i razmjene po Uredbi 1151/2010. Navedenim uredbama utvr\u0111ena su zajedni\u010dka pravila u prikupljanju podataka o stanovni\u0161tvu i stanovima na podru\u010dju EU te se popisuju definicije odnosno propisuju definicije i klasifikacije koje su zemlje \u010dlanice obvezne primijeniti u svojim popisima radi postizanja me\u0111unarodne usporedivosti podataka. \u0160to se ti\u010de samih sredstava za provedbu popisa koji obavlja Dr\u017eavni zavod za statistiku, ti iznosi su predvi\u0111eni u 163,058 milijuna kuna i osigurana su u dr\u017eavnom prora\u010dunu za Dr\u017eavni zavod za statistiku za razdoblje 18.-22., a \u0161to se ti\u010de drugog dijela popisa koji provodi Dr\u017eavna geodetska uprava, taj iznos iznosi 14 milijuna i 250 tisu\u0107a kuna i osigurana su u njihovom prora\u010dunu za razdoblje 20.-21. g. Ovome raspravi prethodilo je jedan amandman kao nomotehni\u010dki dora\u0111aj izri\u010daja, \u010dl. 28. st. 4., od Odbora za zakonodavstvo i Hrvatskoga sabora pod br. 834/1 pa ga ovim putem ujedno i prihva\u0107amo. Evo, hvala lijepo na pozornosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186354",
        "text": "Hvala. Na va\u0161e uvodno izlaganje imamo 4 replike. Prvi je kolega Miro Bulj, nakon njega kolega \u010curaj. Izvolite kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186355",
        "text": "Hvala lijepo. Popis stanovni\u0161tva 2021. g. \u0107e pokazati poraz hrvatske politike. Poraz hrvatske politike jer ve\u0107 neki statisti\u010dki pokazatelji su iza\u0161li. Iza\u0161lo je da je u jednoj godini pove\u0107ano 70% doznaka iz inozemstva na\u0161ih gra\u0111ana koji su se iselili vani, \u0161to zna\u010di da je to 5% hrvatskog BDP-a ili 18 milijardi kuna. To je porez hrvatske politike. Evo, ja vas pitam tajni\u010de, kako vi to obrazla\u017eete jer je premijer Plenkovi\u0107 i ministar financija, va\u0161 nadle\u017eni ministar danima ovdje su govorili kad sam upozoravao na ovaj problem da je 5% BDP-a od onih koji su oni iselili vani svojim politikama i da je to poraz demografske slike i njihove politike, oni su tvrdili da su to klapnje. Sad imamo slu\u017ebenu, zna\u010di statisti\u010dke pokazatelje, 5% BDP-a, 18 milijardi kuna od [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Hvala. Hvala vam.]] na\u0161ih gra\u0111ana koje ste iselili. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186356",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186357",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani g. zastupni\u010de. \u0160to se ti\u010de migracijskih politika, to kao \u0161to i sami znate, MUP u svom resoru poprili\u010dno a\u017eurno prati i ove podatke koje imate oko migracija koje se ti\u010du odlaska mla\u0111ih ili drugih grupacija stanovni\u0161tva unutar EU, kao \u010dlanica EU, razumljivo je da se ljudi kre\u0107u i tra\u017ee posao tamo gdje mu se \u010dini da je bolje. To nije problem samo u mandatu ove Vlade nego kontinuitet i poslijeratnih godina \u0161to se ti\u010de stanovni\u0161tva RH i za vrijeme Jugoslavije, ako se sje\u0107ate, veliki broj na\u0161ih ljudi je odlazio u zemlje sredi\u0161nje Europe tra\u017ee\u0107i bolje pla\u0107ene poslove. Naravno da svojom politikom svaka vlada, pa i ovaj Visoki dom donose\u0107i odgovaraju\u0107e zakonske norme, namjerava i \u017eeli i treba voditi k tome da zadr\u017ei vlastito stanovni\u0161tvo u svojoj domovini. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186358",
        "text": "Sljede\u0107a replika, kolega \u010curaj, nakon njega kolega Orepi\u0107, izvolite kolega \u010curaj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186359",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, mislim da je ono \u0161to je dobro i \u0161to se ovim uvodi, mogu\u0107nost elektronskog ispunjavanja obrasca putem sustava e-Gra\u0111anina. Tu me zanima nekoliko pitanja. Kojim \u0107e se podacima dati prioritet, da li onim osobnim ili elektronskim putem ako dobijemo redundancije odnosno podudaranje da je jedna osoba prijavila kao \u0161to je do sada mogla drugu osobu i navela podatke za drugu osobu, dakle do sada ste mogli osobno re\u0107i za svog uku\u0107anina sve ostale podatke, nije moralo se uvijek svakog ponaosob ispitivat, sad \u0161ta je s time s elektronskim putem jedne i druge strane i da li uop\u0107e postoji mogu\u0107nost da gra\u0111ani stimuliraju upravo da potpisuju elektronskim putem u vidu da zbija de facto sni\u017eava tro\u0161kove jer ne\u0107e morati osobe to raditi, osobno ne\u0107emo ih morat pla\u0107at pa da na taj na\u010din ili bilokakvim drugim na\u010dinom potaknemo \u0161to ve\u0107e elektronsko popunjavanje, \u0161to ve\u0107e elektronsko popunjavanje samog obrasca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186360",
        "text": "Hvala, odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186361",
        "text": "Evo hvala lijepa uva\u017eeni zastupni\u010de, drago mi je na postavljenom pitanju s obzirom da je to jedna od intencija RH da u nekoj budu\u0107nosti i nadam se da \u0107e ovo biti jedan od zadnjih ako ne i zadnjih popisa na terenu \u0161to se ti\u010de popisa stanovni\u0161tva. Naravno, omogu\u0107avanje ovih aktivnosti koje ste naveli i dalje ostaje da mo\u0107i \u0107e \u010dlan ku\u0107anstva i za svoje ostale uku\u0107ane unositi podatke koriste\u0107i Internet bankarstvo odnosno e-Gra\u0111ane, ovdje je vrlo va\u017ena karika u tom cijelom nizu razine autorizacije koja se odre\u0111uje nekada kao osobna iskaznica, relativno je komplicirano u smislu pristupa posebno ako su ruralna podru\u010dja itd., tako da se nadamo da \u0107emo kroz edukaciju koju planiramo u nastoje\u0107em, predstoje\u0107em razdoblju potaknuti i promid\u017ebu ljudi, potaknuti da se takve aktivnosti \u0161to vi\u0161e koriste a naravno u nekoj budu\u0107nosti o\u010dekujem da \u0107e ti administrativni izvori koji sada postoje biti, mo\u0107i se uparivati za statisti\u010dke baze i popis stanovni\u0161tva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186362",
        "text": "Hvala. Kolega Orepi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186363",
        "text": "Zahvaljujem predsjedavaju\u0107i. G. \u010curaj mi je uzeo dio pitanja ali drugo, za\u0161to \u017eurna procedura? Pa mi smo znali prije 8 g., 9 da \u0107e popis biti idu\u0107e godine i mo\u017eemo se kao dru\u0161tvo, kao dr\u017eava pripremiti, raspraviti o svim detaljima, za\u0161to nismo odlu\u010dili i\u0107i u smjeru registra? Znamo da ovi podaci za godinu dana koje skupimo idu\u0107e godine od 4. do 5. mj., ajmo im dati godinu dana, bit \u0107e zastarjeli podaci. Jednostavno ne pratimo ni vrijeme ni na\u0161e potrebe jer ovaj popis bi trebao nama slu\u017eiti prije svega. Nevjerovatno za\u0161to idemo u \u017eurnu proceduru i koristimo po zna koji put taj mehanizam da mo\u017eemo s 15 ruka o ovom Saboru nadglasati pravilnik vlastiti koji smo mi donijeli odnosno onu potrebu gdje definira u kojim slu\u010dajevima se donosi \u017eurna procedura za dono\u0161enje nekog zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186364",
        "text": "Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186365",
        "text": "Evo hvala lijepa. S obzirom da je ovo zakonska norma od 50-ak \u010dlanaka koja je rekao bih standardno uobi\u010dajena do sada bila svakih 10 g., procjena je bila da u dva \u010ditanja ne bi se puno toga iskristaliziralo u samoj normi propisa a da se provedba koja je do sada bila ve\u0107 u praksi, rekli smo eto, nije uvijek bila Hrvatska kao samostalna ali 6 dosada\u0161njih popisa daje nam za pravo da imamo dovoljno iskustva u tom popisu. \u0160to se ti\u010de samih baza podataka, ko \u0161to i u nekim prethodnim raspravama ba\u0161 i mi me\u0111usobno imali, zna\u010di te administrativne baze podataka u smislu popisa stanovni\u0161tva se o\u010dekuju da \u0107e do 2024. biti uskla\u0111ene sa zajedni\u010dkim nazivnikom tako da se mogu koristiti na godi\u0161njoj razini u smislu a\u017euriranja popisa stanovni\u0161tva \u0161to ne zna\u010di da ne\u0107e trebati raditi popis stanovni\u0161tva u smislu ... [[Govornik se ne razumije.]] podataka koje prikupljamo na druga\u010diji na\u010din ali u samom smislu broja ljudi, ... [[Govornik se ne razumije.]] itd., da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186366",
        "text": "Hvala. Kolega \u0160uker, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186367",
        "text": "Hvala lijepo. G. dr\u017eavni tajni\u010de, meni ovdje u ovom uvodnom obrazlo\u017eenju fale osnovni ciljevi koje RH \u017eeli posti\u0107i sa ovim popisom stanovni\u0161tva i ne mo\u017eemo re\u0107i da nam ne\u0161to nije primarno. Ovdje se vrlo \u010desto licitira o tome koliko je ljudi napustilo Hrvatsku, mislim da je to jedan podatak koji je svakom bitan iz jednostavnog razloga da se politi\u010dki ne nabacujemo kad nam to treba i kad nam to ne treba. Druga stvar, mislim da je ... [[Govornik se ne razumije.]] registra koja je bila namjena kad se donosio Zakon o OIB-u, mislim da bi danas o popisu stanovni\u0161tva razgovarali na sasvim druga\u010diji na\u010din jer puno podataka bi bilo u tom sredi\u0161njem registru u poreznoj upravi. Tre\u0107a stvar, nemojmo zaboraviti DZS-a jer njegovi podaci koji oni \u0161alju EUROSTAT-u, nama definiraju obveze i prava i naprosto toga moramo biti svjesni kad govorimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186368",
        "text": "Hvala, izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186369",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni zastupni\u010de, dakle ciljevi, pa ponovit \u0107u ih jo\u0161 jedanput, popisa bi trebali biti da se dobe podatke o broju i prostornom rasporedu stanovni\u0161tva i o njihovim osnovnim demografskim, obrazovnim, migracijskim, ekonomskim i drugim obilje\u017ejima kao i obilje\u017ejima ku\u0107anstava i stanova a ti podaci se trebaju koristiti za analize i budu\u0107e prognoze kretanja bilokoje pojave pa tako i kretanja stanovni\u0161tva. Naravno ovaj registar itd. koje ste spomenuli, uistinu je ne\u0161to \u0161to predstoji, \u0161to ne \u010dekamo da nas ponuka ili EUROSTAT ili bilokoja dr\u017eava \u010dlanica nego mi sami jer je to neophodno napraviti \u010dim prije, prognoze do 2024., ina\u010de da se to napravi, da ne mora se vi\u0161e provoditi ovakav 10-godi\u0161nji popis, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186370",
        "text": "Hvala. \u017dele li izvjestiteljice odbora uzeti rije\u010d? Kolegica Jelkovac, kolegica Peri\u0107? Ako ne, onda otvaram raspravu. Prvi se u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista javio kolega Bo\u017eo Petrov, izvolite kolega Petrov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186371",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, kao \u0161to vidimo na godinu nas \u010deka novi popis stanovni\u0161tva, mislim da od toga popisa svi trebamo strahovat. Popis stanovni\u0161tva 2021. bit \u0107e svojevrsna rekapitulacija politi\u010dkih uspjeha i neuspjeha od 2011. na ovamo i bojim se da slika Hrvatske koju \u0107e taj popis stanovni\u0161tva iscrtati, ne\u0107e biti ba\u0161 svjetla. Ja vjerujem da su svi danas u Hrvatskoj upoznati da odre\u0111eni hrvatski krajevi su u potpunosti napu\u0161teni, ne\u0107u ih ovom prigodom nabrajati jer je taj popis tu\u017ean i na\u017ealost iseljavanju se ne nazire kraj, \u010dak \u0161tovi\u0161e, ulazimo u razdoblje u kojem \u0107e i preostale europske dr\u017eave ukinuti barijere za dolazak hrvatskih radnika, hrvatskih ljudi, stoga se bojim da nismo jo\u0161 dotaknuli demografsko dno i da ono najgore tek slijedi. Ja znam da ovo nije lako slu\u0161at, ali mislim da bi bilo nepo\u0161teno s ove govornice \u0161iriti neutemeljeni optimizam i dalje se odbijati suo\u010diti s istinom. S odlaskom svakog \u010dovjeka iz RH na\u0161oj dr\u017eavi nastaje nepopravljiva \u0161teta, a odlaze mladi i stanovni\u0161tvo koji su u svakom pogledu na svom vrhuncu i intelektualnom i radnom i apsolutno svakom drugom. Egzodus stanovni\u0161tva zapo\u010deo je nedugo nakon ulaska u EU 2013. U prvo vrijeme ta mogu\u0107nost da hrvatski gra\u0111ani mogu neometano slobodno \u0161etati europskim dr\u017eavama, odlaziti u europske zemlje, od na\u0161ih vlasti je bila zasigurno do\u010dekana s olak\u0161anjem. U tom trenutku RH je tehni\u010dki bila u recesiji, nezaposleni su te\u0161ko dolazili do zaposlenja, mlade je najvi\u0161e poga\u0111ala ta nezaposlenost jer se nisu imali gdje zaposliti nakon \u0161kolovanja i mnogi su gra\u0111ani trpjeli zbog toga pod teretom ovrha i onda je realno o\u010dekivati tko bi od nas ostao u takvoj dr\u017eavi gdje nemate doslovno za kruh i u toj te\u0161koj socijalnoj situaciji otvaranje tr\u017ei\u0161ta rada EU za politi\u010dke vlasti \u010dinilo se kao spas u zadnji \u010das da se ne bi slu\u010dajno dru\u0161tveno nezadovoljstvo prelilo na ulice i onda su na\u0161e politi\u010dke vlasti jedva do\u010dekale da iseljeni\u010dki val zapo\u010dne. Upravo u tom smjeru je na\u017ealost i\u0161la izjava predstavnika vlasti koji je nama do\u0161ao ovdje govoriti kao predlagatelj za ovaj zakon, onako lagano non\u0161alantno, bez brige, rekao bih s olak\u0161anjem, predstavnik je rekao \u010dovjek je i\u0161ao tamo gdje mu se u\u010dinilo lak\u0161e, \u010dak u slijede\u0107oj re\u010denici predstavnik to uspore\u0111uje s domovinskim ratom, s posljedicama koje je domovinski rat ostavio na ovu zemlju. Vidite i tu se s vama sla\u017eem, ja bih \u010dak rekao da je gore, egzodus koji su dopustili oni koji su upravljali RH od ulaska 2013. gori je od domovinskog rata, gori je od posljedica domovinskog rata i tu se s vama sla\u017eem. Al nakon va\u0161e konstatacije nije i\u0161lo ni\u0161ta drugo osim praznih floskula, mi se moramo truditi da se trendovi zaustave, ni\u0161ta konkretno, a ja vas molim da kona\u010dno vlasti postanu konkretne ako su sposobne jer godine prolaze i vidjeli smo da kroz godine dinamika iseljavanja se poja\u010dava i da na\u0161i iseljeni su se polako skrasili u drugim dr\u017eavama, njihovo imovinsko stanje se je popravilo, po\u010deli su \u010dak slati i devize, kao \u0161to su to radili na\u0161i iseljenici za vrijeme biv\u0161e Jugoslavije i onda pro\u0161le godine smo dobili prve konkretne brojke. Kolko je to zapravo novaca, od ljudi koji su se iselili zadnjih godina, poslano u RH? I to je ono \u0161to vam je rekao zastupnik Bulj, rast doznaka hrvatskih iseljenika u samo jednoj godini sko\u010dio je za 70%, 18 milijardi kuna ili 5% hrvatskog BDP-a. E da, moram vas tu napomenuti, usput re\u010deno, kada su te brojke kona\u010dno ugledale svjetlo dana onda su se pojavili razli\u010diti komentatori, stru\u010dnjaci koji su rekli da to zapravo, te doznake koje se upla\u0107uju nazad u RH, taj novac koji se vra\u0107a u RH da je to znak da ti iseljeni se namjeravaju vratiti u RH. Zanimljivo. Te lakonske tvrdnje na\u017ealost nemaju nikakvo upori\u0161te u stvarnosti. To \u0161to iseljenici danas upla\u0107uju novac u RH to samo govori da su se dobro sna\u0161li u drugoj zemlji, u tu\u0111oj zemlji, da zara\u0111uju sve vi\u0161e, da \u017eive tamo sve bolje i da se nemaju namjeru vratit, to zna\u010di to i vrijeme je da se pogledamo u ogledalo, da se suo\u010dimo sa istinom. I naravno, ova pri\u010da o iseljavanju, njegovim razmjerima posljednjih godina mislim da je svima ve\u0107 dobro poznata, \u010dak su i ove politi\u010dke vlasti ku\u0161ale ka\u0161u koji su sami skuhali. Tako imate premijerovu izjavu iskrenu nakon predsjedni\u010dkih izbora kako u \u017eupanijama gdje je vlast HDZ vi\u0161e nema dovoljno bira\u010da da bi donijeli pobjedu biv\u0161oj predsjednici. E vidite, ta izjava je razotkrila sve apsurde i politi\u010dke i demografske stvarnosti. Usput neka bude re\u010deno mnogo je neistina u premijerovoj izjavi. Premijer se po\u017ealio na nisku izlaznost, izlaznost je bila solidna u odnosu na prosjek RH ako se to gleda prema stvarnim podacima na terenu, a ne u odnosu na neaktualizirani popis bira\u010da. Taj pravi popis bira\u010da bi pokazao puno druk\u010dije stanje, povijesne krivulje, trendovi kretanja na\u0161ih bira\u010da izvan RH unatrag 10 godina pokazali bi mnogi toga, no do tih informacija je te\u0161ko do\u0107i, to se \u010duva u Vladi valjda do nekih boljih politi\u010dkih vremena, prilika. Zato ostavimo se registra bira\u010da, vratimo se na temu. Ovaj zakon o popisu stanovni\u0161tva donosi odre\u0111ene novine u popisivanju, njih treba pozdraviti. Vidimo da je digitalizacija zahvatila i ovaj popis stanovni\u0161tva. Dio gra\u0111ana kao \u0161to smo \u010duli mo\u0107i \u0107e se samo popisivati putem sustava e-Gra\u0111ani. Naravno uz to digitalno samopopisivanje propisuju se i konvencionalni mehanizmi kontrole \u0161to je dobro. Kako god se radio popis stanovni\u0161tva ono \u0161to moram naglasiti, neizmjerno je va\u017eno da taj popis stanovni\u0161tva bude precizan, bude detaljan, pouzdan, to\u010dan da poka\u017ee stvarnu sliku Hrvatske. Meni je jasno da \u0107e apsolutno svaka politi\u010dka vlast, vlast ovaj popis stanovni\u0161tva i svog politi\u010dkog oportuniteta poku\u0161ati prikazati \u0161to je mogu\u0107e boljim. Ali ja vas molim, nemojte pasti u tu zamku samoobmane jer nama od ovoga popisa stvarno trebaju precizni podaci, a oni nam trebaju jer je precizan popis pretpostavka svega onoga \u0161to nam mo\u017ee omogu\u0107iti da vidimo \u0161to i kako dalje, da netko kona\u010dno donese odluke koje je odavno trebalo donijet. I ajmo biti po\u0161teni, Hrvatskom se u cijelim u svim segmentima javne sfere upravlja neu\u010dinkovito i nerazborito. Nagomilale su se lokalne samouprave od kojih mnoge nemaju ama ba\u0161 nikakvu sposobnost za obavljati iti jednu decentraliziranu funkciju pa ni onu najmanju. Takav sustav poku\u0161avamo zakrpati gomilaju\u0107i instituciju na instituciju. I smatram da je kona\u010dno vrijeme da kona\u010dno gledamo van konvencionalnih metoda, van zadanih okvira, mislim da je vrijeme da ka\u017eemo da cijelu dr\u017eavnu arhitekturu treba racionalizirati. Ovako rasipamo energiju, novac, a u Potemkinovim selima koja gradite uskoro nitko ne\u0107e \u017eivjet. I vrijeme je da netko ljudima ka\u017ee istinu, ne mo\u017ee svako selo imati i op\u0107inu i bolnicu i sud itd. i mi trebamo na temelju objektivnih kriterija, preciznih podataka donijeti odluku gdje postoji potencijal za \u017eivot, ulo\u017eiti u te gradove i op\u0107ine, u\u010diniti ih \u017eari\u0161tima \u017eivota. Na\u0161i javni sustavi moraju biti fleksibilni, komunikacija s gra\u0111anima u pravilu se treba voditi elektroni\u010dkim putem i za ovo o \u010demu govorim demografi imaju naziv za tu populacijsku politiku, oni je nazivaju redistributativnom. Da bismo uop\u0107e mogli razgovarati u tim kategorijama, najprije je potrebno utvrditi nulto stanje na terenu. Zato je ovaj popis stanovni\u0161tva toliko va\u017ean i zato ga treba odraditi u maniri najboljeg stru\u010dnjaka u skladu sa najvi\u0161im standardima struke. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186372",
        "text": "Hvala. Nastavljamo s raspravom u ime kluba zastupnika. Sljede\u0107a je zastupnika HDZ-a kolegica Branka Juri\u010dev Martin\u010dev. Izvolite kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186373",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajnice, glavna ravnateljice sa suradnicama, kolegice i kolege. Prijedlog zakona o popisu stanovni\u0161tva, ku\u0107anstava i stanova u RH 2021. u hitnom postupku klub HDZ-a \u0107e podr\u017eati jer se ovim zakonom unaprje\u0111uje na\u010din prikupljanja podataka, pobolj\u0161ava, modernizira proces, skra\u0107uje trajanje intervjua te se daje mogu\u0107nost samostalnog ispunjavanja. Po prvi put se na\u0161i gra\u0111ani mogu popisati samostalno koriste\u0107i popisnim upitnikom u elektroni\u010dnom obliku koji \u0107e biti dostupan kroz elektroni\u010dki sustav e-Gra\u0111ani. Zakonom o slu\u017ebenoj statistici propisano je da se popis stanovni\u0161tva i druga statisti\u010dka opse\u017ena istra\u017eivanja ure\u0111uju posebnim zakonom i sastavni su dio programa statisti\u010dkih aktivnosti i godi\u0161njeg provedbenog plana. Upravo ovaj prijedlog zakona bio je i na e-Savjetovanju \u010ditav studeni 2019. godine i zaprimljeno je svega pet primjedbi. Cilj upravo javne rasprave bio je omogu\u0107iti javnosti ustavom zajam\u010deno pravo na pristup pravodobnim, potpunim i to\u010dnim informacijama i u vezi s tim prikupiti prijedlog i prijedloge zainteresirane javnosti. Popis stanovni\u0161tva je pravno ure\u0111eno prikupljanje statisti\u010dkih podataka o svakom pojedinom pripadniku stanovni\u0161tva odre\u0111en dr\u017eave ili podru\u010dja. Gra\u0111ani konvencionalnom metodom brojanja po upitniku pru\u017eaju informacije o sebi. Popis stanovni\u0161tva je statisti\u010dko sredstvo koje koristi dr\u017eava u razne svrhe poput porezne ili gospodarske politike. Ovaj popis stanovni\u0161tva ku\u0107anstava i stanova u RH je najopse\u017enije i najslo\u017eenije statisti\u010dko istra\u017eivanje s obzirom na brojnost obuhva\u0107enih jedinica te najbogatiji izvor podataka o stanovni\u0161tvu neke zemlje. Ti podaci su nu\u017eni za provedbu raznih gospodarskih, socijalnih, demografskih, razvojnih i drugih politika te znanstvenih istra\u017eivanja. Kvalitetno planiranje i odlu\u010divanje mo\u017ee se provoditi samo na temelju aktualnih slu\u017ebenih statisti\u010dkih podataka. Ti podaci slu\u017ee ne samo za analizu utvr\u0111enog stanja, ve\u0107 i za analizu promjena u odnosu na prethodne popise te prognozu budu\u0107ih kretanja odgovaraju\u0107e pojave. U primjeni popisa primjenjuju se preporuke kao \u0161to smo \u010duli konferencije europskih statisti\u010dara za popise stanovni\u0161tva i stanove 2020. godine. Glavna ta svrha navedenih preporuka je davanje smjernica u planiranju i provedbi propisa radi bolje me\u0111unarodne usporedivosti podataka. Za definiciju ukupnog stanovni\u0161tva primijenit \u0107e koncept uobi\u010dajenog mjesta stanovanja \u0161to je u skladu sa uredbom iz 2008. godine, a upravo i popisi i 2001. i 2011. godine se tako\u0111er se ta uredba primjenjivala. Razli\u010ditim uredbama utvr\u0111uju se i zajedni\u010dka pravila u prikupljanju podataka, ali i definicije i klasifikacije koje su zemlje \u010dlanice obvezne primjenjivati radi me\u0111unarodne usporedivosti podataka. Osobe se kao \u0161to sam rekla po prvi puta mogu popisivati samostalno koriste\u0107i se popisnim upitnikom u elektroni\u010dnom obliku koji \u0107e biti dostupan kroz elektroni\u010dki sustav e-gra\u0111ani. Zna\u010di istodobno \u0107e popisivati ku\u0107anstvo i stan u kojem stanuju ili popisiva\u010di popisivat \u0107e uz pomo\u0107 elektroni\u010dkih ure\u0111aja sve popisne jedinice koje nisu samostalno prethodno popisane i obavljaju kontrolu podataka prikupljenih samostalnim popisivanjem. Za pristup popisnom upitniku u elektroni\u010dkom sustavu e-gra\u0111ani upotrebljavaju se nacionalni identifikacijski i autentifikacijski sustav. Upravo to digitalno popisivanje u prvoj fazi i njegovo trajanje omogu\u0107uje \u010dlanovim ku\u0107anstva zajedni\u010dko popisivanje u vrijeme koje im najvi\u0161e odgovara te davanje to\u010dnih podataka. Zna\u010di, da netko mo\u017ee u taj sustav u\u0107i i u subotu nave\u010der i ne znam kasno u nedjelju kada su svi uku\u0107ani tu i kad znaju odre\u0111ene podatke. Tako\u0111er na takav na\u010din imaju dovoljno vremena za unos i provjeru to\u010dnosti nekog podatka. Ako osoba koja popisuje drugog \u010dlana ku\u0107anstva nije sigurna u to\u010dnost nekog podatka popisivanje mo\u017ee prekinuti i nastaviti ga npr. drugi dan nakon provjere njegove to\u010dnosti odnosno sve do kraja razdoblja popisivanja putem interneta. Popisivanje je zavr\u0161eno kona\u010dnim slanjem popisnog upitnika i primitkom kontrolne \u0161ifre koja je ujedno i potvrda o uspje\u0161no zavr\u0161enom popisivanju. Nakon toga popisni upitnik prolazi osnovne kontrole i nije vi\u0161e mogu\u0107 uvid i izmjena podataka putem interneta. Internetskim popisivanjem zajedno se popisuju svi \u010dlanovi doma\u0107instva npr. osoba koja na taj na\u010din popisuje \u010dlanove svog ku\u0107anstva popisat \u0107e sebe, svog supru\u017enika ili supru\u017enicu, svoju djecu, eventualno neke druge \u010dlanove ku\u0107anstva npr. svoje roditelje koji s njima \u017eive u istom ku\u0107anstvu i stoga popisiva\u010d ne\u0107e trebati dolaziti u taj objekt. Popisi se provode u dvije faze, zna\u010di od 01. travnja 2021. do 10. travnja samostalnim popisivanjem stanovni\u0161tva kroz elektroni\u010dki sustav e-gra\u0111ani te od 16. travnja 2021. do 7. svibnja '21. kada \u0107e popisiva\u010di obavljati popisivanje svih popisnih jedinica koje se nisu samostalno popisale putem osobnog intervjua sa stanovni\u0161tvom s pomo\u0107u elektroni\u010dnog ure\u0111aja te obavljaju kontrolu podataka prikupljenih u prvoj fazi. Ovim zakonom \u0107e se unaprijediti to\u010dnost i kvaliteta prikupljenih podataka, kori\u0161tenje izravnih logi\u010dnih kontrola za vrijeme samog unosa i \u0161ifrarnika i klasifikacija u svrhu smanjenja sistemskih pogre\u0161aka i pogre\u0161aka unosa. Pobolj\u0161at \u0107e se u\u010dinkovitost upravljanja terenskim radom. Omogu\u0107iti ubrzavanje i zna\u010dajno podizanje kvalitete razmjene informacija izme\u0111u sudionika popisivanja. Mogu\u0107ost uvid u rad od popisiva\u010da, kontrolora, instruktora, koordinatora do Dr\u017eavnog zavoda za statistiku kao i bolja koordinacija rada i unapre\u0111ivanje obrade podataka. Skratit \u0107e se razdoblje izme\u0111u zavr\u0161etka terenskog rada i objavljivanje podataka kao i smanjivanje tro\u0161kova \u0161to nam je iznimno bitno. Budu\u0107i da se procjenjuje da \u0107e znatan broj gra\u0111ana popisivati se sustava e-gra\u0111ani planirano je anga\u017eirati ovaj puta svega 9.500 sudionika za provedbu na terenu. To je daleko manje nego ono \u0161to je bilo 2011. kada ih je bilo anga\u017eirano 17.500, a jo\u0161 vi\u0161e 2011. kada smo ih imali 25.000. RH du\u017ena je kao \u0161to smo i \u010duli Eurostatu dostaviti odgovore na brojna pitanja propisana Uredbom EU i preporukama UN-a i u biti 80% upita i podataka se upravo odnose, upravo su takve vrste dok su ostala pitanja nacionalno odre\u0111ena. Brojne podatke i imamo i dobijamo anketnim istra\u017eivanjima, prema tome ono \u0161to nije obuhva\u0107eno ovim popisima radi se n jedan druga\u010diji na\u010din nekad \u010dak i \u010de\u0161\u0107e i vi\u0161e nego se radi sam popis koji je u biti kao \u0161to znamo svakih 10 godina. Svi ovi podaci oni \u0107e biti objavljeni 60 dana nakon zavr\u0161etka prikupljanja podataka. Popis, priprema, organizira, koordinira i provodi Dr\u017eavni zavod za statistiku uz suradnji sa tijelima dr\u017eavne uprave, tu su tako\u0111er ministarstva i to Ministarstvo vanjskih i europskih poslova, MUP, Ministarstvo obrane, Ministarstvo pravosu\u0111a kao i jedinice lokalne i podru\u010dne (regionalne) samouprave u kojima se osnivaju \u017eupanijska popisna povjerenstva i popisno povjerenstvo Grada Zagreba odnosno ispostava te popisni centri za podru\u010dje grada ili op\u0107ine. \u010culi smo primjedbe na to za\u0161to se zakon donosi u hitnom postupku, me\u0111utim zaista je potreban ovaj zakon u hitnom postupku donijeti jer popis je jedno opse\u017eno i slo\u017eeno statisti\u010dko istra\u017eivanje koje zahtjeva detaljne pripreme prije provedbe na terenu. Potrebno je pravilno i pravodobno organizirati i imenovati popisna povjerenstva, ispostave, organizirati poduke, Dr\u017eavna geodetska uprava du\u017ena je popise prostornih jedinica i preglednih, pregledne kartografske prikaze relevantne i potrebne za popis predati Dr\u017eavnom zavodu za statistiku do 15. prosinca ove godine. Priprema tehni\u010dke dokumentacije zahtijeva provedbu terenskog rada na dulje razdoblje tijekom ove godine i ovaj prijedlog Zakona o popisu stanovni\u0161tva, ku\u0107anstava i stanova u RH 2021. Klub HDZ-a \u0107e podr\u017eat jer se njime unaprje\u0111uje i racionalizira na\u010din prikupljanja podataka, pobolj\u0161ava i modernizira proces, skra\u0107uje vrijeme trajanja intervala, te po prvi puta daje mogu\u0107nost samostalnog ispunjavanja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186374",
        "text": "Hvala i vama, mi nastavljamo s raspravom u ime kluba zastupnika, slijede\u0107a je kolegica Vesna Pusi\u0107 u ime Kluba zastupnika GLAS-a, izvolite kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186375",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de, g. dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Ovaj Zakon o popisu stanovni\u0161tva slijede\u0107e godine je naravno redovna priprema za popis stanovni\u0161tva. Nagla\u0161ava se obzirom da je to prvi popis stanovni\u0161tva nakon ulaska RH u EU, nagla\u0161ava se va\u017enost me\u0111unarodne usporedivosti, dakle prikupljanja podataka po kriterijima koji \u0107e te podatke u\u010diniti usporedivima na europskoj razini. Naravno na\u0161 Dr\u017eavni zavod za statistiku se po\u010deo pripremati prije na\u0161eg ulaska za prikupljanje podataka po tim kriterijima, ali u svakom slu\u010daju ovo je prvi puta. Me\u0111utim, ono \u0161to je za nas, barem jednako tako va\u017eno, je da podaci budu usporedivi i longitudinalno, dakle da budu usporedivi ne samo transverzalno kroz u istom trenutku sa drugim, podacima drugih zemalja nego sa podacima o na\u0161oj vlastitoj situaciji kroz vrijeme jer nam to jedino omogu\u0107ava pra\u0107enje trendova i, i razumijevanje defakto \u0161to se na toj razini doga\u0111a sa hrvatskim dru\u0161tvom. Ciljevi koji se navode u ovom zakonu, dakle kao ciljevi popisa stanovni\u0161tva je utvrditi podatke o broju i prostornom rasporedu stanovni\u0161tva, utvrditi demografske karakteristike, dakle dob, spol, tu vrstu karakteristika, utvrditi obrazovne karakteristike, dakle sa kojim stupnjem obrazovanja imamo koji postotak stanovni\u0161tva u RH, migracijske karakteristike, o\u010dito tko se odselio, doselio, kuda, odakle itd., ekonomske karakteristike, dakle imovinsko stanje i strukturu stanovni\u0161tva po imovinskom stanju, ali i neke, ajmo re\u0107i, svjetonazorske ili barem do neke mjere svjetonazorske karakteristike kao \u0161to je npr. nacionalnost i vjeroispovijest. Sa ovim, ina\u010de se u \u010dl. 14. definira, definira koji se podaci prikupljaju. Me\u0111utim, vratit \u0107u se na ove, barem donekle bi rekla, svjetonazorske podatke, dakle nacionalnost i vjeroispovijest i tu postavljam pitanje ili dovodim u pitanje mogu\u0107nost da druga osoba daje podatke o nekom svom \u010dlanu ili \u010dlanici ku\u0107anstva i mogu\u0107nosti da se ti, da ti podaci ne budu uvijek identi\u010dni onome \u0161to ta osoba misli sama za sebe, dakle da ako dozvolite da podatke koji imaju elemente svjetonazora, vrijednosti, stava, samorazumijevanja vlastitog identiteta daje neko drugi, to defakto dovodi u pitanje to\u010dnost tih podataka i otvara mogu\u0107nost da oni budu falsificirani odnosno da, uvjetno re\u010deno, glava ili neko od, u ku\u0107anstvu, da podatke o svojim \u010dlanovima ku\u0107anstva, svog ku\u0107anstva u skladu s onim kako on ili ona to vide ili \u017eele da bude, a ne u skladu s tim kako ta osoba to sama ispoljava ili, ili smatra. Zato je, mislim va\u017eno u najmanju ruku to imati na umu kad se bilje\u017ee podaci koje osoba ne daje sama nego daje neko drugi u njezino ime. Podaci \u0107e se koristiti i koriste se naravno za komparacije, dakle da bi se ustanovili s jedne strane trendovi kretanja stanovni\u0161tva, ali i obrazovanosti stanovni\u0161tva, kvalitete stanovanja, svih ostalih karakteristika koje se ispituju popisom stanovni\u0161tva, me\u0111utim i da bi se ti podaci mogli koristit s jedne strane za projekcije, \u2026 [[Govornik se ne razumije]] ekstrapolacije u budu\u0107nost iz trendova koji se mogu i\u0161\u010ditati, ali i kao podloga za politike, dakle uvijek se u vezi sa ovom temom i ovakvim temama spominje egzodus odnosno \u010dinjenica da je veliki broj ljudi oti\u0161ao iz RH, to kad se vide to\u010dni podaci i iz kojih dijelova RH i koje dobne i obrazovne strukture, mo\u0107i \u0107e se, mo\u0107i \u0107e poslu\u017eit i kao podloga za proaktivne politike, dakle te proaktivne politike ne mogu biti kao \u0161to gotovo uvijek se \u010dini, osje\u0107a neki prizvuk toga da bi tu kad nismo bili u EU nisu oni mogli tako lagano hodat okolo. Dakle, to ne mo\u017ee biti represija. Ne mo\u017ee bit zabrana da ljudi idu kud ho\u0107e i\u0107i i da za sebe tra\u017ee kvalitetu \u017eivota bolju, ali mo\u017ee biti podloga za politike koje kreiraju bolju kvalitetu \u017eivota. U sljede\u0107em zakonu koji \u0107e se danas raspravljati, o strancima, vidi se da s druge strane se liberalizira mogu\u0107nost dolaska stranaca na hrvatsko tr\u017ei\u0161te rada i zapo\u0161ljavanje ovdje i to \u0107e tako\u0111er, biti problem i ja bih rekla, ve\u0107 jeste problem zato \u0161to hrvatsko tr\u017ei\u0161te rada nije konkurentno europskim tr\u017ei\u0161tima rada u mnogim drugim europskih zemljama i u tom pogledu je jedini lijek za to je, s jedne strane bolje pla\u0107e, kad imate manje ljudi koje mo\u017eete zaposliti, bolje pla\u0107e, ali kao \u0161to znamo iz istra\u017eivanja, 30, izme\u0111u 25 i 30% ljudi odlazi zbog pla\u0107a i radnog mjesta, a 70 do 75% ljudi kao \u0161to su istra\u017eivanja, vi\u0161e istra\u017eivanja razli\u010ditih institucija pokazala me\u0111u ljudima koji su oti\u0161li, odlazi zbog korupcije, nepotizma, negativne politi\u010dke klime, cijelo vrijeme pronala\u017eenje neprijatelja, agresija koja kao atmosfera vlada u dru\u0161tvu u kojem ljudi ne \u017eele \u017eivjeti i to je ne\u0161to \u0161to je generalno zada\u0107a, pa ja bih rekla i ukupne hrvatske politike i svake vlasti da na taj na\u010din i samo na taj na\u010din je i mogu\u0107e, pobolj\u0161a hrvatsku demografsku situaciju, odnosno jednostavno re\u010deno sprije\u010di ili osigura uvjete u kojima ljudi ne\u0107e htjeti iz takve atmosfere pobje\u0107i. Za definiranje ukupnog broja stanovnika koristiti \u0107e se kriterij uobi\u010dajenog mjesta stanovanja, to zna\u010di da \u0107e se vjerojatno neki ljudi koji su na pola vani, registrirati kao da su u Hrvatskoj, pretpostavljam, ispravite me ako sam u krivu. Govori se i o zadacima, obzirom na ku\u0107anstva i stanove koji se tu popisuju, da je zada\u0107a Dr\u017eavne geodetske uprave da napravi ili sa\u010dini popis prostornih jedinica i pregledne kartografske prikaze na temelju kojih \u0107e se onda vr\u0161iti popis stanovni\u0161tva. Za to su tako\u0111er, ovdje predvi\u0111ena i odre\u0111ena sredstva. Moram re\u0107i da po mom saznanju, ti podaci u velikoj mjeri ve\u0107 postoje kod ovla\u0161tenih geodeta koji pokrivaju pojedina podru\u010dja, a zajedni\u010dki pokrivaju cijelu Hrvatsku. Dakle, to su podaci koje postoje uklju\u010duju\u0107i karte, i pitanje je \u0161to onda konkretno radi Dr\u017eavna geodetska uprava, odnosno da li se koristi tim postoje\u0107im podacima koji kod ovla\u0161tenih geodeta postoje ili se tu na neki na\u010din dvaput radi isti posao. Naravno, ovaj popis stanovni\u0161tva nadamo se da \u0107e poslu\u017eiti, i bilo bi svakako a\u017eurnije da imamo Sredi\u0161nji dr\u017eavni registar i nadam se da \u0107e poslu\u017eiti za uspostavu takvog Sredi\u0161njeg dr\u017eavnog registra u kojem se onda kontinuirano bilje\u017ei kretanje stanovni\u0161tva i kretanje pojedinih indikatora ili pokazatelja u stanovni\u0161tvu. Dakle, gdje vi\u0161e ne trebate jednokratne popise svakih 10 godina, a izme\u0111u ta dva popisa se poga\u0111a ili naga\u0111a, nego mo\u017eete kontinuirano pratiti i puno br\u017ee onda i naravno, reagirati. Mogu\u0107nost samo popisivanja je novina koja se prvi puta uvodi i mo\u0107i se napraviti elektroni\u010dkim putem. To je naravno plus i da bi to profunkcioniralo bit \u0107e potrebno vjerojatno tako\u0111er, elektroni\u010dkim putem, jer \u0107e to raditi ljudi koji se koriste kompjuterima, dakle propagirati i uputiti ljude, dakle objaviti i upute i neku vrstu male edukacije o tome kako ljudi mogu koristiti tu novu metodu i taj novi instrument samopopisivanja. To je svakako vjerodostojnije od popisivanja po nekom drugom \u010dlanu ku\u0107anstva koji daje podatke za svoje \u010dlanove odnosno za neprisutne \u010dlanove. Mo\u017eda zbog javnosti je va\u017eno jo\u0161 jedanput ponoviti da \u0107e popis biti sljede\u0107e godine. Samopopisivanje od 1. do 10.4.2021., a popisivanje po ku\u0107ama od 16.4. do 7.5. Klub GLAS-a \u0107e podr\u017eati ovaj zakon. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186376",
        "text": "Hvala vam. Nastavljamo s raspravom u ime kluba zastupnika. Sljede\u0107u raspravu dijele ispred Kluba zastupnika nacionalnih manjina kolega Bilek i kolega Kajtazi. Prvo je kolega Bilek. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186377",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de HS-a. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, po\u0161tovana ravnateljice Dr\u017eavnog zavoda za statistiku sa kolegicama. Evo, pred nama je Kona\u010dan prijedlog Zakona o o popisu stanovni\u0161tva koji bi se trebao provesti u idu\u0107oj godini i ja moram pohvaliti sve one koji su radili na ovakvom prijedlogu jer mislim da ima puno dobrih stvari, puno noviteta koji \u0107e nam dakako pomo\u0107i da ne bi se me\u0111u ostalim i \u010dekalo kao i zadnji put godinu i pol dana do objave rezultata. \u010cestitam \u0161to se ti\u010de da zna\u010di ovaj put, prvi put \u0107e se i dio popisivanja vr\u0161iti elektroni\u010dkim putem, zna\u010di kroz sustav e-gra\u0111anin, pa \u0107e i dio na\u0161ih gra\u0111ana mo\u0107i samostalno prijaviti se u popis stanovni\u0161tava, ali i drugi dio koji \u0107e raditi sami popisiva\u010di vr\u0161it \u0107e se na na\u010din da se odmah digitalno unosi u ra\u010dunala koje \u0107e se slati zna\u010di elektronskim putem, s te strane vjerujemo da ne\u0107e biti onih problema oko mogu\u0107ih nelogi\u010dnosti, neto\u010dnosti podataka koje smo imali i raznih ispravaka i sve ostalo i da \u0107emo sve informacije koje \u0107emo trebati dobiti, dobiti na vrijeme i u onom stvarnom obliku. Moram re\u0107i da popis stanovni\u0161tva kao takav izuzetno bitan, bitan je za cijelu na\u0161u zemlju za sve na\u0161e gra\u0111ane, bitan i kroz gospodarstvo, bitan je i kroz kvalitetu \u017eivljena na\u0161ih gra\u0111ana, ne samo ljudi misle da je to isklju\u010divo statisti\u010dki podatak, da je statisti\u010dki podatak a koji se \u010desto koristi npr. i u odre\u0111ivanju veli\u010dina aglomeracija, pro\u010dista\u010da i svega ostaloga gdje smo evo sada imali priliku koristiti sredstva iz Europskih fondova, pa je do\u0161lo na puno mjesta i do nesrazmjera izme\u0111u trenutnog broja stanovnika s obzirom na veli\u010dinu tih aglomeracija itd., \u0161to vjerujem da \u0107e se u budu\u0107nosti isto tako rije\u0161iti. Naravno ni jedan prijedlog nije savr\u0161en zato je i ovdje da ga malo probamo pro\u010distiti, mi smo ve\u0107 u ime i saveza \u010ceha i predstavnika \u010de\u0161ke nacionalne manjine i ja osobno kao zastupnik na do\u017eupanice u Bjelovarsko-bilogorskoj \u017eupaniji ve\u0107 prije vi\u0161e od godinu dana smo podnijeli nekoliko prijedloga, upita itd., koje podr\u017eava na kraju i zajedno smo sa klubom zastupnika nacionalnih manjina raspravili oko toga. Radi se naime i o upisu materinskog jezika jer znamo da imamo i dio gra\u0111anstva RH koji ne samo da odrasta od, u nekom starijem periodu nego ve\u0107 od malih nogu u\u010di ili odmah govori 2 jezika u slu\u010daju manjina koje ja zastupan hrvatski i \u010de\u0161ki ili hrvatski ili slova\u010dki gdje je te\u0161ko re\u0107i pogotovo u mije\u0161anim brakovima zna\u010di da li je ako je otac Slovak, majka Hrvatica ili ako je majka \u010cehinja ili otac Hrvat koji je materinski jezik. Da li je to onda hrvatski ili \u010de\u0161ki? Neke od europskih dr\u017eava su uvele u popis stanovni\u0161tva i ve\u0107 u pro\u0161lom, proteklom popisu stanovni\u0161tva imali su mogu\u0107nost izja\u0161njavanja zna\u010di za 2 materinska jezika evo jedan od takvih listi\u0107a i prakse koja je u \u010ce\u0161koj Republici bila je upravo ovdje pred nama. S te strane smo i u razgovoru sa predstavnicima zna\u010di Dr\u017eavnog zavoda za statistiku izrazili svoj prijedlog koji bismo htjeli unijeti u ovaj zakon i mi \u0107emo kao klub zastupnika podnijeti amandman na \u010dlanak ovog zakona jer mislimo da bi u \u010clanku 14. pod stavkom a) sintagma materinski jezik bi trebala se promijeniti u materinski jezici, a pravilnikom onda odnosno provedbenim aktima utvrditi da je mogu\u0107nost da se izjasni za 2 materinska jezika. Isto tako po\u0161to mnogi od prava nacionalnih manjina koje proizlaze iz ustavnog Zakona o pravima nacionalnih manjina ili iz ostalih zakona RH njihovo zna\u010di kao prvo omogu\u0107avanje, kao drugo konzumacija tih prava upravo ovisi o popisu stanovni\u0161tva zna\u010di i o brojnosti bez obzira bilo to zatupljenost u gradskim vije\u0107ima, op\u0107inskim vije\u0107ima, \u017eupanijskim skup\u0161tinama, bilo to osnivanje, formiranje vije\u0107a nacionalnih manjina na podru\u010dju op\u0107ina, gradova, \u017eupanija ili samih predstavnika bez obzira na zamjenike, na\u010delnike ili gradona\u010delnika odnosno \u017eupana pa do saborskih zastupnika i svega ostaloga ali i ostalih prava koja se definiraju tim putem upravo ovisi o ovom. I zato je drugi dio ovoga koji predla\u017eemo dopunu, a to u \u010clanu 22. \u0161to se ti\u010de imenovanja kontrolora jer znamo da \u017eupanija odnosno \u017eupani kao predsjednici tih tijela potvr\u0111uju kontrolore \u017eelimo predlo\u017eiti da se uvede novi stavak koji glasi: \u201ePri imenovanju popisiva\u010da u podru\u010djima naseljenim nacionalnim manjinama obvezno \u0107e se voditi ra\u010duna o imenovanju popisiva\u010da iz nacionalne manjine zastupljene na tom podru\u010dju.\u201c, a sve iz na\u010dina i razloga kako bismo \u0161to kvalitetnije omogu\u0107ili i ispravnije omogu\u0107ili provedbu popisa stanovni\u0161tva kako bi on bio brzo gotov, kako bi bio efikasan i kako bi prije svega u njemu bili to\u010dni podaci koji \u0107e slu\u017eiti zna\u010di i statistikama na razini cijele Europe, ali prije svega za statistikama i ostvarivanju prava ovdje u RH. Evo, s te stranke kao \u0161to sam rekao Klub zastupnika nacionalnih manjina podnijet \u0107e dva amandmana na ovaj zakon koji mislimo da je u su\u0161tini stvarno kvalitetno napravljen. Vjerujemo da \u0107e popis stanovni\u0161tva biti proveden u najboljoj mjeri, evo i mi sami ve\u0107 nekoliko mjeseci i u svoje planove smo stavili mati\u010dne udruge nacionalnih manjina ili lokalne udruge, stavili smo upravo promoviranje popisa stanovni\u0161tva, va\u017enost popisa stanovni\u0161tva za ostvarivanje odre\u0111enih prava u biti va\u017enost popisa stanovni\u0161tva za sve na\u0161e gra\u0111ane u RH. S te strane evo pru\u017eamo ruku i Dr\u017eavnom zavodu za statistiku ukoliko je potrebno stojimo vam na raspolaganju i za pomo\u0107 na terenu. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186378",
        "text": "Drugi dio rasprave, kolega Kajtazi. Izvolite kolega Kajtazi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186379",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovane kolegice i kolege, po\u0161tovani predstavnici predlagatelja, ja \u0107u se u ovom drugom djelu obra\u0107ati radi se o nacionalnim manjinama koje se, koje ja zastupam. Kona\u010dno je pred nama Zakon o popisu stanovni\u0161tva, ku\u0107anstava, stanova u RH za 2021. kao jedan od najzna\u010dajnijih zakona za sve gra\u0111ane, a od posebne va\u017enosti za pripadnike nacionalnih manjina. On je posebno va\u017ean za male manjine koje ja zastupam, a od iznimnog je zna\u010daja za brzo rastu\u0107u romsku nacionalnu manjinu koja je suprotno dominantnom mi\u0161ljenju vrlo malo koristi prava te i dalje manjina o kojoj znamo najmanje. Popis stanovni\u0161tva su za sve manjine i bolna tema te me uvijek asociraju na ratna doga\u0111a ili \u010dinjenicu da su Romi na popisu stanovni\u0161tva 1931. godine brojali 14000 ljudi, a 1948.g. samo 405 ljudi. \u017didovski narod 1931.g. na popisu je brojao oko 20000, 1948.g. je broj nepoznat, a 1953.g. samo 413 osoba. U 2011.g. popisano je u RH 509 pripadnika \u017eidovske nacionalne manjine, dakle za razliku od Roma \u017eidovski narod nije do\u017eivio demografsku obnovu. Romima su na neki na\u010din pogodovale i nove emigracije, ali i drugim narodima nisu. Spomenuo bih tu i njema\u010dku nacionalnu manjinu, 1931.g. \u010dak 98990 Nijemaca na podru\u010dju RH, a prije toga na podru\u010dju Kraljevine Srba i Hrvata i Slovenaca skoro pola milijuna Nijemaca, 1948.g. samo 10144 Nijemaca, a 2011. je samo 3000 Nijemaca sa tendencijom smanjenja broja kao i kod svih ostalih manjih malih manjina koje ja zastupam. U posljednjih 20-tak godina paradigma se polako menja, govorimo o popisu stanovni\u0161tva u afektivnom kontekstu, te nam isti koriste primarno za razvoj projekata, planiranje, u\u017eivanje manjinskih prava i sli\u010dno ili bi tako trebalo i biti. U tom smislu nacionalne manjine i manjinske zajednice op\u0107enito imaju veliko o\u010dekivanje od popisa, a posebno od provedbe u smjeru informiranja gra\u0111ana, afirmiranje manjinske tematike i ohrabrivanje gra\u0111ana, te informiranje o va\u017enosti deklariranja manjinskih pripadnosti. U poslu koji obavljam, posebno kad govorimo o projektima dr\u017eavnih tijela usmjerenih prema nacionalnim manjinama, popis stanovni\u0161tva su jedini relevantni dokumenat. U posljednje 2.g. nama je to predstavljao veliku prepreku u provedbu projekte iz operativnih programa Vlade RH za nacionalne manjine na podru\u010djima naseljenim pripadnicima manjina koji se nisu u dovoljnom broju deklerirali na posljednjem popisu stanovni\u0161tva. Popis stanovni\u0161tva je i jedini relevantan dokument za kori\u0161tenje prava koji proizilazi iz Ustavnog zakona o pravima nacionalnih manjina koji obuhva\u0107a i predstavljenost manjima u tijelima lokalne samouprave odnosno izvr\u0161nih vlasti, ali i vije\u0107ima manjina koje se formiraju temeljem popisa stanovni\u0161tva, a ne bira\u010dkim popisima na kojima vidim jasno odstupanja od slu\u017ebene statistike. Na\u017ealost, Ministarstvo uprave nije moglo izna\u0107i rje\u0161enje za ovaj problem i ne mogu dovoljno naglasiti kolko je bitno da u predstoje\u0107im razdobljima stvorimo dobru atmosferu i informiramo sve gra\u0111ane o va\u017enosti popisa stanovni\u0161tva. Ne treba zanemariti da je ovaj popis skup projekt koje \u0107e gra\u0111ane ko\u0161tati preko 160 milijuna kuna, a da \u010dl. 44. ovog zakona navodi da se sredstva moraju koristiti namjenski i racionalno. Pod namjenski pripadnici nacionalnih manjina posebno smatraju bitni informiranje i ohrabrivanje pripadnika nacionalnih manjina da se dekleriraju. Ono na \u010demu \u0107emo tako\u0111er inzistirati je da se sukladno \u010dl. 11. zakon pripadnicima nacionalnih manjina omogu\u0107e pravo uvid u ogledni primjerak popisnog upita na jeziku i pismu nacionalne manjine kojoj pripadaju, a konkretno \u0107u tra\u017eiti da se izradi ispravni ogledni primjerci na romskom jeziku, ali i na rumunjskom baja\u0161kom jeziku, naravno i na svim ostalim jezicima koje koristi pripadnici austrijske, bugarske, njema\u010dke, poljske, rumunjske, rusinske, ruske, ukrajinske, turske, vla\u0161ke i \u017eidovske nacionalne manjine. Neophodno je potrebno da se gra\u0111ani opuste na na\u010din da se pripadnici manjina kojima pripadaju na podru\u010djima koja naseljavaju zaposle i uklju\u010de u sva provedbena tijela koja zakon predvi\u0111a, bilo da se radi o \u017eupanijskoj, gradskoj ili op\u0107inskoj razini odnosno na razini povjerenstva popisanih centara tijela dr\u017eavne i lokalne samouprave, popisiva\u010da, koordinatora, instruktora itd. S obzirom na probleme na terenu, recimo u Me\u0111imurskoj \u017eupaniji ne bi bilo na odmetu da se i zakonom jasno propi\u0161e da je nacionalne manjine potrebno uklju\u010diti u sva tijela, a posebno u povjerenstva jer je upravo njihova uloga obavje\u0161tavanje stanovni\u0161tva u popisu na podru\u010dje za koje je osnovano povjerenstvo. Naravno da \u0107e manjinske organizacije ulo\u017eiti sve svoje kapacitete da informiraju \u010dlanove svoje zajednice, ali radi se o preozbiljnom pitanju, te se on ne sme izvesti na volonterske poslove. Uloga popisiva\u010da je najbitnija i oni moraju biti dobro informirani i proaktivni u sredinama, te gra\u0111ane pravilno informirati o pravima i mogu\u0107nosti ispravnim tuma\u010denjem obrazaca i nu\u0111enjem prevoda na manjinskim jezicima kao dodatno ohrabrenje za deklariranje. Njihova uloga je posebno va\u017ena pri razlaganju informacija o nacionalnoj pripadnosti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186380",
        "text": "Hvala i vama zastupni\u010de Kajtazi, mi nastavljamo s raspravom u ime kluba zastupnika, slijede\u0107i je kolega Milorad Pupovac u ime Kluba zastupnika SDSS-a, izvolite kolega Pupovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186381",
        "text": "Po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de i g\u0111o. predstavnice Ministarstva financija, kolegice i kolege, popis stanovni\u0161tva je iznimno va\u017ena radnja za svako dru\u0161tvo i svaku dr\u017eavu, iznimno zna\u010dajan dokument, kako bi se za dani trenutak moglo vidjeti kakvo je numeri\u010dko stanje nacije u va\u017enim pitanjima koje se popisom odre\u0111uje, posebno kada je posrijedi stanovni\u0161tvo, ali isto tako i druge dvije va\u017ene komponente. U tom smislu je iznimno zna\u010dajno da se popis provodi profesionalno i da oni koji sudjeluju u popisivanju da su profesionalno obu\u010deni i pripremljeni za to. To na\u017ealost nije bio slu\u010daj sa popisom iz 2011., barem kad su posrijedi pojedine rubrike i pojedini dijelovi popisiva\u010dkoga lista i iskustva koja smo imali prije nepunih 10.g. Drugo je va\u017eno da obrada podataka ne traje godinu i pol dana kao \u0161to je trajala prije gotovo 10 g. i da se godinu i pol dana \u010deka na objavljivanje podataka i cijeli na\u0161 posao koji radimo danas, vi i mi ovdje u Saboru sa usvajanjem ovoga zakona po hitnom postupku, bit \u0107e kredibilan ukoliko se pripreme izvr\u0161e tako da nema pogre\u0161aka pri prikupljanju podataka, da nema pitanja koja \u0107e osobe koje su popisuju, dovodi u zabunu npr. kod vjerske pripadnosti, kod nacionalne pripadnosti, da nema sugestija na tom kako bi se netko trebao upisivati kao \u0161to je bio slu\u010daj da se umjesto srpske nacionalnosti sugerira da se upi\u0161e hrvatska nacionalnost, da se umjesto pravoslavne vjere sugerira da se upi\u0161e gr\u010dko-pravoslavna ili sli\u010dno, to nisu stvari koje bi se smjere dopustiti i iz tog razloga su kaznene odredbe u zakonu simboli\u010dke, one bi morale biti ve\u0107e. I nadzor bi morao biti ozbiljniji jer je to zakonom i Ustavom zabranjeno. Zabranjeno je nekom sprje\u010davati, sugerirati vjersku ili nacionalnu pripadnost. Ovo dru\u0161tvo je uvijek bilo osjetljivo na te stvari i pripadnici ve\u0107inskoga naroda su bili osjetljivi u razli\u010ditim povijesnim razdobljima. To pravo osjetljivosti treba zajam\u010diti pripadnicima nacionalnih manjina. Sre\u0107a je da je zbog organizacije pojedinih manjinskih zajednica su te stvari ispravljane brzo ali samo kada smo znali gdje se doga\u0111aju. No da se vratimo na sam prijedlog zakona. za razliku od zakona koji je jo\u0161 uvijek na snazi, ovaj prijedlog zakona ne daje definiciju stanovni\u0161tva. Iako je popis stanovni\u0161tva jedna od tri temeljne grupe podataka koje se prikupljaju nego se upu\u0107uje na uredbu koja je usvojena od strane Europske komisije odnosno EU-a i u toj uredbi se onda navode elementi toga \u0161to zapravo zna\u010di stanovni\u0161tvo. I \u0161to od onih koji su popisani \u0107e biti tretirani kao stanovni\u0161tvo a \u0161to od onih koji su popisani ne\u0107e biti tretirani kao stanovni\u0161tvo. Mislimo da bi radi bolje informiranosti stanovni\u0161tva to trebalo biti obznanjeno, trebalo biti navedeno jer je informiranost stanovni\u0161tva jedna od pretpostavki da popis pro\u0111e kako valja. Dakle kada se ka\u017ee uobi\u010dajeno boravi\u0161te i ko mo\u017ee biti tretiran kao dio stanovni\u0161tva prema popisu stanovni\u0161tva a ko ne\u0107e biti, ko \u0107e ostati u kategoriji arhivske gra\u0111e, otkako radimo po metodologiji EUROSTAT-a, mislim na popisivanje stanovni\u0161tva, to mora biti jasno popisiva\u010dima i mora biti jasno, posebno mora biti jasno stanovni\u0161tvu. I zato vas molimo u ime kluba SDSS-a da se taj podatak, ta definicija u\u010dini jasnijom da ljudi ne bi tra\u017eili \u0161to je to Uredba br. 763/2008 i njezina to\u010dka \u010dl. 2. i to\u010dka a. To mora stajati. To je preva\u017eno. Druga stvar je provjerljivost i dostupnost podataka, posaci moraju biti tajni i samo posebno ovla\u0161tene osobe trebaju imati mogu\u0107nost da te podatke mogu gledati. Iz ovoga prijedloga zakona to na\u017ealost nije jasno, tko ima mogu\u0107nost provjere i uvide u podatke. \u017dupani, gradona\u010delnici, na\u010delnici, do koje razine? Zakon bi u toj stvari morao biti jasniji i odre\u0111eniji jer ako nije, onda jedna od temeljnih ustavnih uredbi naru\u0161avamo a to je ta pravo na privatnost i tajnost podataka uza koje pravo na uvid imaju samo ovla\u0161tena tijela dr\u017eave kad je to potrebno. Ali ne i oni koji za to nisu ovla\u0161teni. Tre\u0107a stvar je ona o kojoj su govorili kolega Kajtazi odnosno predsjednik kluba kolega Bilek i potpredsjednik kluba manjina kolega Kajtazi, sudjelovanje pripadnika nacionalnih manjina u popisu. Prema preporukama konferencije europskih statisti\u010dara koje je organizirao EUROSTAT zajedno sa ekonomskim djelom Europske komisije, oni preporu\u010duju da pripadnici nacionalnih manjina budu razmjeno zastupljeni u popisiva\u010dima i to je sadr\u017eano u jednom od dokumenata kad se popis organizirao 2011. godine. Da \u0107e se u najve\u0107em mogu\u0107em broju omogu\u0107iti pored nezaposlenih hrvatskih branitelja, pored ljudi koji su nezaposleni du\u017ee od 12 mj., da \u0107e se i pripadnicima nacionalnih manjina u sredinama u kojima oni \u017eive, da \u0107e im se omogu\u0107iti a da ispunjavaju uvjete najmanje srednja \u0161kola, rukopis, obu\u010denost i sl., da \u0107e u tome sudjelovati. Mi vas molimo da se to posebno izrijekom unese u ovaj zakon i zato ovaj amandman koji je Klub zastupnika nacionalnih manjina pripremio, o\u010dekujemo da bude prihva\u0107en. \u0160to se ti\u010de pitanja oko kojih je bilo najvi\u0161e problema tokom proteklog popisa a to je pitanje nacionalne, vjerske pripadnosti i jezika kojim je materinji jezik pripadnicima manjinskih zajednica. Rje\u0161enje koje smo imali u popisnom listu ili u popisnici nije bilo najsretnije niti i dalje \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pi\u0161e se Hrvat ili Hrvatica, rimokatolkinja ili rimokatolik, hrvatski jezik i drugo. U preambuli hrvatskoga Ustava toga nema, navode se 22 osim hrvatskog naroda navode se 22 poimence nacionalne manjine. Hrvatskim Ustavom je zajam\u010deno u danim okolnostima ravnopravnost osim slu\u017ebenog jezika hrvatskog i pisma nacionalnih manjina. Bilo je slu\u010dajeva da se to nije po\u0161tivalo na popisnim mjestima. A s druge strane sa sugestijama koje su znale dolaziti od popisiva\u010da kada je posrijedi nacionalna i vjerska pripadnost dobivali su se krivi podaci. I zato je sugestija, na\u0161a sugestija da popisiva\u010di i u popisnom listu ljudima ponude da osim pripadnosti ve\u0107inskom narodu ponude i pripadnost nacionalnim manjinama koje su navedene u preambuli hrvatskog Ustava i pripadnost vjerskim zajednicama koje su u RH priznate i koje imaju sklopljene ugovore sa RH sa dr\u017eavom kao vjerske zajednice, tako da ljudi mogu naprosto ne re\u0107i drugi nego oni da se prepoznaju. Za\u0161to je to va\u017eno? Zato \u0161to atmosfera u dru\u0161tvu jo\u0161 nije takva da imamo toleranciju prema tim razlikama. Va\u017eno je. Re\u0107i \u0107u ne\u0161to na kraju, ako mi ostane vremena, za\u0161to je to lo\u0161e ne samo za manjine nego za cijelo dru\u0161tvo i za\u0161to podaci nisu tako dobri ukupno gledaju\u0107i kao \u0161to bi mogli i trebali biti. \u0160to se ti\u010de e-Gra\u0111ana i mogu\u0107nost da gra\u0111ani, \u0161to se ti\u010de kluba SDSS-a naravno da je klub SDSS-a suglasan sa amandmanom koji se o ovoj materiji \u0161to se ti\u010de jezika pripremio i koji \u0107e se ulo\u017eiti pa tako\u0111er o\u010dekujemo da bude prihva\u0107en. Iz zakona nije vidljivo da li jedan \u010dlan ku\u0107anstva mo\u017ee popisati i ostale uku\u0107ane kada je posrijedi kori\u0161tenje elektronskog popisivanja po modelu e-Gra\u0111ani, a to bi trebalo u\u010diniti \u2026 ako je mogu\u0107e to bi onda trebalo u\u010diniti vidljivim. I sada ne\u0161to \u0161to se ne ti\u010de samog zakona nego se ti\u010de metodologije popisa, popisinih obrazaca i obuke popisiva\u010da. Metodologija bi \u0161to je mogu\u0107e prije trebala biti dostupna i popis kontrolni popisi se provode prema metodolo\u0161kim i drugim uputama DZS-a kojima se definira priprema, organizira, provodi i obra\u0111uje podatke popisa. Iznimno je zna\u010dajno da Zavod \u0161to je mogu\u0107e prije donese i objavi tu metodologiju. Drugo \u0161to se ti\u010de popisnih obrazaca, popisni upitnik je elektroni\u010dni oblik upitnika kojim se prikupljuju podaci o osobama, ku\u0107anstvima i stanovima, ali on tek treba biti objavljen. Mislim da je za uspje\u0161an popis nu\u017eno da se objavi \u010dim prije kako bi svi znali tko je popisom obuhva\u0107en i radi edukacije i popisiva\u010da i informacija gra\u0111ana. \u0160to se ti\u010de obuke popisiva\u010da, zakon ili ni\u0161ta ili malo govori o obuci popisiva\u010da, a to je va\u017eno. Ne znamo da li ste ne\u0161to u\u010dinili kako \u0107ete taj nedostatak u zakonu otkloniti ili razmi\u0161ljate, ali iznimno je va\u017eno kao \u0161to sam rekao na po\u010detku da popis bude profesionalno obavljen, a jedna od pretpostavki te profesionalnosti jeste da se jasno definira kako \u0107e se i na koji na\u010din popisiva\u010di educirati i uvesti i pripremiti za taj posao. Za kraj, nama je svima stalo da taj popis pro\u0111e dobro, nama je svima stalo da taj popis ne donese podatke koji \u0107e uznemiriti op\u0107u javnost mogu\u0107im pokazateljima da imamo pad stanovni\u0161tva i da se pad stanovni\u0161tva nastavlja. Veoma nam je stalo tako\u0111er da popis ne poka\u017ee drasti\u010dan pad pripadnika nacionalnih manjina u RH, kao \u0161to nam je stalo da ne poka\u017ee niti drasti\u010dan pad pripadnika ve\u0107inskog naroda, jednako nam je to va\u017eno. A za to mi se \u010dine da postoje dvije dugoro\u010dne, jedna dugoro\u010dna pretpostavaka, a druga jedna kratkoro\u010dna. Dugoro\u010dno gledano jeste da se okanemo onih politika koje najvi\u0161e donose poreme\u0107aje gubitka u stanovni\u0161tvu, a to su ratovi. Ratovi, ratovi najvi\u0161e utje\u010du na promjenu i na gubitke i da se usmjerimo na ekonomiju koja je drugi faktor koji utje\u010de na to. Ako imamo slabu ekonomiju gubimo stanovni\u0161tvo, ako smo fokusirani na rast ekonomije dobijamo stanovni\u0161tvo i vlastito i ono koje dolazi k nama kao radna snaga. Drugu stvar koju \u017eelim re\u0107i, jeste atmosfera. Tolerancija i informiranost je pretpostavka da popis pro\u0111e kako valja. U 2011. ta atmosfera na\u017ealost ve\u0107 nije bila takva u 2021. nisam siguran kako \u0107e izgledati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186382",
        "text": "Hvala vam kolega Pupovac. Prije nastavka rasprave u u ime kluba zastupnika. Prvo se javio kolega Zekanovi\u0107 za stanku, nakon, ispri\u010davam se [[Upadica Zekanovi\u0107: Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de\u2026]] nakon toga je kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186383",
        "text": "Hrvatskoga sabora. Tra\u017eim stanku ispred Kluba Hrvatskih suverenista radi dodatnih konzultacija o ovom zakonu. Ovdje moram istaknuti, jako interesantno kako g. Pupovac zapoma\u017ee ovdje sa govornice da se trebamo okaniti ratova. Halo, pa ja mislim da su Hrvati ba\u0161 \u0161to se ti\u010de ovog zadnjeg rata, a i svih ostalih ratova, bili ti koji su bili napadani i da su upravo pripadnici va\u0161eg naroda uvjetovali, odnosno uzrokovali rat na na\u0161em prostoru. A vi se sada lijepo pobrinite da za vrijeme popisa, zna\u010di 31. o\u017eujka, sva ona va\u0161a ekipica koja je pobjegla nakon Oluje u Srbiju, neka do\u0111e lijepo u Knin, neka do\u0111e u Dalmatinsku zagoru i neka se prijavi la\u017eno i neka bude evidentirano po popisu stanovni\u0161tva, neka radi ta Lasta, neka vozi te ljude koji su oti\u0161li, a ja ovdje preporu\u010dam, neka se uvede u popis stanovni\u0161tva jo\u0161 jedno pitanje. Jesam li sudjelovao ili sudjelovala u agresiji na domovinu Hrvatsku pa da onda vidimo koliko \u0107e tih biti. Dakle, da vidimo tko je to sudjelovao, tko je to bilo, koga je to sve zahvatila ta amnestija u na\u0161oj domovini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186384",
        "text": "Kolega Bulj, vi ste prvi ste javili, pa kolega Pupovac. \u0160to, tra\u017eite stanku? Kolega Pupovac, kolega Pupovac? Ispri\u010davam se. ... [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] prvo se javio kolega Bulj. ... [[Upadica se ne \u010duje.]] Prvo se javio kolega Bulj, izvolite kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186385",
        "text": "Hvala lijepo. Ja bih u ime Kluba Mosta tra\u017eio stanku od 10 minuta. Odmah bih kazao da \u0107e se politike vidjeti na ovome popisu 2021. gdje \u0107emo vidjeti taj demografski slom gdje se vidi ve\u0107 statisti\u010dkim pokazateljima da su Hrvati iseljeni, da imamo 5%, tj. 6% BDP-a od doznaka iz inozemstva jer je to ciljana politika, kao \u0161to je bila 60-ih godina i u Jugoslaviji, iseliti ljude da bi vamo slali novac i to je pora\u017eavaju\u0107e. 18 milijardi kuna je u RH od doznaka od na\u0161ih ljudi iz inozemstva i to je poraz ove politike \u0161to \u0107e pokazati i popis u demografskih mjera. Poraz politike gdje novac iz inozemstva od na\u0161ih najboljih, onih koji su iselili i oti\u0161li vani, \u0161alju svojim obiteljima da bi ovdje tro\u0161ile i pre\u017eivjele. Premda je premijer cijelo vrijeme to govorio da su to moje klapnje kad sam upozoravao na ovaj demografski pad, 2/3 Hrvatske su bile prazne. Tako\u0111er, kolega Pupovac je spomenuo ovdje da je nacionalna netrpeljivost u RH zna\u010dajna. Ne, hrvatski narod ne trpi nacionalne manjine. Hrvatski narod je dao najve\u0107u ustavnu za\u0161titu nacionalnim manjinama. Hrvatski narod je dao mogu\u0107nost da ima vas 8 saborskih zastupnika koji ste sada u ve\u0107ini. I nisu krivi g. Pupovac, nisu krivi hrvatski narod za ratovanje. To recite Vu\u010di\u0107u, \u010detniku, kad bude dolazio u Hrvatsku, koji je sa \u0160e\u0161eljom zajedno hara\u010dio i radio velike \u0161tete, va\u0161em narodu, srpskom narodu u Hrvatskoj, a tako\u0111er, na\u0161em ve\u0107inskom narodu Hrvatima i svim nacionalnim manjinama uzrokovao je ogromne \u0161tete, \u010detnik, Vu\u010du\u0107, \u0160e\u0161elj, provode\u0107i velikosrpsku Milo\u0161evi\u0107evu politiku i treba [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Hvala. Hvala.]] mu re\u0107i jednom istinu [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Hvala, kolega Bulj.]] samo zbog istine i su\u017eivota [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Kolega Bulj, halo?]] Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186386",
        "text": "Dosta. 7 sekundi je pro\u0161lo. Izvolite kolega Pupovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186387",
        "text": "Kluba zastupnika SDSS-a tra\u017ei stanku zbog toga \u0161to su u posljednjih nekoliko minuta izre\u010dene tako dubokoumne misli i tako originalne koje dosad nismo \u010duli ni od koga da su na\u0161e umne sposobnosti i na\u0161e perceptivne sposobnosti zate\u010dene time i moramo barem u tih 10 minuta razmisliti mo\u017eemo li i kako nastaviti sudjelovati u ovoj raspravi jer smo upravo zapljusnuti dubokoumno\u0161\u0107u nekih na\u0161ih kolega, onih koji ne vide koliko ta dubokoumnosti i originalnost utje\u010de na to \u0161to u ovoj zemlji ima manje Hrvata, manje Srba, manje svih drugih. I koliko ova zemlja iz dana u dan zapravo sve manja zbog te njihove duboke dubokoumnosti i zbog te njihove originalne originalnosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186388",
        "text": "Hvala. Imamo dvije povrede Poslovnika. Zna\u010di kolega Zekanovi\u0107 pa kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186389",
        "text": "Dakle, 238., 238. Kolega Pupovac, vi ste zaboravili da ste vi u vladaju\u0107oj koaliciji sa predsjednikom Vlade Andrejem Plenkovi\u0107em i da ste vi odgovorni za ovu demografsku situaciju jer vi vodite i upravljate dubokoumno na jedan pametan i mudar na\u010din ovu na\u0161u dr\u017eavu u demografsku i svaku drugu propast. Dakle, vi ste u vladaju\u0107oj koaliciji zajedno sa Vladom, zajedno sa premijerom Andrejem Plenkovi\u0107em.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186390",
        "text": "Hvala. Zloupotrijebili ste Poslovnik, dodjeljujem opomenu. Izvolite kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186391",
        "text": "Hvala lijepo. Povreda Poslovnika zbog ne ... [[Govornik se ne razumije.]] ovoga svega \u0161to je rekao kolega Pupovac, nego zbog \u010dinjenice da je on jedan od krivaca \u0161to se RH nalazi u ovoj situaciji jer je dio vladaju\u0107e ve\u0107ine i veliki demografski pad i Dalmatinske zagore i Slavonije i Gorskog Kotara i Like, vi ste jedan od krivaca jer ste vi dio ve\u0107ine zajedno sa Andrejom Plenkovi\u0107em, HNS-om, Sauchom i svima i vi ste u biti [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Hvala. Hvala vam, kolega Bulj.]] jedan od krivaca zbog stanja u Hrvatskoj. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186392",
        "text": "Dakle i vama dodjeljujem opomenu. Izvolite kolega Pupovac. Povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186393",
        "text": "Ista ona na koju ste pozvali kolega veleumni i dubokoumni Zekanovi\u0107 Dakle ako nisi kriv kao Srbin, onda si kriv kao \u010dlan vladaju\u0107e koalicije. Ako nisi kriv kao \u010dlan vladaju\u0107e koalicije, kriv si zato \u0161to sjedi\u0161 u Hrvatskom saboru zajedno sa 7 ostalih zastupnika [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Hvala.]] i bit \u0107e veliko zadovoljstvo [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Hvala, vrijeme.]] i zadovoljan kad u ovom Saboru [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Hvala vam.]] pripadnika manjina samo [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Hvala vam, vrijeme.]] u onom broju koliko ih ima zastupljenih u Saboru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186394",
        "text": "Kolega Pupovac, hvala, hvala, vrijeme. I vama dodjeljujem opomenu. Izvolite kolega Radin, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186395",
        "text": "Klub zastupnika nacionalnih manjina tra\u017ei stanku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186396",
        "text": "A ispri\u010davam se. Prvo je bio kolega Ba\u010di\u0107, isprika, nisam vidio. Izvolite, kolega Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186397",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. Klub zastupnika HDZ-a tra\u017ei stanku od 10 min kako bismo jo\u0161 jednom raspravili ovaj Zakon o popisu stanovni\u0161tva po hitnom postupku. Razumijem da svaki puta kada se govori o popisu stanovni\u0161tva, o broju stanovnika u Hrvatskoj kao jedno od pitana name\u0107e se i problem demografije koja je jedna od vrlo velikih izazova za svaku vladu pa i Vladu RH pa kada govorimo o tim izazovima, onda bi samo rekao da je ova Vlada formirala posebno Ministarstvo za demografiju, da je u proteklih 3,5 g. donesen niz prodemografskih mjera koje trebaju zaustaviti iseljavanje s jedne strane a s druge strane podignuti natalitet u RH. U protekle 3,5 g. ono \u0161to je posebno za izdvojiti je da su vi\u0161e nego 100% pove\u0107ane roditeljske naknade, 2600 na 5600 kn, o tome smo raspravljali prije nekoliko dana u Hrvatskome saboru. Ne samo to, te mjere se ne provode samo na razini Vlade RH, na sredi\u0161njoj razini, provode se i na razini jedinica lokalne samouprave ali djelom zahvaljuju\u0107i i \u010dinjenici da je kroz fiskalnu decentralizaciju su spu\u0161tena sredstva jedinicama lokalne samouprave pa danas raspola\u017eu sa ve\u0107im fiskalnim kapacitetom i na taj na\u010din brojni gradona\u010delnici i na\u010delnici, brojne jedinice lokalne samouprave uvode nove pronatalitetne mjere u RH. A kad govorimo o ovom prepucavanju kojega smo sada svjedo\u010dili prije par minuta, bilo bi dobro da svoju raspravu i svoje djelovanje usmjerimo upravo na pravcu provo\u0111enja brojnih pronatalitetnih mjera i podr\u017eimo rade Vlade umjesto \u0161to se na ovaj na\u010din prepucavamo u Hrvatskome saboru, mislim da na taj na\u010din ne\u0107emo ba\u0161 previ\u0161e doprinijeti ovom zakonu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186398",
        "text": "Hvala kolega Ba\u010di\u0107. Kolega Radin, izvolite, stanka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186399",
        "text": "Klub nacionalnih manjina ne tra\u017ei vi\u0161e stanku, iskoristio je tu priliku da se sad konzultirao tako da ne tra\u017eimo stanku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186400",
        "text": "Hvala. Kolega Stazi\u0107, klub SDP-a, stanka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186401",
        "text": "Klub SDP-a tra\u017ei stanku da bismo se dogovorili na sjednici kluba kako uop\u0107e nastaviti raspravu o ovom preva\u017enom zakonu. Kada se u ovom Saboru dozvoljava da se vrije\u0111aju pripadnici srpske nacionalne manjine povodom ovog zakona na jedan najprimitivniji mogu\u0107i na\u010din? I ako \u0107e to odre\u0111ivati tonove rasprave, onda je svaka rasprava u ovome zakonu potpuno besmislena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186402",
        "text": "Povreda Poslovnika, izvolite kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186403",
        "text": "Tra\u017eim povredu Poslovnika, zna\u010di \u010dl. 238., kolega Stazi\u0107 iznosi neistine, zna\u010di zapravo la\u017ee, ovdje nitko, ja barem nisam \u010duo da je vrije\u0111ao pripadnike nacionalnih manjina, ja sam \u010duo da kolega Bulj govori o Aleksandru Vu\u010di\u0107u i velikosrpskoj politici. Mnogi pripadnici srpske nacionalne manjine su sudjelovali u obrani Hrvatske, na\u0161i su sugra\u0111ani koje mi po\u0161tujemo i cijenimo tako da ovakve objede i la\u017ei koje su iznesene ovdje, svakako treba sankcionirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186404",
        "text": "Hvala, hvala vam, hvala vam, hvala vam. Dakle, Poslovnik nije povrije\u0111en, vama dodjeljujem opomenu. Ujedno dajem u stanku do 12 sati i 10 minuta, hvala. STANKA U 11,54 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186405",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,12 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo s dnevnim redom, nadam se da nakon masona, udba\u0161a, vitezova \u0107emo se vratiti na temu ove dana\u0161nje rasprave. Slijede\u0107i klub koji se javio za sudjelovanje u raspravi o popisu stanovni\u0161tva je Klub zastupnika HNS-a, u njihovo ime govorit \u0107e zastupnik Stjepan \u010curaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186406",
        "text": "Zahvaljujem, pa \u2026 [[Govornik se ne razumije]] Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, prvo \u017eelim re\u0107 da se nadam da je ovo zadnji ovakav zakon i da \u0107e ovo postat relikt kao \u0161to bi i trebao. Popis stanovni\u0161tva je notarski posao ko i relikt pro\u0161log stolje\u0107a sa svim svojim na\u010dinom, smislom i metodama prikupljanja podataka. Podataka koji se mo\u017eemo svi slo\u017eit su izuzetno bitni, koji nam govore gdje smo bili i gdje idemo. Kada govorimo gdje smo bili to je presjek na dan potpisivanja sve onoga \u0161to nas je dovelo na taj dan, \u0161to se ti\u010de svih statisti\u010dkih pokazatelja koji se mogu staviti u 3 jedinice, stanovni\u0161tvo, ku\u0107anstva, stanove odnosno broj, prostorni raspored stanovni\u0161tva i osnovnim demografskim, obrazovnim, migracijskim, ekonomskim i drugim obilje\u017ejama, kao, obilje\u017ejima kao i obilje\u017ejima samih ku\u0107anstava i stanova, to je smisao. Kako do toga do\u0111emo, prije smo i\u0161li, popisivali ne\u0161to \u0161to nam je bio glavni izvor informacija. Mi danas, ja se usu\u0111ujem re\u0107i, gotovo 90% tih informacija ve\u0107 imamo. Kada gledamo institucije MUP-a povezanih sa uredima dr\u017eavne uprave u raznim kategorijama na, prije svega mati\u010dnom evidencijom, kada gledamo poreznu upravu, kada gledamo obrazovne ustanove, pa kada gledamo i jedinice lokalnih samouprava onda dobijemo 90% podataka koje mi zapravo tra\u017eimo ovim popisom i onda se naravno postavlja pitanje da li nam je taj popis zbilja u dana\u0161njem svijetu informatike potreban jer ja vjerujem da se nacionalna pripadnost koja se izjavljuje tako\u0111er u odre\u0111enim dokumentima ne mo\u017ee mijenjat, ali mo\u017eemo na\u0107 drugi model da se to izjasni kao i vjerska. Mi, a prevedeno, podaci o na\u0161im primanjima vodi porezna, podaci u na\u0161em obrazovnom sustavu su evidentirani temeljem javnih isprava i sustava repozitorija Ministarstva znanosti i obrazovanja, podaci o na\u0161em vlasni\u0161tvu tako\u0111er porezna preko OIB-a, podaci o broju \u010dlanova ku\u0107anstva, prebivali\u0161tu, boravi\u0161tu, MUP i mati\u010dne evidencije, vjen\u010dani, razvedeni, privremeno odsutni, dakle jedinice lokalne samouprave, naknade socijalne, naknade komunalne itd. itd. Pa kad govorimo o nekom e-gruntovnici, katastru i svemu dalje, mi dobivamo zapravo samo potrebu da kompiliramo sve podatke koje ve\u0107 postoje. Zato smatram da je ovo relikt, ono \u0161to je dobro, \u0161to se i taj relikt ide u korak s tehnologijom jer omogu\u0107avanje, ono \u0161to sam reko i u replici, mogu\u0107nosti da se samostalno upi\u0161ete kroz sustav e-gra\u0111anina je upravo to. 77 podataka i raznih isprava se sada mo\u017ee dobiti preko tog sustava, ovo \u0107e biti 78. Trenutno u RH s 31.12. ili 1.1. 4881+- gra\u0111anin ima otvoren e-pretinac odnosno upiso se kao e-gra\u0111anin. Ako znamo kolko imamo maloljetnih, kolko imamo punoljetnih gra\u0111ana onda vidimo da je zapravo cilj one promid\u017ebe i na\u010dina kako da u\u0161tedimo novac prije svega i vrijeme jer je ovdje predvi\u0111eno da \u0107e se od 1. travnja idu\u0107e godine do 7. svibnja provoditi potpis, popis, a od toga od 1. do 10. travnja \u0107e biti upravo ovaj elektroni\u010dki. Zna\u010di jedan prvi korak i nije promid\u017eba ljudi da znaju da to mogu nego pove\u0107anje broja korisnika e, sustava e-gra\u0111anin, to bi trebao biti prvi korak da dignemo tih 800 000 na preko milijun. Drugi korak je onda da ih informiramo, obavje\u0161tavamo kroz razne kanale komunikacije. Da ja sam tu predlo\u017eio da se vidi u vidu da li porezne olak\u0161ice, na neki na\u010din da se stimulira kori\u0161tenje op\u0107enito tih sustava jer su ekonomi\u010dniji, efikasniji, pregledniji, \u2026 [[Govornik se ne razumije]] ka\u017eem efikasnije mislimo daleko br\u017ei, da te isprave, potvrdu o neka\u017enjavanju, razno razne, 77 ih danas ima iz porezne, razno raznih potvrda o stanju duga itd., dobivate kao vjerodostojnu dokumentaciju i mo\u017eete ju nositi u bilo koja tijela iako danas na\u017ealost jedno dr\u017eavno tijelo tra\u017ei potvrdu od drugog dr\u017eavnog tijela \u0161to je nonsens. \u0160to je nonsens? Da vi nosite ne\u0161to u, u, u MUP \u0161to je izdalo Ministarstvo pravosu\u0111a ili obrnuto ili u ured dr\u017eavne uprave za razno razne urede za gospodarstva, udruge itd. ne\u0161to \u0161to je iz Ministarstva pravosu\u0111a vi nosite podatak, to je ono \u0161to trebamo eliminirati, di oni trebaju sustavno to zahtijevati, dobiti, \u0161to manje \u0161etanja, \u0161to manje optere\u0107ivanja gra\u0111ana, \u0161to manje papira, \u0161to manje biljega i na tome se radi, \u2026 [[Govornik se ne razumije]] da ne ka\u017eem sad da ne valja sve, dapa\u010de, samo to \u017eelim stavit u kontekst ovog popisa. Ono \u0161to sam problematiziro je kada neko ispuni koji je negdje prijavljen dalje, nominalno prebivali\u0161te mu je u jednom ku\u0107anstvu, boravi\u0161te negdje dalje, pa on ispuni e-prijavu, a njega ova osoba ko kad mu do\u0111e popisiva\u010d, roditelj e imam ja sina koji je to, to, to i to ili obrnuta situacija. Tu samo treba vidjet kako \u0107e se gledati i usporediti koji \u0107e biti, ja mislim da oni podaci koji se ovjeravaju u e-Gra\u0111ani imaju i onu identifikaciju i razinu sigurnosti i da to treba biti prioritetni, ali tu treba samo provedbeno malo obratiti pozornost. Ali gledano mi danas bi trebali imati to\u010dno podatak o svemu, apsolutno o svemu. Vi na temelju recimo samo kada se nekoj jedinici lokalne samouprave na temelju prireza imate podatke o tome gdje ko \u017eivi, Porezna to ima jel razli\u010dite su stope za razli\u010dite gradove i to se mora znati i navesti. Danas ne mo\u017ee se isplatiti pla\u0107a redovnim putem mimo obrasca o jedinstvenoj obradi podataka, za ove druge sive ekonomije to ne\u0107u ni spominjat. Zna\u010di vi imate ja mislim da vjerujem da preko 90% tra\u017eenih podataka vi sada mo\u017eete do\u0107i temeljem postoje\u0107ih sustava koji nisu naravno jo\u0161 objedinjeni, kojima treba to. I zato ka\u017eem da ja vjerujem da je ovo relikt i da je ovo nadam se zadnji popis stanovni\u0161tva u RH na ovakav na\u010din. Jer mi ne\u0161to danas popi\u0161emo sutra je ve\u0107 ne\u0161to drugo, to vi\u0161e nije kao nekada prije sto godina kada se radilo jel danas ljudi unutar godinu dana mijenjaju gradove, mijenjaju radna mjesta, mijenjaju struke, mijenjaju \u0161to god, mobilnost je puno ve\u0107a, napredak je to omogu\u0107io, pogotovo \u010dlanstvo u EU i dosta je upitno da li presjek jednog dana ili tih mjesec dana popisivanja \u2026 na jedan dan \u0107e nam zbilja dati stvarni podatak, a ostalo drugih godinu dana dok to budemo analizirali se sve mo\u017ee promijeniti u nekim odrednicama, pa uklju\u010duju\u0107i i prebivali\u0161ta ili boravi\u0161ta i broja stanovni\u0161tva na odre\u0111enom prostoru, pa i ekonomskih primanja, svega onoga da sada tu ne govorim \u0161to nam to zna\u010di. A \u0161ta ono s \u010dime sam po\u010deo, za\u0161to je to bitno? Izuzetno nam je bitno, va\u017eno nam je da znamo gdje smo bili i \u0161to nas je sve koji postupci su nas doveli do toga i gdje smo danas. Dobre politike, lo\u0161e politike, eksterni utjecaji, ratovi, bilo \u0161to drugo sve ono \u0161to utje\u010de na pojedinca pa onda i na narod kao u cjelini i sve ono di mi \u017eelimo biti, koje trendove \u017eelimo, kako ih ispraviti, na koji na\u010din, broj obrazovna struktura, pismenosti, prosje\u010dne pla\u0107e, broja djece, kretanja, migracija \u0161togod, izuzetno, izuzetno va\u017eni podaci. Ali utoliko \u0161to su va\u017eni ne trebamo biti zacementirani u jednom djeli\u0107u trenutka u vremenu od 10 godina. Nama danas podaci i ne danas nego u zadnjih pet godina iz 2011. gotovo ni\u0161ta vi\u0161e ne zna\u010de, ne vrijede jel se puno toga promijenilo. A prema njima neke stvari ipak odlu\u010dujemo, prema njima oni su nam osnovni parametri za neke bitne stvari u dr\u017eavi i jedinicama lokalne samouprave ako govorimo o pripadnosti odre\u0111enoj nacionalnoj manjini i pravima nacionalnih manjina do odre\u0111enih prava, glasova, broja glasova itd., itd. i svega onoga \u0161to se vu\u010de iz broja stanovnika na odre\u0111enom teritoriju, pa i svega ostalog drugog. Zato vjerujem da ono \u0161to \u0107emo raditi sljede\u0107e godine od 1. travnja do 7. svibnja \u0107e biti zadnji put na takav na\u010din, ali to ne zna\u010di i apsolutno da treba olako shvatiti taj popis. Treba informirati gra\u0111ane, treba ih uputiti i iskoristiti taj povod da \u0161to vi\u0161e ljudi uklju\u010dimo u sustav e-Gra\u0111ani, da \u0161to vi\u0161e ljudi dobivaju pute e-maila i odre\u0111enih kanala elektronske komunikacije, obavijesti od dr\u017eavnih tijela da su gra\u0111ani \u0161to vi\u0161e uklju\u010deni, a sve to sa zajedni\u010dkim nazivnikom efikasnija i ekonomi\u010dnija dr\u017eavna uprava. Zaklju\u010dno, naravno klub HNS-a \u0107e podr\u017eati ovaj Prijedlog zakona o popisu stanovni\u0161tva, ku\u0107anstva i stanova u RH, smatramo po\u0161to je tu navedeno i u samom zakonu da je predvi\u0111eno ove i sljede\u0107e dvije godine 160 milijuna kuna za DZS da obradi i napravi, me\u0111u ostalom su tu i promid\u017eba iz toga samog popisivanja, na\u010dina popisivanja, ali tu je jo\u0161 i dodatnih gotovo 14 i ne\u0161to milijuna kuna za Dr\u017eavnu geodetsku upravu, dakle ukupno to nas ko\u0161ta 173, \u010detiri milijuna kuna ovisno koliko bude stvarno snosio tro\u0161ak toliko je predvi\u0111eno. Ja vjerujem da jednim pametnim na\u010dinom mi mo\u017eemo ne samo umanjiti taj tro\u0161ak koji nije mali, ali na razdoblje od 10 godina to je zanemarivo u odnosu na sve ono \u0161to nam treba i koje su tu milijarde i stotine milijardi prihoda. Ali ono \u0161to je bitnije imati jedan sustav objedinjenih podataka pra\u0107enja na dnevnoj razini ili tjednoj ili mjese\u010dno da se statisti\u010dka izvje\u0161\u0107a na mjese\u010dnoj razini pra\u0107enja kretanja stanovni\u0161tva, starosti stanovni\u0161tva, obrazovanosti stanovni\u0161tava, migracija, ekonomskim i svim ostalim drugim pokazateljima jel te sve podatke mi imamo. Mi ih danas u ovom trenutku imamo i objavljujemo na ovaj ili na onaj na\u010din, samo treba na\u0107i model na\u010dina kako to sve okupiti u jedan sustav koji bi bio onda mjese\u010dni pokazatelj za ono \u0161to je nama najvi\u0161e bitno da vidimo gdje idemo, kakve promjene se doga\u0111aju i koji su efekti na\u0161ega me\u0111u ostalog rada ovdje i zakona koje donosimo. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186407",
        "text": "Za sudjelovanje u raspravi javio se Klub zastupnika HSU-SNAGA-Nezavisnih zastupnika i Nove politike u njihovo ime govorit \u0107e zastupnik \u017dagar koji je podijelio svoje izlaganje sa zastupnikom Orepi\u0107em. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186408",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, ravnateljice sa suradnicima, kolegice i kolege. Nekoliko rije\u010di vezano uz ovaj zakonski prijedlog. Bit \u0107u ne\u0161to kriti\u010dniji, naravno ne odnosi se samo na danas prisutne ljude koji brane ovaj zakon jer mislim da ovaj zakon nemamo niti izbora drugoga nego ga prihvatiti u Hrvatskom saboru jer se popis mora napraviti to je na\u0161a obveza, a s obzirom da Europska komisija tra\u017ei na godi\u0161njoj razini izvje\u0161tavanje, to je itekako va\u017eno napraviti. Ali postoji jedan bitan problem u hrvatskom dru\u0161tvu koji se ne rje\u0161ava sustavno i pro\u0161le su ve\u0107 godine i godine i mogli bi \u010dak koristiti jednu rije\u010d koja, dozvolite mi pomalo je gruba, da je ovo ve\u0107 jednostavno postalo sramota. Naime, evo samo neki primjeri. U \u0160vedskoj kroz registar stanovni\u0161tva su uspjeli pratiti 95% imigracija i 91% emigracija, u Norve\u0161koj to\u010dnost prebivali\u0161ta u registru stanovni\u0161tva je 97%, zna\u010di sa 97% sigurnosti znaju gdje je tko i kada u Norve\u0161koj. Mi u RH ne znamo tko je gdje i kada. Mi ovisimo o Republici Njema\u010dkoj da dobijemo podatke o tome koliko je na\u0161ih gra\u0111ana oti\u0161lo na rad u Republiku Njema\u010dku, takve podatke mi ne mo\u017eemo sami prikupiti. Primjer da Danska ima milijun stanovnika vi\u0161e od Hrvatske i ima, slu\u0161ajte dobro 500.000 socijalnih stanova, mi ne mo\u017eemo na temelju ovih podataka, pa ja \u010dak sumnjam i na temelju podataka koje \u0107e idu\u0107i popis napraviti, ne\u0107emo mo\u0107i napraviti aktivnu politiku stambenog zbrinjavanja. Sve \u0161to je ono u RH ra\u0111eno i kroz poticajne mjere s pravom ljudi ka\u017eu da su te poticajne mjere i\u0161le prema bankama, a ne prema gra\u0111anima, prema bankama slu\u0161ajte me dobro. Kada pogledamo stanove i POS-a vidimo iz zadnje afere koliko je tih stanova prodano. Su\u0161tina cijele pri\u010de je u sljede\u0107em, moramo znati podatke o svemu \u0161to se doga\u0111a u RH. Mi se danas, dozvolite mi ovako da se izrazim slikovito, mi se pona\u0161amo kao ljudi koji kisele kupus i ra\u010dunalom stave umjesto kamera stave ra\u010dunalo da priti\u0161\u0107e taj kupus. Oko milijardu kuna smo do sad, zapravo sve skupa \u0107e biti milijardu kuna koje \u0107emo utro\u0161iti za razvoj digitalnog dru\u0161tva. Kud smo se pomakli? Kolega \u010curaj je prije govorio o razli\u010ditim sustavima koji postoje u razli\u010ditim bazama podataka, mi to ne mo\u017eemo objediniti i ne mo\u017eemo zajedno obuhvatiti. A u RH postoje mladi obrazovni ljudi, od ovih 150 milijuna 160 koliko u ove tri godine izdvojite milijun kuna, raspi\u0161ite natje\u010daj dobit \u0107ete sutra 100 mladih ljudi koji ovaj posao mogu napraviti u tri dana o tome se ovdje radi. RH mora ne\u0161to u\u010diniti, mi se svi skupa moramo uozbiljiti, na ovaj na\u010din ne\u0107emo to rije\u0161iti. Informati\u010dka tehnologija kao tehnologija visoke razine je dostupna, ona je danas dostupna i do nje se mo\u017ee do\u0107i. Mi ne mo\u017eemo praviti automobile koji \u0107e biti konkurentni na svjetskom tr\u017ei\u0161tu, ne mo\u017eemo praviti ni zrakoplove ili avione jel na\u017ealost jo\u0161 ih nismo uspjeli kupiti, ali informati\u010dku tehnologiju mo\u017eemo primjenjivati. Danas postoje softverska rje\u0161enja, hardverska rje\u0161enja, postoje opet nagla\u0161avam mladi obrazovni ljudi koji mogu objediniti te podatke da nam se ne doga\u0111a ono \u0161to se doga\u0111a neki sad, ju\u010der, prekju\u010der u Tvrtkovoj ulici, ma nije meni to upitno, ministar danas ka\u017ee bit \u0107e mirovine pa ali kada vidite onu hrpu podataka, onu hrpu papira po hodnicima zapravo se zapitate pa \u0161to mi to radimo. Gospo\u0111u u katastru sam pitao dokle je stigao proces objedinjavanja katastra i gruntovnice rekla mi je nije jo\u0161 ni po\u010deo. To su stvari o kojima rijetko razgovaramo, a neprestano nastojimo prikazati i stvoriti dojam u dru\u0161tvu kako eto mi idemo u smjeru informatizacije dru\u0161tva, digitalizacije kako su na\u0161i sustavi objedinjeni. Porezna uprava jo\u0161 koristi MS DOS sustav, nije problem u MS DOS sustavu, nemojte me krivo shvatiti, baza podataka je baza podataka, ali postoje danas i programski jezici i ka\u017eem opet stru\u010dni mladi ljudi da se objedine te stvari bi znali u svakom trenutku tko u RH \u017eivi i \u0161to posjeduje. Evo mi smo iz zadnjeg popisa stanovni\u0161tva mogli zaklju\u010diti da se od sedamdesete do osamdesete godina pro\u0161log stolje\u0107a najvi\u0161e stanova napravilo u RH u 10 godina od 2001. do 2011. od onih stanova koji su prema popisu njih 150.000 nije imalo kupatilo, 2011. se taj broj u 10 godina smanjio na negdje 30-ak tisu\u0107a. Mo\u017eda smo mogli zaklju\u010diti da je Vodoopskrba infrastruktura je napravljena, da su se ljudi zbog toga mogli priklju\u010diti na vodu pa su onda izgradili te sustave. To su neki podaci koji \u0107e nam pomo\u0107i i u ovom popisu da te stvari bolje rije\u0161imo. I sada da poentiram glavna zamjerka, popis sam po sebi ka\u017ee to jedan proces u kojem su gra\u0111ani pasivni, a neko aktivan ih popisuje kao za vrijeme Marije Terezije. Danas postoje opet tehnologija, postoji interaktivna televizija, a kamoli ne\u0107e postojati interaktivne aplikacije u kojima se gra\u0111ani mogu sami upisati i upravo ovaj prijedlog, to pozdravljam, ovaj prijedlog zakona pokazuje da \u0107e taj model od 1. travnja do ne znam 12. travnja primjenjuje. Ali ministar ka\u017ee da svega 750.000 gra\u0111ana koristi taj sustav, to je mali broj, sustav e-Gra\u0111ani. Jako je dobro da gra\u0111ani uzmu aktivnu ulogu i da se oni upi\u0161u. E sad klju\u010dna moja primjedba, 150 i preko 160 milijuna kuna, pa zamislite da sada tih 160 milijuna kuna po\u0161aljemo na\u0161im jedinicama lokalne samouprave prema njima se i onako svakodnevno gra\u0111ani s pravom ka\u017eu ima ih previ\u0161e \u0161to oni rade, svaka op\u0107ina ili grad bi mogli u prosjeku dobiti 300.000 kuna. Za 300.000 kuna ja vam garantiram, ma ne da \u0107e popisati svoje stanove i ljude, oni \u0107e popisati i one ptice koje prelije\u0107u op\u0107inu. Treba im dati posla i adekvatna sredstva i to \u0107e napraviti, to \u0107e bit podloga za registar stanovni\u0161tva, to \u0107e biti podloga za komunalnu naknadu, to bi bila prava podloga dr\u017eavni tajni\u010de kada je ministar Mari\u0107 ovdje morao povu\u0107, to je prava podloga za porez na nekretnine, kad imamo to\u010dne podatke. Ovako mi nemamo to\u010dne podatke niti ne znamo. Ono \u0161to mo\u017eemo iz zadnjeg popisa isto zaklju\u010dit da otprilike stanova imamo od '81. do 2011. jednak broj, ali je porastao broj ku\u0107a za odmor, porastao je broj nekakvih gospodarskih ili drugih objekata. Mi \u0107emo sada na ovom idu\u0107em popisu isto vidjet \u0161to \u0107e zapravo doga\u0111a u RH \u0161to bi trebalo biti temelj za sve politike i stambenu politiku, pa onda na kraju i demografsku politiku. Ali ja duboko vjerujem dok se digitalizacija dru\u0161tva ne podigne na vi\u0161u razinu, dok se doista s tim poslom aktivno ne uhvatimo u ko\u0161tac. Ovi podaci ne\u0107e i\u0107i u realnom vremenu, bit \u0107e uvijek ka\u0161njenja i mi ne\u0107emo zapravo znati \u0161to \u0107e se doga\u0111ati. I mo\u017eda ne znam, nisam bio na po\u010detku je li re\u010deno na koji na\u010din \u0107e se ovoga i zapravo kad \u0107e se po\u010deti uvoditi registri stanovni\u0161tva da bi o tome znali ne\u0161to vi\u0161e. Kolega Orepi\u0107 \u0107e nastaviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186409",
        "text": "Prije nego kolega Orepi\u0107 nastavi \u017eelio bih pozdraviti u\u010denike i u\u010denice Gimnazije strukovne \u0161kole Bernardina Frankopana iz Ogulina koji su sada s nama na galeriji. [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186410",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, ono \u0161to su\u0161tinski \u017eelim re\u0107i vama jeste da dinamika promjenjivosti podataka danas svima nama sama po sebi ka\u017ee da je ovaj popis i svaki budu\u0107i popis na ovaj na\u010din besmislen. 1. 6. idu\u0107e godine svi podaci koje mi popi\u0161emo ne\u0107e odgovarati istini, bit \u0107e promijenjeni na ovaj ili na onaj na\u010din. Ja \u0107u vam samo dati par nekakvih, ja vjerujem u brojeve i poku\u0161avam te nekakve odnose pokazat. Zna\u010di nakon Domovinskog rata podijeljeno je 134.000 hrvatskih dokumenata ljudima koji su napustili hrvatsku dr\u017eavu, ali podijeljeno je i 250.000 minimalno dokumenata ljudima koji uop\u0107e nikada nisu \u017eivjeli u Hrvatskoj. I do\u0161li smo do broja pazite, to je zna\u010di nekih 384.000 ljudi koji ne bi trebali imati hrvatske dokumente, ne bi trebali biti popisani, a oni su ukalkulirani u ukupnu brojku stanovnika RH. Elementarni podatak, mi imamo negdje 4 miliona 147 tisu\u0107a zdravstveno osiguranih ljudi u RH, \u0161to jednostavno ne odgovara istini, \u0161to nije to\u010dno, \u0161to nije uskla\u0111eno sa brojem stanovnika u RH. Izbori 2007. godine, pazite evo samo brojevi pa sami donesite zaklju\u010dak. 568.097 vi\u0161e je bilo bira\u010da, ljudi sa bira\u010dkim pravom nego punoljetnih osoba koji su popisani u popisu 2001. godine. Izbori 2011., pazite ovo koji su se proveli u travnju 2011. imali su 605.827 bira\u010da vi\u0161e od punoljetnih osoba u RH koji su popisani u travnju 2011., zna\u010di zapravo popis je bio u travnju, a izbori u 12. mjesecu. Nevjerojatne brojke koje nam ukazuju na \u010ditav niz jasnih, tvrdih argumenata da nas usmjere da jednostavno ova 162 ili 4 miliona kuna koje \u0107emo baciti za ovaj popis ne bacimo nego da odgodimo ovaj proces popisa da se usmjerimo prema registru bira\u010da. Imamo vremena organizirat se kao dru\u0161tvo i kao dr\u017eava i da idu\u0107e godine napravimo, krenemo u proces stvaranja registra svih onih podataka koje podrazumijeva ovaj popis jer kao \u0161to je rekao kolega \u0106uraj 90% tih podataka mi imamo. Kad na taj na\u010din pristupimo shvatit \u0107emo da doslovno ova, ja \u0107u malo karikirati i re\u0107i odokativna metoda jednostavno se kosi sa zdravom pame\u0107u. Ljudi mi \u0107emo u periodu u travnju, tijekom travnja idu\u0107e godine do 12.5., do kada traje popis baciti 162 miliona kuna. Doslovno. Jer ti podaci koje \u0107emo skupiti nagla\u0161avam ve\u0107 1.6. idu\u0107e godine ne\u0107e biti upotrebljivi za ni\u0161ta, apsolutno za ni\u0161ta. Imat \u0107e nekakve, imat \u0107emo nekakve dimenzije koje \u0107e biti u samom stvaranju tog popisa pune gre\u0161aka da jednostavno ne\u0107e biti vjerodostojne, lagat \u0107emo sami sebe i tada kao \u0161to la\u017eemo cijelo vrijeme, pogotovo kad se radi o popisu bira\u010da. U jo\u0161 jedan detalj, evo sad u ovom trenutku, nitko u RH ne zna koliko imamo dr\u017eavljana RH. Zastra\u0161uju\u0107a stvar, 21. stolje\u0107e, informatika, digitalizacija, tijela kao \u0161to su MUP, Dr\u017eavni zavod za statistiku, Ministarstvo uprave, Dr\u017eavno izborno povjerenstvo, svi ti ljudi koji bi trebali davat isti broj stanovnika, koji bi trebali davati isti broj popisa bira\u010da, daju evo u ovom trenutku oti\u0111ite dobit \u0107ete 4 razli\u010dita podatka. I sad ovo uop\u0107e ne \u017eelim pripisivat nikakvoj politici. \u017delim re\u0107i da ovaj i ovakvi problemi koji su pitanje elementarne organizacije dru\u0161tva, koji su pitanje zdrave logike, koji su pitanje zdrave pameti, hajmo ljudi prestat lagat sebi. Hajmo se dogovoriti svi skupa i re\u0107i od idu\u0107e godine \u0107emo svi u svakom trenutku znati koliko u ovoj dr\u017eavi ima stanovnika, hajmo re\u0107i mi imamo toliko zdravstvenih osiguranika, mi imamo toliko punoljetnih osoba. Pa jesmo li mi svjesni da u trenutku imamo 14 gradova odnosno op\u0107ina u kojima imamo vi\u0161e stanovnika nego broja bira\u010da odnosno broja bira\u010da od broja stanovnika, nevjerojatno. I to prolazi sve nekakve distance, sve nekakva dr\u017eavna tijela, institucije kako mi volimo re\u0107i i niko ni\u0161ta, nitko ni\u0161ta ne poduzima. Molim vas, pozivam vas u ime na\u0161eg kluba da povu\u010dete ovaj zakon, pozivam vas da svi skupa kao dru\u0161tvo krenemo i organiziramo se da idu\u0107e godine krenemo u proces stvaranja registra bira\u010da, imamo vremena, imamo novaca i da na taj na\u010din ovaj banalni problem i na ovom banalnom problemu ka\u017eemo da mi kao jedna ukupno politi\u010dko, politi\u010dko tijelo RH se mo\u017eemo slo\u017eit. Nadam se da mo\u017eemo i nadam se da je svima u interesu da znamo koliko imamo stanovnika. Evo, nadam se da smo kao dru\u0161tvo do\u0161li do te faze razvoja da je to zajedni\u010dki interes i da to mo\u017ee biti rezultat jednog politi\u010dkog konsenzusa u ovom trenutku. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186411",
        "text": "Klub zastupnika Hrvatskih suverenista i nezavisnih zastupnika \u017deljka Glasnovi\u0107a i Zlatka Hasanbegovi\u0107a, prijavio se za sudjelovanje u rasprave, u njihovo ime govorit \u0107e zastupnik Hrvoje Zekoanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186412",
        "text": "Po\u0161tovani dopredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, govorimo o popisu stanovni\u0161tva, dakle popis stanovni\u0161tva s njim se ustanovljava broj i struktura stanovni\u0161tva neke dr\u017eave, regije ili \u010dak i ovoga i kontinenta ili zajednice dr\u017eava kao \u0161to je EU. I to je jako va\u017ean zapravo dokument i to treba raditi, evo mi to radimo svakih 10.g. i to je jedno ustaljeno pravilo zapravo i u svijetu, svakih 10.g. I sama metodologija nije lo\u0161a, nije lo\u0161a, dakle to je metodolo\u0161ki dobro napravljeno s tim da ja moram ovdje re\u0107i imamo ipak druga\u010dije pristupe u nekim dr\u017eavama, konkretno \u0161to se ti\u010de nacionalnosti. Dakle, u nekim dr\u017eavama, npr. u Francuskoj svi su Francuzi, dakle poznaje se pojam francuske nacije. U RH bez obzira \u0161to ti \u017eivi\u0161 u RH, ti nisi Hrvat, ti si ili Srbin ili Rom, mo\u017ee\u0161 biti naravno i Hrvat, ali u nekim dr\u017eavama ne. U Americi tako\u0111er imamo taj pojam, dakle da su svi zapravo Amerikanci bez obzira na svoje porijeklo. Mo\u017eemo o tome malo razmisliti da se sutra i to uvede kao jedna kategorija i da i zakonom zapravo to definiramo, pa ne\u0107emo vi\u0161e imati niti pripadnike nacionalni manjina na ovaj na\u010din u saboru jer to je suludo da netko bez obzira na podr\u0161ku bira\u010da glasa\u010da sudjeluje, zna\u010di participira u ovom zastupni\u010dkom domu, a svi oni koji misle da vrijede neka se kandidiraju na listi bilo koje stranke i neka pod jednakim uvjetima iza\u0111u na izbore i neka pod jednakim uvjetima do\u0111u u HS. Ovo govorim, za\u0161to je ovo logi\u010dno, al ovdje moram se isto referirati na, ovdje izlaganje kolege svoga Milorada Pupovca koji je tu veleumno, dubokoumno, gotovo naricao ovdje s ove govornice, kao i obi\u010dno, kao da moli Andreja Plenkovi\u0107a za novac za svoje novosti npr., toliko je to bilo srcedrapateljno kao i uvijek, toliko ganutljivo da evo jo\u0161 sam pod dojmom njegovog izlaganja ovdje. I kad je istaknuo da je dobro i najbitnije da nema vi\u0161e ratova, super, nek sada srpska nacionalna manjina vi\u0161e nikad ne di\u017ee na oru\u017eje i neka ne napada svoju dr\u017eavu RH. I ono \u0161to sam rekao, stvarno mislim, bilo bi isto interesantno vidjeti i strukturu tih ljudi koji su sudjelovali u pobuni protiv RH, dakle postoji to pitanje, ajmo i to pitanje staviti, ako imamo i Registar hrvatskih branitelja, za\u0161to ne bi imali i Registar \u010detnika, za\u0161to ne bi imali registar, oni koji su pu\u0161kama pucali na svoje sunarodnjake, pardon svoje sugra\u0111ane Hrvate, ali i \u010dak na svoje sunarodnjake i Srbi su branili, mnogi Srbi su branili svoju domovinu, ja bi to isto volio imati i tu stvar zna\u010di evidentiranu u popisu stanovni\u0161tva. Ono \u0161to je evo kolega Orepi\u0107 istaknuo, slo\u017eit \u0107u se s jednim dijelom, dakle imamo jednu nelogi\u010dnost, sad smo, sad imamo 4284000 stanovnika jel tako, 4284000 stanovnika, a bira\u010da imamo 3 milijuna 854 je li mogu\u0107e da su to svi bira\u010di RH odnosno evo meni, ja bi zapravo se s njim ne\u0107u slo\u017eiti u jednoj stvari jer on ovdje razdvaja iseljenu RH od domovinske RH. Ti Hrvati su vam bili dobri izvan RH kad je trebalo braniti RH, kad je trebalo financirati obranu RH, a kad treba im dat neko pravo, e onda ne valjaju. Ja sam za to da RH bude jedna izborna jedinica, pa da svi oni koji imaju hrvatsko dr\u017eavljanstvo bez obzira gdje su, gdje \u017eive, gdje ih je sudbina odvela, neka mogu glasovati za jednu jedinstvenu listu, to bi bilo evo po meni najbolje. Dakle, ono \u0161to je evidentno, a ovdje moram istaknuti broj stanovnika u RH na\u017ealost pada, sa 4784000 '91.g. u 20.g. je taj broj pao za pola milijuna, pola milijuna i to je ono \u0161to je veliki problem, znam da nije predmet ovoga zakona, ali jasno je da \u0107e se, da \u0107e ta brojka biti jo\u0161 manja i da je RH danas pala ispod 4 milijuna stanovnika. Na koncu imat \u0107emo, stvarno doslovno \u0107emo imat dr\u017eavu bez ljudi. I bez obzira \u0161to ovdje govorimo isklju\u010divo o popisu stanovni\u0161tva kao zna\u010di jednom zakonskom rje\u0161enju koje nije lo\u0161e, ovdje moram istaknuti da o tom najve\u0107em problemu koji mi imamo kao dr\u017eava, a to je demografski problem, ova vlast, ova Vlada u kojoj imamo i otpatke iz SDP-a, u kojoj imamo, imamo HNS, imamo Milorada Pupovca, imamo Furia Radina i ekipicu, dakle nije napravila apsolutno ni\u0161ta. Dakle, broj stanovnika u RH je sve manji stope fertiliteta su sve manje, stope nataliteta su sve manje, a \u010dak imamo evo ga i pove\u0107an i konstantno visok mortalitet \u0161to na koncu uzrokuje pad broja stanovnika. Dakle, ponovit \u0107u volio bi da se na jedan dobar na\u010din evidentiraju i stanovni\u0161tvo Hrvatice i Hrvati koji \u017eive i izvan dr\u017eave jer imaju pravo zna\u010di jer su dr\u017eavljani RH, ne znam kako \u0107ete to napraviti da znamo to\u010dno koliko tih ljudi ima, a \u0161to se ti\u010de nacionalnih manjina evo i tu sam ponudio rje\u0161enje. Pa da onda ako uvedeno to rje\u0161enje onda vi\u0161e ne\u0107emo imati ovaj jedan nekorektan izbor zastupnika u Hrvatski sabor da netko mo\u017ee biti izabran u sabor samo zbog toga \u0161to je pripadnik nekog naroda odnosno nacionalne manjine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186413",
        "text": "Za sudjelovanje u raspravi prijavio se i Klub zastupnika SDP-a. U njihovo ime govorit \u0107e zastupnik Arsen Bauk. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186414",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de na prvoj stranici teksta ocjene stanja i pitanja koja se trebaju urediti zakonom i posljedice koje \u0107e dono\u0161enjem ovog zakona proiste\u0107i ka\u017ee se. Popisom, podaci koji se prikupljaju popisom nu\u017eni su za provedbu raznih gospodarskih, socijalnih, demografskih, razvojnih i drugih politika te znanstvenih istra\u017eivanja. Da budem iskren to je neto\u010dno, ono po \u010demu \u0107emo pamtit popis 2021. bit \u0107e i onaj po \u010demu smo pamtili popis 2011., koliko je manje Hrvata u Hrvatskoj i koliko je manje Srba u Vukovaru. To \u0107e biti samo dvije teme o kojima \u0107e se najvi\u0161e raspravljati u ovom popisu. Kad ka\u017eem u ovom prvom Hrvata mislim na hrvatske dr\u017eavljane, a kad ka\u017eem ovo drugo pod Srbe mislim na pripadnike srpske nacionalne manjine da se definira. Naime, popisom se definiraju politi\u010dka prava pripadnika nacionalnih manjina u Hrvatskoj i ova rasprava koju smo imali prilike vidjeti prije stanke u stvari pokazala na \u010demu \u0107e biti naglasak. Ovo \u0107emo primiti i broj ku\u0107anstava i standarde koje u njima ima, broj, ne znam \u0161to se sve tu definira, dakle i broj soba u stanu, kuhinja i kupaonica i zahod, vrste instalacija u stanu, vodovod, kanalizacija, elektri\u010dna energija, plinske instalacije, na\u010din grijanja stana, vrste energenata, klimatizacije itd., to je ono \u0161to \u0107e biti navedeno kao statisti\u010dka \u010dinjenica. A ono \u0161to \u0107e biti navedeno kao politi\u010dka \u010dinjenica je koliko ima kojih i kakvih u Hrvatskoj, koliko nas je manje nego prije 10 godina i tko ima pravo na uporabu jezika i pisma svoje nacionalne manjine s posebnim naglaskom naravno na \u0107irilicu na nekim mjestima. Ako dr\u017eava ne mo\u017ee osigurati to\u010dne podatke onda je bolje da popis i ne provodi, pa \u0107emo koristiti popis iz 2011. Stoga \u0107e i na\u0161a podr\u0161ka ovome zakonu ovisiti i o stavu Kluba zastupnika nacionalnih manjina u ovom zakonu i sudbini njihovih amandmana. \u010cudi me da je Vlada za ovako osjetljivu temu u Hrvatskoj poslala predstavnike Ministarstva financija, to sam dr\u017eavnom tajniku i rekao kad sam ga vidio \u010dudom sam se \u010dudio \u0161to on radi po ovom zakonu, o\u010dekivao sam dakle ili nekoga iz MUP-a ili nekoga iz Ministarstva uprave. Ali dobro, ovoga pravo je Vlade da odredi predstavnika, barem je odredila predstavnika i predlo\u017eila zakon za razliku od nekih drugih zakona. Naravno, ajmo najprije vidjeti \u0161to se, dakle koje se osobe popisuju. U \u010clanku 4. stavku 4. ka\u017ee se, osobe koje se popisuju su fizi\u010dke osobe koje su dr\u017eavljani RH, strani dr\u017eavljani i osobe bez dr\u017eavljanstva koje imaju prebivali\u0161te u RH te osobe koje su u, te osobe koje u referentnom trenutku popisa imaju boravi\u0161te u RH. Slu\u0161aju\u0107i raspravu kolege Zekanovi\u0107a i jo\u0161 jednom pro\u010ditaju\u0107i ovaj stavak zarez je stavljen tako da se ne mo\u017ee sa 100%-tnom sigurno\u0161\u0107u utvrditi da li se popisuju osobe koje su dr\u017eavljani RH svi ili se i na njih odnosi ovaj dio koji imaju prebivali\u0161te u RH. Tako da ovoga, tako da mi mo\u017eda je tako pisalo i u prethodnom zakonu koji se odnosio na popis 2011., pa onda mo\u017eda nije, onda se mo\u017eda tuma\u010denjem mo\u017ee zaklju\u010diti, ali pretpostavljam da je predlagatelj mislio i na dr\u017eavljane RH koji imaju prebivali\u0161te u RH jer se i zakon zove o popisu stanovni\u0161tva itd. u RH. Drugo pitanje je, koji se, dakle \u0161to dr\u017eava \u017eeli utvrditi, koji se podaci prikupljaju popisom. I ti se navodi ono \u0161to je bila, \u0161to je bila dakle rasprava i narodnost odnosno nacionalna pripadnost upravo zato \u0161to nam Ustavni zakon o pravima nacionalnih manjina i drugi zakoni koji se ti\u010du prava nacionalnih manjina neka politi\u010dka, za neka politi\u010dka prava odre\u0111uju popis stanovni\u0161tva. To se odnosi i na zastupljenost u predstavni\u010dkim tijelima jedinica lokalne samouprave i na zastupljenost u izvr\u0161nim tijela odnosno na pravo, pravo da bira da pripadnici nacionalnih manjina, ali i pripadnici hrvatskog naroda tamo gdje su, gdje su po broju manje zastupljeni od nekog drugog naroda. Dakle, ovaj popis ure\u0111uje i prava Hrvata i pravo na uporabu jezika i pisma. Prema tome, ovaj popis \u0107e imati 2021. kao \u0161to je imao 2011. odre\u0111ene politi\u010dke posljedice. Kakve one mogu biti vidjeli smo u slu\u010daju uporabe jezika i pisma srpske nacionalne manjine u Vukovaru. Dakle, imali smo prosvjede, jedno skupljanje potpisa za referendum i nekoliko pravosudnih postupaka sa razli\u010ditim zavr\u0161etkom. I nekoliko odluka Ustavnog suda, gdje je Ustavni sud poku\u0161ao, to mu je dodu\u0161e, nije u potpunosti uspjelo, mislim da bi bilo bolje i imat malo o\u0161trije stavove, ali to je mo\u017eda moj, moj samo stav po ovome pitanju. Prema tome, popisu stanovni\u0161tva treba pristupiti ozbiljno, sustavno da se ne ostave ni najmanje sumnje u ispravnost rezultata popisa stanovni\u0161tva, tim vi\u0161e \u0161to smo recimo, za popis koji je bio 2011. g. imali popisna povjerenstva, primjerice, u Vukovarsko-srijemskoj \u017eupaniji je bio \u017eupan g. Gali\u0107 iz HDZ-a pa su onda nakon \u0161to su objavljeni rezultati kolege iz HDZ-a osporavali to\u010dnost tog popisa. Dakle, svakakve su tu kombinacije bile mogu\u0107e. Na ovim prostorima, a pod time mislim na prostor Hrvatske i susjednih zemalja i susjednih zemalja susjednim zemljama, popis stanovni\u0161tva nije samo statisti\u010dka operacija. U BiH jo\u0161 dan danas nisu definirali koji su rezultati popisa stanovni\u0161tva, zadnjega, ja mislim da je bio 2013. ili kad je ve\u0107 bio jer Federacija ima jednu metodologiju, a Republika Srpska ima drugu i svako naravno gleda onu metodologiju koja za odre\u0111ene politi\u010dke ciljeve vi\u0161e odgovara. Zbog toga nadam se da \u0107e popis stanovni\u0161tva u RH 2021. g. biti zavr\u0161en, obavljen i rezultati objavljeni u skladu sa zakonom i da nakon tih, objave tih rezultata ne\u0107emo imati dodatnih pitanja, upita i sumnji kakvima smo ve\u0107 skloni u svemu \u0161to ima internacionalni ili vi\u0161enacionalni predznak u RH i u tom smislu stav Kluba SDP-a ovisit \u0107e o stavu Vlade o amandmanima Kluba nacionalnih manjina. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186415",
        "text": "Klub zastupnika \u017divog zida i Promijenimo Hrvatsku tako\u0111er se javljaju za sudjelovanje u raspravi. U njihovo ime govorit \u0107e zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186416",
        "text": "Hvala po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani predstavnici Ministarstva financija i ostali. Kolegice i kolege, po\u0161tovani gra\u0111ani. Mogu ovdje sa sigurno\u0161\u0107u re\u0107i da skoro nijedna statistika u Hrvatskoj nije ispravna i one su manje-vi\u0161e sve problemati\u010dne, one su sve manje-vi\u0161e problemati\u010dne. Npr. podaci o javnom dugu nisu to\u010dni. Mi iz stranke Promijenimo Hrvatsku ne volimo pri\u010dati napamet. Ako ne\u0161to ka\u017eemo, onda trebamo i uvijek dajemo argumente. Za\u0161to najprije podatak o javnom dugu nije to\u010dan. Ka\u017eu da je on 298 milijardi kuna, to je slu\u017ebeno. Me\u0111utim, pojavi se u proteklih mjesec dana podatak da 9 milijardi kuna ima nenaplativih potra\u017eivanja odnosno dugova bolnica, zdravstvenog sustava. Evo, to nije uklju\u010deno u javni dug. Dug Zagreba\u010dkog holdinga i ostalih zna\u010di trgova\u010dkih dru\u0161tava u vlasni\u0161tvu lokalne samouprave, tako\u0111er, nije u tom javnom dugu. Ovdje je danas rije\u010d o pripremama, zna\u010di o popisu stanovni\u0161tva, to je va\u017ean posao, na tome \u0107e statistika puno raditi, ali mi dakle, postavlja se pitanje, \u0161to \u0107emo mi od toga imati i ho\u0107e li ti podaci uop\u0107e biti to\u010dni? Maloprije je rekao jedan od kolega da nama ni broj zdravstvenih osiguranika u Hrvatskoj nije to\u010dan. Ima vi\u0161e zdravstvenih osiguranika skoro nego \u0161to ima stanovnika u Hrvatskoj. Pa kako \u0107e onda taj zdravstveni sustav funkcionirati zna\u010di kad elementarno nisu popisi, odnosno baze podataka kad nije pripremljena kako treba. U zemlju u kojoj statistika nije to\u010dna, ako nije realna, tu u toj zemlji je nemogu\u0107e planirati. Nemogu\u0107e je voditi konzistentnu, smislenu i ekonomsku politiku i ukupnu politiku. Mi se zala\u017eemo prema tome da se urede odre\u0111ena na\u010dela vezana za popis. Za\u0161to? Jer to prije svega, kad govorimo ovdje u Saboru, govorimo o politi\u010dkom sustavu, o izborima, o politici. O popisu stanovnika ovisi, na kraju krajeva, poslije, koliko \u0107e biti gra\u0111ana na popisu bira\u010da. Sada, dakle ne \u010dekaju\u0107i 2021. g. kada \u0107e bit novi popis stanovni\u0161tva, mi smo primijetili, vidimo da je trenutno na bira\u010dkim popisima skoro bira\u010da koliko ima stanovnika u Hrvatskoj, pa ispada da i bebe glasuju. Zna\u010di ovo je jedna nevjerojatno velika manipulacija i ne mo\u017eemo dakle, izborni sustav se temelju na tome. Na tome se temelji. \u0160to je nama jo\u0161 u stranci Promijenimo Hrvatsku ne prihvatljivo, vidite? Ve\u0107 sada mi upozoravamo Ustavni sud, DIP, u Zakonu o izborima, prema, ako bi se dr\u017eali tog zakona, ovi izbori za, parlamentarni izbori ne mogu se provesti ove godine. Za\u0161to? Jer tamo pi\u0161e, uostalom, tako su formirane izborne jedinice. U izbornim jedinicama mora biti skoro isti, dakle najmanje razlike po broju glasa\u010da trebaju biti po zakonu. Me\u0111utim, zbog velikih migracija u proteklih nekoliko godina, te i taj odnos broja bira\u010da po pojedinim izbornim jedinicama je drasti\u010dno naru\u0161en i prema tome, naru\u0161eno su zakonske odredbe po kojima se ne mogu izbori za parlament ove godine provesti. Me\u0111utim, vidite, po\u0161tovani gra\u0111ani, to nitko ne dogodi u pitanje. A mi znamo za\u0161to. Jer izborni sustav, Izborni zakon, potpuno prilago\u0111en strankama koje su dosad vodile Hrvatsku jer one imaju, znate one imaju namjeru do sudnjeg dana vladati Hrvatskom, znate, kao da nikad ni\u0161ta ne\u0107e pro\u0107i i da ih ne zanima. Ono \u0161to najprije, \u0161to prvo moramo napraviti jest totalno transformirati ovaj Izborni zakon, izborni sustav, a ovdje rije\u010d dakle o statisti\u010dkoj aktivnosti, koja \u0107e se provoditi 2001. g. Mi i sada ve\u0107 imamo tzv. mobilne bira\u010de, vidite? Mobilne bira\u010de. Podijeljeno je dokumenata zna\u010di i na\u0161im sunarodnjacima koji \u017eive u BiH, \u0161to nije, ja ne smatram to nekim velikim problemom. Ali onda mo\u017ee\u0161 samo glasovati tamo. Zna\u010di to je 11. izborna jedinica, kao i u svim drugim zemljama svijeta. Me\u0111utim, mi imamo po potrebi, autobusi, tamo-vamo, auti, pla\u0107a se gorivo i tako. Pa pazite, to je taj klijentelizam, to je taj politi\u010dki kriminal i ja sam uvjeren da nekoliko zastupnika od 151 zastupnika ovdje u Saboru, ja sad ne mogu re\u0107 toliko to\u010dno koliko, 4 do 6, tu negdje, sigurno je rezultat ovih prelazaka granice tamo i ovamo. To je pod ingerencijom zna\u010di Ministarstva uprave, MUP-a, MUP mo\u017ee ma ne\u0107emo re\u0107i u pola godine, u god. dana vrlo jasno utvrditi tko negdje prebiva, tko ne prebiva i napraviti pouzdan popis zna\u010di bira\u010da. Tada bi slika izbora bila druga\u010dija ali vidite dugo vremena me mu\u010dila jedna misao, pitanje, pa kako to da nitko to ne shvati u ovoj vlasti dok nisam u\u0161ao u politiku, sad sam dragi gra\u0111ani, zaklju\u010dio da je ovo za njih najbolji sistem, nered, nepouzdani podaci, za\u0161to, jer tu se najbolje snalaze. Prema tome mogu ih tuma\u010dit ovako ili onako. E pa, krajnje je vrijeme da se oprostimo sa takvom jednom praksom, da je napustimo, mi moramo okrenuti plo\u010du ali dragi gra\u0111ani, sve je na vama, sve je na nama. Dakle, pozivam vas da na slijede\u0107im izborima, kao prvo, rekao sam pozivam da se preispitaju uvjeti za odr\u017eavanje parlamentarnih izbora u Hrvatskoj na jesen ove godine jer sam uvjeren i siguran uostalom, to je lako provjeriti, da je odnos broja bira\u010da po pojedinim izbornim jedinicama drasti\u010dno naru\u0161en i prema zakonskim odredbama ne bi se smjeli odr\u017eati izbori. Ako se oni budu zna\u010di nastojali, upregnuli sve da se to napravi, e onda po\u0161tovani gra\u0111ani, iza\u0111imo masovno na izbore i kona\u010dno okrenimo novu stranicu u Hrvatskoj, pozdravimo se sa la\u017enim statistikama, razgradimo i promijenimo ovakav izborni sustav koji je napravio da pogoduje i jednostavno mi iz stranke Promijenimo Hrvatsku vas pozivamo da to u\u010dinimo zajedno, da promijenimo. Ne mo\u017ee ovdje 2, 3 zastupnika ili 5 koji se trudimo boriti za vas, za interese gra\u0111ana od problema dugova, odnosa sa bankama, Narodnom bankom, Izbornog zakona itd., pa ne mo\u017eemo mi, ovdje se petkom di\u017eu ruke, zna\u010di 76 glasova sve rje\u0161ava, sve rje\u0161ava, moramo to shvatiti i pozivam vas da svoje ro\u0111ake, prijatelje, rodbinu, to su na\u0161i ljudi, susjedi, prijatelji, da ih pokrenete da iza\u0111u, iskoriste svoje gra\u0111ansko pravo, ja vas uvjeravam, ne mo\u017eemo ni\u0161ta promijeniti dok to ne napravimo. Ako to ne napravimo, ne\u0107e nam biti statistike to\u010dne, ve\u0107 sam naveo \u010ditav niz primjera gdje su proma\u0161ene statistike, ne znamo, nemamo pravo stanje stvari. Prema tome, dosta je bilo manipulacija, la\u017ei, iskrivljenih podataka, moramo se suo\u010diti sa istinom, rekao sam odre\u0111enim skupinama i strankama odgovara ovako beskoncepcijsko stanje, jedna anarhija, polukaos jer oni su gospodari takvog na\u010dina upravljanja dr\u017eavom. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186417",
        "text": "Slijede\u0107e pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi, prvi zastupnik koji se javio je zastupnik \u0110uji\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186418",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de, dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Pa popis stanovni\u0161tva provodi se u biti svakih 10 g. i ovaj zakon je temelj da bi mogli provesti popis koji ide druge godine jer se uskla\u0111uje i sa nekim europskim propisima, direktivama Europske komisije ali i nekim novinama koje nemamo u odnosu na prija\u0161nje godine. Ono \u0161to ja \u017eelim naglasit u ovom zakonu i ono \u0161to nam slijedi na slijede\u0107em popisu stanovni\u0161tva, to je ovaj kao najve\u0107a novina najavljen digitalni oblik, dakle bez popisiva\u010da i to je u skladu sa digitalizacijom i pra\u0107enjem modernih trendova u svijetu i to u svakom slu\u010daju pozdravljam. Me\u0111utim, ono \u010dega se ja, na \u0161to \u017eelim u biti ukazati u ovoj svojoj raspravi, a ne\u0161to o tome su govorili i kolege prije mene a to je da je popis stanovni\u0161tva u biti statisti\u010dko pitanje i da \u0107emo mi sad kroz popis stanovni\u0161tva u biti popisivat ljude, popisivat \u0107emo stanove, popisivat \u0107emo ku\u0107e, imovinu koju imaju a s druge strane imamo cijeli niz popisa u dr\u017eavi koji su neure\u0111eni, neuskla\u0111eni, koji se ne preklapaju jedni s drugima. Najve\u0107i problem je ovaj \u0161to su i kolege prije mene govorile a to je popis bira\u010da, dakle to je jedan problem koji dr\u017eava ne uspijeva rije\u0161iti ve\u0107 zadnjih 30 g. i evo, u mom gradu mi imamo nekakvih 300, 400 bira\u010da vi\u0161e nego \u0161to imamo stanovnika i to pokazuje da to nije dobro i to otvara onda prostor manipulaciji u odre\u0111enim izbornim procesima i otvara sumnju kod na\u0161ih gra\u0111ana. Druga stvar isto tako to otvara pitanje i preispitivanje izbornih zakona, dakle kada pri\u010damo o glasanju ljudi koji ne \u017eive u Hrvatskoj, onda npr. evo Izrael, Izrael koji nam je nekad uzor u nekim sredinama, oni imaju isto dijasporu koja glasa ali oni moraju glasat tako da taj dan izbora moraju stupit nogom na tlo Izraela, pa mo\u017eda je i to nekakav model o kojem bi trebalo mo\u017eda u budu\u0107nosti raspravljati ali u svakom slu\u010daju, ne znam \u010demu provoditi popis stanovni\u0161tva ako nam podaci koje tamo dobijemo nisu to\u010dni. Dakle ako nema kontrolnih mehanizama koji \u0107e onda vidjet kasnije da li je to \u0161to se tamo ustanovila ispravno ili nije, onda ne znam \u010demu uop\u0107e to provoditi. Da ne govorim da smo zadnji put proveli popis stanovni\u0161tva 2011. g. onda smo 2, 3 g. uop\u0107e \u010dekali na rezultate tog popisa i da onda opet i dalje nakon toga imamo nesre\u0111enu situaciju. Stoga evo, ja u biti \u0161to se ti\u010de ovog samog zakona, nema nekih velikih zamjerki, pridru\u017eujem se ovome svemu \u0161to je rekao kolega Bauk prije mene u ime kluba zastupnika, dakle ovih politi\u010dkih pitanja koje otvara ovaj zakon i koja \u0107e se izroditi kasnije iz toga ali evo apeliram na vas predstavnike Vlade ovdje iako evo, Ministarstvo financija, \u010duli smo sad ovdje, tu bi trebali biti ipak predstavnici mo\u017eda Ministarstva uprave, ministarstva, pa ministarstva po meni i, i, i po unutarnjih poslova, Dr\u017eavnog zavoda za statistiku, zna\u010di to su sad te teme koje, koje su tamo, al ipak vi ste ipak predstavnici Vlade, evo apeliram na vas dajte se malo pozabavite svim popisima u RH da mo\u017eda u neko dogledno vrijeme, danas pogotovo kad imamo tu digitalizaciju i, i ono mogu\u0107nosti kompjutorom da, da se ti popisi budu \u0161to to\u010dniji i da se preklope, posebno popis bira\u010da. Mi u svijetu imamo zemlje ve\u0107 gdje digitalnim putem ljudi glasuju, dakle preko ovog sustava e-gra\u0111anin koji mi imamo se neko ulogira, ima \u0161ifru i mo\u017ee glasovat na izborima, ne mora fizi\u010dki dolazit na bira\u010dko mjesto, dakle mi to u svijetu imamo, a kod nas to ne mo\u017eemo jo\u0161 uvijek imat po meni ba\u0161 upravo zbog toga jer imamo te nesre\u0111ene bira\u010dke popise, gdje imamo nesre\u0111ene ostale podatke i u biti zbog svega toga \u0161uma u, u podacima ostvaramo, otvaramo prostor za mogu\u0107e manipulacije i sumnju koje onda ovoga stvaraju neku gor\u010dinu me\u0111u gra\u0111anima i da bi se to izbjeglo trebamo u budu\u0107nosti te\u017eiti ka boljem i to\u010dnijem prikazu svih tih podataka i tu apeliram, apeliram na vas da se u budu\u0107nosti probamo malo vi\u0161e koncentrirat na taj dio i da se probaju ti problemi \u010dim skorije rije\u0161it ovoga i da ne ostavljamo u biti ni milimetra mogu\u0107nosti za sumnju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186419",
        "text": "Zastupnik Ve\u0161ligaj zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186420",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de HS. Pa evo kolega \u0110uji\u0107, ja svakako smatram da trebamo provoditi naravno popis stanovni\u0161tva, ne samo da utvrdimo broj stanovnika \u0161to je zacijelo najva\u017enija stvar koja se provodi kroz popis stanovni\u0161tva nego nam i podaci koje dobivamo kroz popis stanovni\u0161tva kasnije smatram mogu dobro slu\u017eiti za kreiranje nekih razvojnih politika dugo, u dugoro\u010dnome smislu. Ali ono \u0161to je po meni sad u ovoj fazi najbitnije jest jedna dobra i kvalitetna priprema, ja sad tu pri\u010dam mo\u017eda sa aspekta lokalnog \u010delnika da bi volio unaprijed znat sve one obaveze koje \u0107u imati, gradove i op\u0107ine koji u dobrom dijelu pru\u017eaju jednu tehni\u010dku podr\u0161ku da se taj popis stanovni\u0161tva obavi na jedan \u0161to kvalitetniji na\u010din, zato smatram da su trebali mo\u017eda i gradovi i op\u0107ine malo biti vi\u0161e uklju\u010dene i u ove prijedloge o kojima sada ovdje raspravljamo jer jedino na taj na\u010din mo\u017eemo ovaj taj popis napraviti u onome obimu i u onome jednome smislu kako bi on trebao zaista biti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186421",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186422",
        "text": "Pa upravo tako kolega Ve\u0161ligaj, dakle ja sam neke najave iz ovog zakona u medijima pro\u010ditao pro\u0161le godine, \u0161to zna\u010di da se o ovom zakonu sigurno pri\u010da dovoljno dugo i ve\u0107 nekih godinu dana i zato mi je \u017eao recimo mo\u017eda \u0161to ide po hitnom postupku, evo mo\u017eda je o tome trebalo razmislit da ide u 2 \u010ditanja jer u zadnje vrijeme stvarno dosta zakona u ovom visokom domu ide u 2 \u010ditanja, ne vidim za\u0161to i ovo nije moglo i\u0107 na taj na\u010din, pa da sad mo\u017eda do, do ljeta raspravimo u, u, u 2 puta, pa da u tom periodu budu onda uklju\u010deni i gradovi i op\u0107ine odnosno oni koji \u0107e bit i nosioci svega toga, evo mo\u017eda i o tome mogu predstavnici Vlade razmislit, mo\u017eda jo\u0161 nije kasno, pa da probamo ovoga organizirat eventualno i to tre\u0107e \u010ditanje, pa da, ako postoji nekakva potreba, ja vidim da vama je to \u010dudno, ali mislim ima dovoljno jo\u0161 vremena, tako da svaka rasprava koja \u0107e donest do boljih rje\u0161enja u ovom zakonu je u svakom slu\u010daju dobro do\u0161la.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186423",
        "text": "Za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi javio se tako\u0111er zastupnik Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186424",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicama. G\u0111a. Branka Juri\u010dev je jutros u ime kluba iznijela stav, Kluba zastupnika HDZ-a, ja \u0107u nekolko rije\u010di jo\u0161 dodatno re\u0107i o samom popisu stanovni\u0161tva, a s obzirom da sam dva popisa stanovni\u0161tva u RH 1991. i 2001. bio uklju\u010den i kao koordinator na podru\u010dju Dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije. Dakle, popis stanovni\u0161tva je pravno ure\u0111eno prikupljanje statisti\u010dkih podataka o pojedincima i pojedinim pripadnicima stanovni\u0161tva na odre\u0111enom teritoriju bilo dr\u017eave, bilo na drugom podru\u010dju za kojega se definira iz Registra prostornih jedinica, podru\u010dje za koje se vr\u0161i popis stanovni\u0161tva. Popis stanovni\u0161tva je podatak koji je, kojemu je, koji se bazira na odre\u0111enom vremenskom, odre\u0111enom datumu u ovi ve\u0107 du\u017ei niz popisa stanovni\u0161tva, a to je 31. o\u017eujka u 24 sata i taj je podataka relevantan za taj trenutak, a ne godinu dana prije, niti godinu dana kasnije. Stoga me malo i \u010dudi ovo problematiziranje \u0161to je to Registar bira\u010da, \u0161to je to popis stanovni\u0161tva, ima veliki broj i drugih evidencija u RH, imamo broj obveznika poreza na dohodak, imamo broj obveznika pla\u0107anja mirovinskog ili zdravstvenog doprinosa, postoje druge brojne evidencije u RH koje su namjenske za odre\u0111enu djelatnost. Popis stanovni\u0161tva je, je evidencija koja se provodi svakih 10.g. u razvijenim dr\u017eavama, posebno kad je anomalije i odstupanja od tog, od, od tolikog vremenskoga razmaka od 10.g. za potrebe pojedinih dr\u017eava, ali to je sad manje va\u017eno i ono slu\u017ei kao podloga za brojna druga, brojne druge politike u dr\u017eavi, bila su gospodarski, demografske, socijalne, razvojne, bilo koje druge politike koje se temelje na popisu stanovni\u0161tva koji je jedina sustavno obra\u0111ena evidencija koju vodi Dr\u017eavni zavod za statistiku, a koja se temelji na znanstvenim, na znanstvenom pristupu, kako i na koji na\u010din obraditi podatke koje se prikupe na terenu, \u010dije prikupljanje traje kao \u0161to smo vidjeli mjesec, mjesec i po dana u ovom slu\u010daju sa ovim popisom stanovni\u0161tva. I ta evidencija je nu\u017ena, ona nam koristi i nama ovdje u HS i drugim dr\u017eavnim tijelima i institucijama, pa i svima zainteresiranima da mogu na bilo koji na\u010din valjano pristupiti bilo kojoj aktivnosti kada provodi odre\u0111ena istra\u017eivanja ili analize ili kada poku\u0161avaju na\u0107i programe, smjernice, kako i na koji na\u010din realizirati pojedine politike i zato je svakako registar stanovni\u0161tva tu vrlo va\u017ean. Ono \u0161to je tako\u0111er potrebno spomenuti ovdje su navedena dr\u017eavna tijela u samome zakonu koja su, koja podupiru sam popis stanovni\u0161tva. Ono \u0161to je posebno va\u017eno istaknuti to je da odgovornost za provedbu ovih, ovog procesa popisa stanovni\u0161tva le\u017ei jasno i na \u017eupanijskim, gradskim, op\u0107inskim nositeljima izvr\u0161ne vlasti koji su u sustavu samo popisivanja stanovni\u0161tva. Pored njih jasno i na sve one brojne, \u010dini se oko 9.500 hrvatskih gra\u0111ana biti \u0107e uklju\u010deno ili kao popisiva\u010di ili kao instruktori, kao koordinatori, kontrolori koji \u0107e provjeravati da li sukladno zakonu provodi ovaj popis stanovni\u0161tva. Va\u017eno je tako\u0111er istaknuti ulogu i poziciju Dr\u017eavne geodetske uprave koja vodi evidenciju prostornih jedinica i za i koje se evidencije koriste jasno za utvr\u0111ivanje i stati\u010dkih krugova i popisnih krugova. Popisni krug ako se ne varam \u010dini otprilike jedno podru\u010dje kojega mo\u017ee popisiva\u010d popisati u vremenu predvi\u0111enom Zakonom o popisu stanovni\u0161tva, tako da ja sam dohvatio otprilike na nivou Hrvatske isti broj stanovnika kako bi mogao ispuniti zada\u0107u koja proizlazi iz samoga Zakona o popisu stanovni\u0161tva. Kada govorimo o popisu stanovni\u0161tva i kada govorimo o registru bira\u010da, onda treba re\u0107i daje registar bira\u010da evidencija koja se dnevno mijenja. Ona \u010dini registra hrvatskih dr\u017eavljana koji \u017eive u RH i kojima je i hrvatski dr\u017eavljani koji su izvan RH, ali se to\u010dno u svakom trenutku zna pa primjerice to smo znali i sada prilikom ovog zadnjeg referenduma koji se odnosio na, na mirovinski sustav i dobnu granicu od 67 godina, to\u010dno se zna koliko u datom trenutku u RH ima bira\u010da koji su upisani u taj registra bira\u010da. Ne samo da se zna nego je du\u017ena Vlada odnosno resorno ministarstvo na dan prikupljanja potpisa za pojedini referendum objaviti koliki je taj popis koliki je ukupan broj bira\u010da u RH. Mislim da je za posljednji podatak koji je prikupljen u 5. mjesecu kada se po\u010delo prikupljati potpise za referendum oko mirovinske reforma bilo je negdje oko 3 milijuna i 874 tisu\u0107e bira\u010da. Ono \u0161to bih \u017eelio istaknuti, mo\u017eda je to ve\u0107 bila sama rasprava, naime, ka\u017ee se o to\u010dnom podatku da je negdje u RH ve\u0107i, ve\u0107i popis bira\u010da nego \u0161to je broj stanovnika. Da to je mogu\u0107e i to ne treba nikoga iznenaditi samo \u0161to na tom popisu bira\u010da treba znati koji su to bira\u010di koji \u017eive i danas na podru\u010dju te jedinice lokalne samouprave i tu im je mjesto prebivali\u0161ta i oni koji su upisani, a povremeno \u017eive u toj jedinici lokalne samouprave, dr\u017eavljani su RH, \u017eive negdje u inozemstvu i oni se u datom trenutku izdvajaju i kroz sam registar i to\u010dno se zna koliko je takvih bira\u010da koji ne \u017eive na podru\u010dju jedinice lokalne samouprave. Ina\u010de i prije 30 godina, mislim da je to bio zadnji popis stanovni\u0161tva 1991. godine kada su u popis stanovni\u0161tva upisivani dr\u017eavljani RH koji su dugo vremena izbivali iz Hrvatske. I znalo se u tim popisima bira\u010da, u tim popisima stanovni\u0161tva zate\u0107i ljude koji su 20 godina \u017eivjeli izvan Hrvatske ne znam u Ju\u017enoj Americi, Sjevernoj Americi, Australiji, Njema\u010dkoj itd., prekooceanskim zemljama gdje su njihovi roditelji prilikom dolaska popisiva\u010da u pojedino ku\u0107anstvo popisivali su djecu ili bra\u0107u ili sestre koji su ve\u0107 dugi niz godina oti\u0161li izvan Hrvatske. Prema ovom popisu stanovni\u0161tva, to se vidi, vidi iz teksta zakona nemogu\u0107e je da se vi\u0161e takve stvari doga\u0111aju ve\u0107 je u ovom popisu stanovni\u0161tva mogu\u0107e upisati gra\u0111anina RH, dr\u017eavljanina RH koji je u Hrvatskoj ili koji izbiva iz RH manje od 12 mjeseci. Prema tome, na ovaj na\u010din \u0107emo imati jednu prili\u010dno to\u010dnu i trebali bi imati prili\u010dno to\u010dnu evidenciju na dan 31. o\u017eujka idu\u0107e godine, kada \u0107emo mo\u0107i sa sigurno\u0161\u0107u znati koliko je doista u proteklih 10-tak godina promijenjen broj stanovnika u RH. Tad \u0107emo imati relevantan podatak koliko je doista, doista gra\u0111ana RH odselilo iz RH. Ovaj zakon je uskla\u0111en sa europskim zakonodavstvom kako bi se ti gra\u0111ani koji vi\u0161e od 12 mjeseci, gra\u0111ani RH izbivaju iz Hrvatske, a \u017eive u nekoj drugoj europskoj dr\u017eavi popisivali uop\u0107e kao, u dr\u017eavama u kojima danas \u017eive. Na taj na\u010din ne bi do\u0161lo do preklapanja broja stanovnika u Europi koji su hrvatski dr\u017eavljani, a trenutno \u017eive vi\u0161e od godinu dana u nekoj drugoj europskoj dr\u017eavi. Na taj na\u010din bi se moglo i za Hrvatsku, a i za druge europske dr\u017eave znati otprilike to\u010dan broj stanovnika. Ina\u010de prema prija\u0161njim popisima stanovni\u0161tva to nije bio slu\u010daj. Moglo se dogoditi da su isti ljudi popisivani u dvije razli\u010dite dr\u017eave. Ja vjerujem da \u0107emo na ovaj na\u010din, ovom metodologijom mo\u0107i to\u010dno utvrditi koji je to broj stanovnika. To sam maloprije rekao kada sam tra\u017eio u ime Kluba zastupnika HDZ-a stanku, da kada govorimo o popisu stanovni\u0161tva neizbje\u017ena tema koja se vezuje uz popis stanovni\u0161tva jasno je i demografski prikaz RH. I ja sam i to i tada rekao da je ova Vlada jako puno napravila kada je u pitanju brojne demografske mjere koje idu za brigom za cjelokupnim hrvatskim, svim stanovnicima RH i da su brojne mjere koje su napravljene kako bi se i potaknuo natalitet, a kako bi se potaknuo i ostanak, a ne izlazak iz RH. Evo ja \u0107u osobno podr\u017eati ovaj prijedlog zakona kako je predvi\u0111en. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186425",
        "text": "Zastupnik Bori\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186426",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Ba\u010di\u0107, evo ja isto podr\u017eavam zakon ali mislim da je operativno potrebno stvarno se dobro pripremiti da nam se ne doga\u0111a neke nelogi\u010dnosti na terenu u samom popisivanju. Sje\u0107am se 2011.g. imamo situaciju da, ne znam, da moja op\u0107ina obuhva\u0107a kroz svoju katastarsku granicu i dio naselja neke druge lokalne samouprave i onda smo na\u0161li, nai\u0161li na problem gdje nam se mo\u017ee desiti da nam mo\u017eda 20-tak, 30-tak ljudi iz druge lokalne samouprave, koji su u naselju, koji pripadaju drugoj lokalnoj samoupravi samo zato \u0161to malo prolazi katastarska granica i obuhva\u0107a taj dio, postane dio popisa bira\u010da u mojoj op\u0107ini, pa nama naraste onda ovaj kasnije ovaj broj ljudi koji formalno kao \u017eive tamo, onda to ide u registar bira\u010da i doga\u0111aju se nelogi\u010dnosti, onda na terenu smo morali ispravljati da se to ne smije doga\u0111ati jer dolazi do krivih podataka, zato ovaj eto jedna primjedba koju mo\u017eda treba zaista na vrijeme pripremiti da se to\u010dno utvrde gdje kome ko \u0161to pripada u naseljima da se ne bi desilo da u malom preklapanju katastarskih granica se jednostavno ljudi krivo popi\u0161u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186427",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186428",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bori\u0107, Zakon o podru\u010djima \u017eupanija, gradova i op\u0107ina u RH jasno je propisao granice jedinica lokalne samouprave koji govori da granice jedinica lokalne samouprave su u pravilu granice katastarskih op\u0107ina, me\u0111utim ukoliko se one ne sla\u017eu sa granicama naselja onda su granice naselja granice jedinice lokalne samouprave. Takvih je razlika izme\u0111u granice naselja i katarskih op\u0107ina u RH brojne, me\u0111utim tu je zakon jasan, dakle naselje je osnovna jedinica na koju se vr\u0161i popis stanovni\u0161tva, a ne katastarska op\u0107ina i popis grada, ulica, naselja, ku\u0107nih brojeva vr\u0161i se prema naselju. Prema tome, jedinica lokalna, lokalne samouprave \u010dije naselje izlazi izvan granica njenih katastarskih op\u0107ina zadire u podru\u010dje druge jedinice lokalne samouprave. Ne znam sada kakav je konkretno slu\u010daj na Rabu, ali se granice naselja uzimaju kao definitivne granice za popis stanovni\u0161tva na temelju kojih se vr\u0161i i granice popisnih krugova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186429",
        "text": "Zastupnik \u0110uji\u0107 zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186430",
        "text": "Kolega Ba\u010di\u0107, vi ste ovoga, vi ste rekli da se ono popis bira\u010da spominje mo\u017eda \u010dak i neopravdano u kontekstu ovog zakona, on se spominje zato \u0161to tamo postoji cijeli niz nelogi\u010dnosti i tu se, evo i kolege govore svako na svom primjeru za\u0161to je to tako. Ja \u0107u vam re\u0107 na primjeru moga grada da kod nas \u017eivi 4100 punoljetnih stanovnika, a imamo 5200 bira\u010da, e sad di \u017eivi tih 100, 1100 ljudi koji su kod nas na popisu bira\u010da i prijavljeni su u gradu, a tamo ne borave sigurno, dakle jedan dio je mo\u017eda ovo \u0161to ste vi rekli u svom primjeru da povremeno borave i \u017eive vani, al jedan veliki dio je ljudi recimo i iz Zagreba koji da bi izbjegli pla\u0107anje poreza ku\u0107a na odmor se prijave, prijave u tom Priobalnom mjestu i onda se tamo nalaze i na popisu bira\u010da i to ko god \u017eivi u Priobalju se s time susre\u0107e. Onda ste spomenuli da postoje i drugi registri i postoje, ima popis porezna uprava, MUP itd., al je problem \u0161to se podaci u svim tim registrima ne preklapaju i onda mi imamo na terenu odre\u0111ene probleme i ostavlja se prostor za sumnju i to nije dobro.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186431",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186432",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. Kolega \u0110uji\u0107, da sami ste rekli da je mogu\u0107e da je u va\u0161em gradu upisani su pojedini va\u0161i sugra\u0111ani koji su se tu prijavili iz razno raznih razloga, al dobro je da on nije onda i na drugoj jedinici lokalne samouprave upisan. Ako je upisan samo u jednoj to bitno ne mijenja situaciju osim \u0161to bi bilo normalo da je prijavljen tamo gdje \u017eivi, tamo gdje ostvaruje odre\u0111ena prava, a ne da je upisan tamo gdje mu to odgovara u odre\u0111enom trenutku ne bi li pla\u0107ao manji porez na dohodak primjerice ili neku drugu obvezu ili da mo\u017eda ne bi pla\u0107ao kod vas porez na ku\u0107u za odmor jel mu se ta ku\u0107a onda ne bi smatrala vikendicom, prema tome te razlike jesu, ali ukupan broj u RH mora bit kad se zbroje sve jedinice lokalne samouprave i registar bira\u010da mora biti to\u010dan prema evidenciji koja se vodi pri MUP-u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186433",
        "text": "Za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi javio se tako\u0111er zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186434",
        "text": "Hvala lijepo. Popis stanovni\u0161tva 2021. \u0107e biti u biti indigo politika koje provodimo prema demografskoj, demografskih politika i lo\u0161ih odluka hrvatskih vlasti koje su utjecale na standard i \u017eivot da ljudi iz najlip\u0161e dr\u017eave koja ima sve potencijale i resurse da se razvije u jednu jaku gospodarsku, turisti\u010dku, ekonomsku dr\u017eavu u biti je se svela na to da \u0107e pokazatelji pokazati onu \u010dinjenicu da se i dalje provodi politika koja je bila atraktivna u biv\u0161oj Jugoslaviji '60.-tih godina samo \u0161ta sad nisu organizirani vlakovi za Njema\u010dku nego ljudi odlaze sami u tre\u0107e zemlje i to je dokaz ovih 5% BDP-a koji, 5% BDP-a koji dobijamo od doznaka od na\u0161ih zna\u010di ljudi koji su iselili i te politike su uzrok u biti, \u0107e bit uzrok tog demografskog pada, imamo dr\u017eavu, a dr\u017eava nije samo teritorij, dr\u017eava je i narod, 2/3 RH smo, to smo svi svjedoci su prazne, ovaj popis naravno da \u0107e biti vrlo bitno da je precizan, to\u010dan i da vidimo te pokazatelje koji utje\u010du, premda ve\u0107 imamo neke statisti\u010dke pokazatelje kao \u0161to je ovih 5% ili u pro\u0161loj godini 5% BDP-a od doznaka iz inozemstva, ve\u0107 to je na odnosu na prethodnu godinu 70% pove\u0107anja BDP-a tj. pove\u0107anja tih sredstava od na\u0161ih ljudi koji je politika iselila. U ovome zakonu sve je navedeno, naravno ima tu i pozitivnih stvari, me\u0111utim je jedna bitna \u010dinjenica da kao \u0161to su kolege rekle, bira\u010dki popis je sasvim druga\u010diji, neuskla\u0111en je, MUP, zna\u010di MUP, porezna, sve ta tijela imamo razli\u010dite popise tako da ti popisu su utjecali i na probleme oko izbora u biti izbornih procesa, imali smo probleme i u referendumskim inicijativama gdje je prikupljeno i 400 000 potpisa kao \u0161ta je izmjena izbornoga zakona, Inicijativa narod odlu\u010duje, tako\u0111er je poga\u017eena zbog ovih statisti\u010dkih pogre\u0161aka tj. neujedna\u010denih popisa neuskla\u0111ivanja kako bira\u010da, mjesta prebivali\u0161ta i tko zna kojih razloga i zbog toga su i udari na demokraciju lo\u0161e odra\u0111eni ne samo, ja znam da je to neka druga tema \u0161to se ti\u010de bira\u010dkih popisa i na\u010dina, me\u0111utim je \u010dinjenica da strukture u zakonu, u dr\u017eavi tj. zakone koje donosimo a i na\u0161a javna uprava kako je organizirana, da je utjecala na demografski pad i samim tim, ja to govorim godinama da se \u017eupanije treba ukinuti, da su one tumor dru\u0161tva a to je priznao i Andrej Plenkovi\u0107 kad je rekao da nisu dobili dovoljan broj glasova u \u017eupanijama gdje su prije dobivali zato \u0161ta su ljudi se iselili. Zna\u010di on je ve\u0107 sad sam premijer je priznao da \u0107e na idu\u0107i popis stanovni\u0161tva idu\u0107e godine, pokazati jednu lo\u0161u politiku koju provode vlade, lo\u0161u politiku gdje imamo zna\u010di lo\u0161e strukture, u na\u0161oj dr\u017eavi imamo vi\u0161ka, zna\u010di imamo te \u017eupanije koje su jednostavno vi\u0161ka, treba ih ukinuti a ja mogu re\u0107i na svome primjeru Splitsko-dalmatinske \u017eupanije, otkad su \u017eupanija osnovana, 100 000 ljudi je manje u Dalmatinskoj zagori, od Krke do Neretve \u0161to zna\u010di da mi jednostavno iz ovih podataka koje dobivamo, nismo i\u0161\u010ditali do sada u 2011., 2001., nismo i\u0161\u010ditavali ono \u0161to je bitno a to su pokazatelji da se ljudi smanjuju i mi dolazimo ispod 4 milijuna ljudi, ko zna gdje \u0107e to i\u0107i i dokle \u0107e to sve i\u0107i jer ovo nije kraj na\u017ealost, nastavi li se ovakva politika provoditi odlaska na\u0161ih mladih ljudi, izumiranja doslovno brojnih sela pa i cijelih krajeva, gradova, op\u0107ina. Da slika ne bude tako crna, mi moramo slati poruku da je ovo najljep\u0161i komad zemlje koji imamo me\u0111utim je \u010dinjenica da Hrvatska iz ovih, mi kao politi\u010dari, moramo izvu\u0107i neke \u010dinjenice. Da je vrijeme da se te \u017eupanije ugase. Da su one bespotrebne jer samo kad gledam \u0161kolstvo kako se ministrica hvali kako ona poma\u017ee svojom reformom, u biti kurikularnom reformom, kako su napravljene reforme, sve \u0161ta ne, digitalizacija dok dolje po Zagori, stropovi u \u0161kolama padaju po glavama u\u010denika, samo je sre\u0107a \u0161to nisu bile, evo npr. U sinjskim Brnazama, mjesto koje ima vi\u0161e od 4000 stanovnika, pao je strop a di su spu\u017eve? Nema spu\u017evi za brisat plo\u010du, nema krede. A vi se hvalite sa demografskim nekim mjerama a poglavito sa obrazovanjem kurikularnim, tableti se nosaju, raspisali se natje\u010daji a dolje \u0107e ljudi, djeca \u0107e samo sre\u0107a spasit ako se ne padne u punoj u\u010dinioci strop na glavu koja 50 g. se nije takla, nije se obojala. Pa o \u010demu mi pri\u010damo? Mi iz ovoga drage kolege i kolege, ako mi iz ovoga i uva\u017eeni predstavnici Vlade, ne izvu\u010demo iz podataka i dosada\u0161njih i ovih, odre\u0111ene mjere, onda mi zabadava radimo ovo. Samo \u0107emo mo\u0107 plakat nad svojom sudbino kako nam ljude odlaze, sve zbog lo\u0161ih isklju\u010divo i samo lo\u0161ih politika koje ne utje\u010du na opstanak tih ljudi na tome podru\u010dju. Ako mi radimo popis samo radi popisa, da bi mogli manipulirati, bira\u010dkim popisima kasnije, ako je nekakva inicijativa, u biti mi iz ovih popisa ni\u0161ta nismo izvukli \u0161to bi trebalo mijenjati. Ako treba \u017eupanije ugasite ako su to tvorevine koje su krvopije hrvatskoga naroda, i opstanka naroda na odre\u0111enim podru\u010djima, kad pogledamo Slavoniju, moju Dalmatinsku zagoru, nema nikoga. \u010cemu slu\u017ee te \u017eupanije, \u010demu? Osniva\u010di \u0161kola, pa \u0161ta ste napravili za \u0161kolstvo od decentraliziranih sredstava? 2 mj. mi nemamo, mjesec i pol dana nemamo u Sinju rendgen, nemaju se di djeca pregledat ako imaju upalu plu\u0107a. \u010cemu slu\u017ee ta decentralizirana sredstva ako mi \u0161aljemo? Znate za \u0161to slu\u017ee? Da bi mogli odr\u017eat bira\u010dko tijelo svoje. Bilo HDZ ... [[Govornik se ne razumije.]] \u017eupanija, bilo SDP ako je u \u017eupaniji. I ono \u0161to treba napraviti, izvu\u0107i, zato govorim, izvu\u0107i iz ovih podataka koje \u0107emo imati 2021., mi mo\u017eemo o ovome zakonu pri\u010dat sve \u0161to o\u0107emo, \u0161to \u017eelimo, kako \u017eelimo, mislim, mo\u017eemo sve pri\u010dati. Imate sad podru\u010dja koja su skroz prazna. Evo ja sam bio nedavno u Ravnim kotarima, tu je Milorad Pupovac blizu Biljane Donje ro\u0111en. Ljudi srpske nacionalne manjine, tu je odlagali\u0161te otpada, industrijskog, troske, nikad nije on bio. A vlast je, tu je ro\u0111en nit on ide dolje. I sad su to borci za ravnopravnost, ne, nego ovdje je ve\u0107ina SDSS, HDZ, HNS, Saucha, Bandi\u0107evi \u017eetoni, ko sve ne su uni\u0161tili zadnjih 5 g. Hrvatsku, vidjet \u0107ete sad po pokazateljima. I to premijer Plenkovi\u0107 priznaje. Premijer Plenkovi\u0107 ka\u017ee na izbornoj no\u0107i, nismo dobili o\u010dekivani broj glasova u \u017eupanijama di smo puno dobivali jer su ljudi iselili a meni govore da sam tlapnja kad ja govorim da je 5% BDP-a. Gospodarski rast, on, Mari\u0107 ministar, svjetla Sabora, Bruxellesa, predsjedamo EU.om, meni 2/3 Hrvatske prazne. I on prizna, premijer RH, ukrao je referendum narodu, nepotpuni bira\u010dki popisi. Zna\u010di mi smo apsolutno dovedeni sa ovim popisima u jednu zabludu, sad mi raspravljamo kakav je ovaj zakon, vjerojatno ima tu i dobrih stvari ali mene zanima \u0161to vi izvla\u010dite po pitanju mjera demografskih, \u0161ta mi radimo osim \u0161ta u \u017eupanijama, evo ja sam dao \u010dak i prijedlog dolje \u017eupanu Bobanu da digne jo\u0161 jedan kat ili prema rivi produ\u017ei zgradu da imaju di ljudi te \u0161ta prima sjediti, nemaju di sjedit koliko ih je primio. A kvalitetni ljudi odlaze vanka. Ja sam \u010dak donirao 4 stolice, mo\u017eda sam trebao prijavit sukobu interesa povjerenstvu odakle mi te 4 stolice. Prema tome, kad govorim kao zastupnik koji dolazi iz tih krajeva, ne \u017eelim govorit crno ali nastavimo li se ovako pona\u0161ati, na\u017ealost crno \u0107e nam se pisati. Mi moramo \u0161iriti nadu opstanka ljudi na ovim podru\u010djima, od Slavonije do Dubrovnika, to su prekrasni krajevi. Ali je \u010dinjenica da pona\u0161anje iz ovih statisti\u010dkih pokazatelja koje mi imamo, jednostavno sve dublje i dublje tonemo. U interesu nebrige i u interesu valjda masonskih lo\u017ea, ko zna \u010dega. Jer j vi\u0161e znam ko vodi dr\u017eavu, mo\u017eda ja vama ne trebam govoriti, mo\u017eda sam ja trebao i\u0107 ispred masonskih lo\u017ea govoriti tajnu \u0107elija. Jer mi vi\u0161e ne znamo \u010dak ni ko vodi ovu dr\u017eavu. Ni ko ima utjecaj na ove, ima li uop\u0107e Sabor utjecaj i ko zna, mo\u017eda bi trebali ovdje svi vidjeti ko je, ima li itko uop\u0107e da nije u masonskim nekim tajnim lo\u017eama. Zna\u010di dr\u017eava kao dr\u017eava iz ovih statisti\u010dkih i Vlada iz statisti\u010dkih pokazatelja mora raditi mjere, a ne slu\u0161ati razne tajne lo\u017ee koje im \u0161alju poruke i koje diktiraju kako \u0107e se pona\u0161at. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186435",
        "text": "Zastupnik Sladoljev javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186436",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Bulj. Odmah ste na po\u010detku dobro rekli da je popis stanovni\u0161tva indigo na neki na\u010din rezultat rada politika koje su zapravo vladale na\u0161om Hrvatskom i da \u0107e se u njoj vidjeti koji su krajevi najvi\u0161e iselili, dakle bit \u0107e zanimljivo posebno vidjeti u va\u0161em kraju, npr. grad Trilj kako stoji sada, kako je stajao prije deset godina, bit \u0107e zanimljivo vidjeti koji zanimanja su najvi\u0161e iselili. Da li su najvi\u0161e iselili zidari, ne oni slobodni, slobodni zidari su ostali, ovi zidari su iselili i to \u0107e pokazati popis stanovni\u0161tva. I ono \u0161to je naj\u017ealosnije da \u0107e najmanje posla \u0161to se ti\u010de popisiva\u010da stanovni\u0161tva imati ljudi u Dalmatinskoj zagori i Slavoniji jer je tamo ostalo jako malo ljudi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186437",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186438",
        "text": "Pa da \u0107e doslovno indigo, to \u0107e bit preslika lo\u0161ih politika protiv interesa naroda, protiv interesa onih za koje bi se tribalo boriti jer je Hrvatska, kao \u0161to je ju\u010der re\u010deno, mora biti Hrvatska svih i tokara, i zidara, i doktora znanosti i akademika, ali na\u017ealost nije tako. Je zidara, ali slobodnih tih me\u0161tara kako se zovu. Ako na\u0161i statisti\u010dki pokazatelji, ja znam, evo spomenuli ste grad Trilj, jel moj Sinj, Trilj ste spomenuli da ona sela okolnih apsolutno ve\u0107ina nema niko. Kad pro\u0111em \u2026 vrlo malo ljudi je ostalo, kad idete put Kamenska, Ro\u017ea, Vo\u0161tana ili na mojoj strani ovamo od \u2026 pa druga mjesta koja su prekrasna, koja su blizu Splita nema ni\u0161ta. I onda jo\u0161 kad \u010dujem od \u010delnika da se hvali da su dobili 100 hiljada kuna za kinu, al u biti demografske mjere su apsolutno ili zaka\u0161njele ili ova Vlada apsolutno nema osje\u0107aja za ta podru\u010dja osim \u0161to slu\u0161aju slobodne zidare. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186439",
        "text": "Zastupnik VE\u0161ligaj javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186440",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Pa evo kolega Bulj, dobro ste ovo detektirali svima nama poznatu \u010dinjenicu, a to je da su veliki dijelovi RH na\u017ealost danas prazni i ponovili ste ovo \u0161to je i sam premijer detektirao nakon izbora da u tim krajevima najve\u0107im dijelom vlada HDZ. Ono \u0161to ja smatram da bi bar kroz ovaj popis stanovni\u0161tva neka nam on bude jedna re\u0107i \u0107u analiti\u010dka podloga za ne\u0161to bolje, a to je prvenstveno i sami ste rekli da imamo previ\u0161e op\u0107ina, previ\u0161e \u017eupanija, zna\u010di definitivno trebamo jedan teritorijalni preustroj i ovo je jedna jako dobra prilika da ga i napravimo jel je \u010dinjenica da imamo manje stanovnika nego \u0161to smo imali to u pro\u0161losti, nemam sada vremena da obrazla\u017eem zbog \u010dega je do\u0161lo do toga. I ovaj popis stanovni\u0161tva nam mora biti nekakvo sredstvo, on ne mo\u017ee biti cilj sam po sebi, sredstvo da ostvarimo jednu bolju i kvalitetniju javnu upravu u koju \u0107e gra\u0111ani vjerovati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186441",
        "text": "Hvala, isteklo je vrijeme. Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186442",
        "text": "Kolega Ve\u0161ligaj slo\u017eio bih se s vama u potpunosti. U biti premijer je sam rekao da nisu dobili dovoljan broj glasova u \u017eupanijama gdje su o\u010dekivali, broj glasova u op\u0107inama i lokalnim samoupravama zato \u0161to su ljudi iselili. Zna\u010di to je priznanje da svi ti statisti\u010dki pokazatelji koje mi dobivamo bilo iz popisa bira\u010da ili popisa stanovni\u0161tva ili bilo kojih popisa ne koristimo adekvatno i ne dajemo odre\u0111ena rje\u0161enja. Ja sam rekao vi govorite za svoj primjer svojeg podru\u010dja, to vrlo dobro znate, ali Splitsko-dalmatinska \u017eupanija ja znam \u0161ta je, evo ja govorim o Zagori to je veliko podru\u010dje 36 lokalnih samouprava od Krke do Neretve prekrasno podru\u010dje, blizu je priobalja, ima sve uvjete za dobar \u017eivot i razvoj od turizma, poljoprivrede me\u0111utim se prazni. Za\u0161to? Zato \u0161ta su izmi\u0161ljene tvorevine sada te \u017eupanije na ovim oblikom uni\u0161tavaju opstanak ljudi na tome podru\u010dju jel sav decentralizirani novac koji bi trebao i\u0107i za \u0161kolstvo, zdravstvo u biti ostaje njima za njihove uhljebe.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186443",
        "text": "Hvala, isteklo je vrijeme. Zastupnik Pernar javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186444",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Bulj. Kad sam u ovoj sabornici govorio da Hrvatskom drma masonerija, da se masoni nalaze na najvi\u0161im pozicijama tada su mi se svi rugali, mnogi i u ovoj sabornici, mediji pogotovo. Kada sam pitao premijera Plenkovi\u0107a koliko ima masona u Vladi, tako\u0111er su posprdno mediji pratili, me\u0111utim vrijeme pokazuje da je na\u017ealost masonerija u Hrvatskoj mo\u0107na, da je utjecajna, da ima puno \u010dlanova i da me\u0111u ima i najvi\u0161ih dr\u017eavnih du\u017enosnika. Poziva hrvatski narod da otvori svoje o\u010di, da progleda i da prestane vjerovati medijima i da se suprotstave masoneriji odnosno da na izborima podr\u017ei one politi\u010dare koji su se usudili di\u0107i svoj glas protiv te okultne i zloglasne organizacije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186445",
        "text": "Odgovor na repliku. Vjerujem da \u0107e zastupnik Bulj to usmjeriti prema temi dana\u0161njeg zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186446",
        "text": "Da. Gospodine Pernar ja bih vam rekao i ovo \u0161to ste vi meni odgovorili da u biti svi statisti\u010dki pokazatelji koji su u RH se ne koriste naroda nego u interesu zidara slobodnih o\u010dito i ja nisam se nikada bavio temama, nisam se bavio masonima, tim tajnim organizacijama, \u2026 danas sam mislio govoriti o opstanku ljudi na ovim podru\u010djima da imamo bolje statisti\u010dke pokazatelje. Ali je \u010dinjenica da je vrijeme do\u0161lo da napokon ka\u017ee svi imal iko da nije mason ili u nekoj drugoj tajnoj organizaciji, zna\u010di vrijeme je da ljudi koji su na bitnim du\u017enosnicima, dr\u017eavni odvjetnik, premijer, ministri, tajnici, mi saborski zastupnici jel radimo za te organizacije slobodne zidare i te tajne \u2026 organizacije ili \u0107emo se boriti za interes na\u0161eg naroda. Pa tko upravlja Hrvatskom tajni\u010de? Jeste li vi mo\u017eda u nekoj tajnoj organizaciji? Evo tajnik ne slu\u0161a, nekoj tajnoj organizaciji misti\u010dnoj, jel vi\u0161e niko ne zna ko vodi ovu RH na\u017ealost. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186447",
        "text": "Zastupnik Bulj molim vas pratite semafor, isteklo vam je vrijeme. Zastupnik \u017dagar se javio za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186448",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de HS-a. Uva\u017eeni kolega Bulj, dakle, pred nama su predstavnici Dr\u017eavnog zavoda za statistiku, imaju izuzetno va\u017ean posao u RH. To pokazuje i slu\u010daj tu\u017ebi koje sad, Sindikat javnih slu\u017ebi podnijeli prema Vladi RH, pilot tu\u017ebe su dobile pred sudom. Rije\u010d je o 1,8 milijardi kuna koje \u0107e trebati isplatiti, koje \u0107e uveliko opteretiti dr\u017eavni prora\u010dun. Ako se sje\u0107ate, to je bilo 2015. kad je DZS objavio da BDP nije rastao 2% nego 1,9998% i to su ozbiljne stvari. Popis stanovni\u0161tva je isto tako ozbiljna stvar, ali ne mogu to ne spomenuti u jednom kontekstu. Danas, da bi dobili dokument iz dr\u017eavne uprave, u 92% slu\u010dajeva morate fizi\u010dki oti\u0107i. Pazite, samo manje od 10% mo\u017eete obaviti digitalno i to je glavna zamjerka i u ovom zakonu, on nije ambiciozan, nije u skladu sa 21. st. Treba ljudima omogu\u0107iti da sami upisuju svoje podatke, valjda \u0107e to gra\u0111ani bolje raditi nego politi\u010dki du\u017enosnici u imovinskim karticama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186449",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186450",
        "text": "Sla\u017eem se da ako bi statisti\u010dki pokazatelj, bilo kojima se radi, a poglavito ovako kad su ozbiljni ovi popisi stanovni\u0161tva, da ne mo\u017ee biti isklju\u010divo samo, mi \u0107emo to napraviti, ali to je na\u0161a obaveza, me\u0111unarodna obaveza iz ovih ugovora, onih ugovora na \u0161to se poziva ovdje predlagatelj nego iz tih podataka mi moramo vidjeti \u0161to raditi i na koji na\u010din funkcionirati. Ako mi moramo za 95% ili ne\u0161to manje ste rekli, oti\u0107i fizi\u010dki, danas kad je digitalizirano sve, kad imamo internet, kad imamo mogu\u0107nosti, da mora 95% slu\u010dajeva se oti\u0107i direktno na vrata i kucati i stvarati gu\u017eve, onda govori da mi svi ti, mi ove statisti\u010dke pokazatelje ne koristimo u smislu razvoja niti koga briga, nego \u010disto pro forme. O\u010dito samo pro forme radi nekakvih obaveza, evo napravili smo, donijeli smo zakon, napravili smo popis bira\u010da i to je to. Me\u0111utim, popis bira\u010da ti je slika indigo politika koje smo provodili do sada, a ovaj \u0107e na\u017ealost biti porazna za hrvatski [[Upadica Petrov: Hvala.]] narod. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186451",
        "text": "Hvala. Za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi prijavio se tako\u0111er, zastupnik Culej. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186452",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, kolegice i kolege. Ja \u0107u na samom po\u010detku, osvrnut \u0107u se na jednu raspravu, ostajem u temi, naravno, a koja je ovdje iznio Milorad Pupovac, predstavnik nacionalne manjine Srba. On je nazna\u010dio da je veoma bitna informiranost gra\u0111ana i zastupljenost nacionalnih manjina u, me\u0111u popisiva\u010dima. Za\u0161to informiranost gra\u0111ana? Pa ja vidim jedino informiranost je da predstavnici njegove manjine nisu dovoljno informirani zato \u0161to se ne nalaze u Hrvatskoj nego se nalaze u Srbiji i negdje drugdje i bit \u0107e jako te\u0161ko do\u0107i informirati ih uop\u0107e, a zastupljenost nacionalnih manjina je veoma bitna za njega zbog ovoga \u0161to \u0107u sada pro\u010ditati, a ka\u017ee: popis stanovni\u0161tva u Vukovara je la\u017ean. Tamo ne \u017eivi 34,87% Srba. Rezultati su vjerojatno bili namje\u0161teni. Nakon priznanja jednog od kontrolora da su rezultati popisa stanovni\u0161tva 2011. namje\u0161teni, \u0161to danas prenose svi mediji, postavlja se pitanje je li se isto dogodilo i u Vukovaru? Rezultati popisa pokazali su da tamo navodno \u017eivi \u010dak 34,87% Srba te oni na temelju toga tra\u017ee dvojezi\u010dnost na cijelom podru\u010dju grada, \u0161to im je napola i uspjelo da nije bilo Sto\u017eera za obranu Vukovara, pa da ih malo ometu u tome. Zbog \u010dega je to Miloradu Pupovcu veoma bitno? Upravo zbog toga da bi nastavili dominirati u Vukovaru, gradu gdje nisu ve\u0107ina i gdje ne bi imali prava ukoliko ne bi imali ovaj broj stanovnika. Jutarnji list je objavio tekst u kojem donosi ispovijed jednog obra\u0111iva\u010da podataka koji tvrdi kako je popis stanovni\u0161tva la\u017eiran. Vojarna u Jastrebarskom u kojem su se obra\u0111ivali podaci iz lanjskog popisa stanovni\u0161tva, pro\u0161le je godina bila najve\u0107i ured za falsificiranje u Hrvatskoj i o tome \u0107e, ako bude bilo potrebno, pod punim identitetom svjedo\u010diti u DORH-u, a ja mislim da ga sigurno nitko nije pozvao da svjedo\u010di po tom pitanju, po\u0161to znamo tko nam sve sjedi u DORH-u, tj. ne\u0107e sjediti, ako bude Boga i pravde. Mi smo tamo doslovce \u0161minkali Hrvatsku. U popisnice dopisivali izmi\u0161ljene podatke, svjedo\u010dili nevjerojatnim glupostima koje su popisiva\u010di popisivali, koje nismo mogli ni ispraviti. Podaci ovoga popisa koji bi trebali slu\u017eiti za planiranje i dono\u0161enje klju\u010dnih strategija ni\u0161tavni su. Jedna od 396 osoba koje su od kraja svibnja do prosinca ove godine u vojarni u Jastrebarskom radile na obradi podataka iz popisa stanovni\u0161tva 2011. g. Zanimljivo bi u tom kontekstu bilo vidjeti i kako su obra\u0111ivani popisi stanovnika u Vukovaru, prema \u010dijim rezultatima ih navodno ima 34,87%. Prema rije\u010dima predsjednika SDSS-a Sr\u0111ana Milakovi\u0107a, a to je onaj desni, malo desniji od desnog \u0161to postoji u toj stranci, \u010dinjenica da Srbi u Vukovaru po rezultatima popisa stanovni\u0161tva \u010dine vi\u0161e od jedne tre\u0107ine ukupnoga broja stanovnika toga grada. Podrazumijeva ravnopravnu uporabu hrvatskog i srpskog jezika te latini\u010dnog i \u0107irili\u010dnog pisma na podru\u010dju grada Vukovara. I Milakovi\u0107, zamislite, izjavio, kako o\u010dekuje da do\u0111e do promjene statuta grada Vukovara, itd., itd. Ne samo da bi oni mijenjali statute u gradu gdje ne ispunjavaju uvjete za \u0107irili\u010dna pisma, nego za mnogo druge stvari. O \u010demu se tu radi? Oni koji su popisivali 2011. g. stanovni\u0161tvo, a to znamo sigurno za Vukovar, Mirkovce i ova druga srpska naseljena Srbima hrvatska mjesta. Ti popisiva\u010di su bili po nacionalnoj manjini iz tih manjinskih zajednica i popisivali su svoje dakle stanovni\u0161tvo. I logi\u010dki je da su oni fingirali broj, broj ovoga stanovnika u ku\u0107ama tim. Popis stanovni\u0161tva je totalno neregularan. Ja osobno znam da na nekim lokacijama ima prijavljenih po 30 i 40 \u010dlanova porodice na odre\u0111enom ku\u0107nom broju. Na koji na\u010din se vr\u0161u popis stanovni\u0161tva? Pa jednostavno, ja \u0107u vam re\u0107i primjer. Zna\u010di u Borovu selu, do\u0161o je neki Jovo, Rade ne znam kako li se ve\u0107 zove i on je popisiva\u010d. Doneo upitnike i do\u0161o kod svojega ro\u0111aka u ku\u0107u, a kod njega u ku\u0107i vodi se 40 na istoj adresi. Tko su ti 40? Tko zna ko, tko zna odakle? Odavde nisu. Oni se vode na toj adresi, primaju razne beneficije ne samo \u0161to mogu glasovati ovdje za koga oni ho\u0107e kad do\u0111u Lastinim autobusima nego oni imaju odre\u0111ena primanja ovdje. Ja znam sigurno da je jedan na\u010delnik policije Vukovarsko-srijemske Bla\u017e Topalovi\u0107 uklonjen samo iz jednoga razloga. Ne iz onoga vremena \u0161to mu je ovdje na\u0161 u to vrijeme ministar Ranko Ostoji\u0107 uru\u010dio otkaz temeljem toga da je radio ne\u0161to ne\u010dasno, ne, osnovni je razlog bio \u0161to je taj na\u010delnik policije dao otkaz i suspendirao 5-toricu policajaca koji su radili u Vukovarsko-srijemskoj policijskoj upravi, svakodnevno odlazili s posla u Tovarniku u jednoj ku\u0107i ostavljali uniforme i ostavljali oru\u017eje i prelazili granicu. I tako su svaki dan iz smjene u smjenu oni \u0161partali preko granice. Zbog toga je vjerojatno uklonjen taj na\u010delnik, ne zbog ne\u010dega drugoga. Zbog neposluha prema nekome ministru kojemu to nije odgovaralo. Isto tako je ra\u0111en i ovaj popis. Za\u0161to ne odgovara popis stanovni\u0161tva? Ne odgovara mu zato \u0161to \u0107e mnogi morati prikazati na pravi istinski na\u010din gdje oni ustvari \u017eive, gdje oni pripadaju. Oni uop\u0107e ne \u017eive ovdje, na tim adresama \u010dak mogu\u0107e nema ni ku\u0107a. Mo\u017eda su uni\u0161tene tijekom rata, njih nema ovdje, a tu se vode. I jo\u0161 \u0107u pro\u010ditati vam ovo. Prema uredbi osobni podatak je svaki podatak koji se odnosi na pojedinca \u010diji je identitet utvr\u0111en ili se mo\u017ee utvrditi. To su ime, adresa, email adresa, telefonski broj, fotografija, video snimke pojedinaca, OIB i \u2026/nerazumljivo/ adresa, gps lokacija, biometrijski podaci, otisak prsta, snimka \u0161arenice oka, genetski podaci, podaci o obrazovanju, stru\u010dnoj spremi, podaci o pla\u0107u, pla\u0107i, podaci o kreditnom zadu\u017eenju, podaci o ra\u010dunima u banci itd., itd., svi ti koji se ovdje fiktivno vode da su u Hrvatskoj oni ovo nemaju. Sve ovo se mo\u017ee utvrditi da oni to u Hrvatskoj nemaju, niti svoj \u017eiro ra\u010dun, ni obi\u010dni ra\u010dun, nikakav, oni nemaju ovdje korijena ni podataka. To je ono \u0161to smeta kolegu Pupovca i zato on uporan je o, u zastupljenosti nacionalnih manjina u izborima. I jo\u0161 bi se na to nadovezao, ali to sve \u0161to sam ja pro\u010dito nije sprije\u010dilo Arsena Bauka da sramotno uvede \u0107irilicu u Vukovar u ranim jutarnjim satima pod okriljem mraka i pod palicom Ranka Ostoji\u0107a i ostalih.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186453",
        "text": "Zastupnik Mi\u0161i\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186454",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de sabora. Kolega Culej, nije problem popis stanovni\u0161tva. Legalno ga treba popisati, mi smo europska zemlja, me\u0111utim problem je upravo \u0161to ste vi rekli \u017eiro ra\u010duni, gdje svi ljudi \u017eive, u ovih zadnjih 30 godina \u0161ta se to poku\u0161ava napraviti, \u0161ta se to uradilo, znaju\u0107i evo spomenuli ste i Vukovar, 42.000 u Vukovaru je bilo prije rata. 13.000 Srba koji su upravljali tim gradom do rata i onda naravno nisu bili zadovoljni jer ne vi\u0161e upravljati jer demokratska dr\u017eava do\u0161la gdje se pravila odre\u0111uju na drugi na\u010din ne iz Beograda i onda je do\u0161lo do pobune. To je problem. Za\u0161to netko ne spomene, mi njihovu zemlju ne uzimamo niti je otimamo, mi zakone donosimo, za\u0161to netko ne ka\u017ee kako u Bosanskoj Posavini u Banja Luci se otima hrvatska zemlja, donose se zakoni gdje \u0107e se uzurpirati zemlja, uzeti ljudima koji su isto [[Upadica: Hvala isteklo je vrijeme, zastupnik Mi\u0161i\u0107 isteklo je vrijeme.]] i to puno pitanja otvara. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186455",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186456",
        "text": "Kolega Mi\u0161i\u0107u ima jedna Thomsonova pjesma koja ide onako \u0161to je i Bulj spomenu malo \u201eantikristi i masoni, komunisti ovi oni\u201c, upravo je to problem u Hrvatskoj gdje oni upravljaju na\u0161om zemljom, kreiraju zakone, donose, rade \u0161ta ho\u0107e, to je najve\u0107i problem. Da su Hrvatski branitelji bili ti koji \u0107e vr\u0161iti popis stanovni\u0161tva u Vukovaru ja mislim da ovakav omjer nikako ne bi bio nikad ni prikazan jer oni bi vjerojatno znali koga popisuju i za\u0161to popisuju. Ima Hrvatskih branitelja u mirovinama oni \u0107e to raditi d\u017eabe, oni \u0107e to raditi samo za svoju Hrvatsku, a svi ovi koji budu pla\u0107eni oni \u0107e to jo\u0161 tko zna kako, kao i ovi 2011. dobro zamuljati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186457",
        "text": "Zastupnik Bulj javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186458",
        "text": "Kolega Culej nacionalne manjine u Hrvatskoj su bogatstvo i brojni od njih su dali velik doprinos Domovinskom ratu, pa i na podru\u010dju Vukovara od gospodina Mi\u0161i\u0107a Predraga i brojnih drugih ljudi koji su srpske nacionalne manjine. Me\u0111utim, \u010dinjenica je da ste vi u po\u010detku spominjali va\u0161eg koalicijskog partnera gospodina Pupovca i sve \u0161to lo\u0161e radi, ali je \u010dinjenica da sve ovo \u0161to lo\u0161e po pitanju demografske politike i sve \u0161to se doga\u0111a je donila ova koalicija u kojoj je zna\u010di va\u0161 koalicijski Milorad Pupovac kojega vi zna\u010di prozivate. Prema tome, budimo barem pristojni jedni prema drugima i onda, ja sam dao i prijedlog, kolega Culej, da se zove Dan mirotvorstva i dr. Ivana \u0160reter i tada je HDZ i SDSS zajedno skinuli dr. Ivan \u0160reter, mogli ste i onda re\u0107 da to nije u redu. Prema tome ne budimo licemjerni, ova koalicija sa \u017eeton\u010di\u0107ima, HDZ, SDSS, Pupov\u010devi i HNS su doveli su dr\u017eavnu na dno dna. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186459",
        "text": "Hvala. Zastupnik Bulj, molim vas, dr\u017eite se svoga glavnog vremena. Odgovor na repliku, zastupnik Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186460",
        "text": "Kolega Bulj, kako da vam odgovorim, da li ovdje ili vani na hodniku, mi obi\u010dno vani vi\u0161e pri\u010damo nego ovdje ali ja \u0107u ispri\u010dati jednu pri\u010du vama, nek je svi \u010duju, ima jedna rijeka koja u svome toku nai\u0111e na poneki kamen\u010di\u0107 ili na kamen pa mo\u017eda taj kamen koji je u toj rijeci malo i uspori tu rijeku pa ne da toj rijeci da nagriza obalu da li lijevo, da li desno a ne\u0107u o dr. \u0160reteru govoriti, ja sam o njemu izlo\u017ebu pravio, donosio, podnio kaznenu prijavu protiv kolege Pupovca, zavr\u0161io na DORH-u zbog toga, pa nije potrebno ba\u0161 to da govorim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186461",
        "text": "Zastupnik Stazi\u0107 javio se za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186462",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Prvo se postavlja pitanje za\u0161to ovaj zakon ide po hitnom postupku? Imamo u njemu i obrazlo\u017eenje. U obrazlo\u017eenju se ka\u017ee popis je opse\u017eno i slo\u017eeno statisti\u010dko istra\u017eivanje koje zahtijeva detaljne pripreme prije provedbe na terenu. I sad je Vladi trebalo 3,5 g. da shvati da ovo opse\u017eno i slo\u017eeno istra\u017eivanje pa nije, tek sad kad je to shvatila, 6 mj. prije isteka mandata, ona \u0161alje zakon u hitnu proceduru. A ovaj zakon je bitan i koliko smo \u010duli u raspravi koja je bila i duga\u010dka, ima jako puno primjedbi. Pa kako \u0107e se donijeti kvalitetan zakon ako \u0107e se sad to samo osloniti na amandmane ako oni dolaze iz oporbe, onda \u0107e biti odbijeni umjesto da se saslu\u0161a rasprava u prvom \u010ditanju i pripremiti temeljito novi zakon? Popis \u0107e biti tek 2021. godine. Pa imamo ga vremena donijeti taj zakon, da drugo \u010ditanje provedemo za 3 mj., recimo u 9 mj., ni\u0161ta se stra\u0161no ne\u0107e dogoditi. I ovo je posve nepametno \u0161to se radi da se ovakav jedan zakon \u0161alje u hitnu proceduru. Evo nekoliko pitanja na koje zakon ne daje odgovor. Npr. \u010dl. 10. ka\u017ee na pitanje o nacionalnoj i vjerskoj pripadnosti, osobe se mogu slobodno izjasniti. Dobro, razumijemo da se mogu izjasniti ali kako \u0107e one u popisu biti evidentirane? Ja znam, ima ljudi koji \u0107e se izjasniti o nacionalnoj pripadnosti da su Eskimi zato \u0161to nemaju nekakav odnos prema svojoj nacionalnoj pripadnosti, do njega ne dr\u017ee, e sad, ho\u0107e li oni biti zapisani kao ostali ili \u0107e se po\u0161tivat taj njihov izri\u010daj? Bit \u0107e onih koji \u0107e se izjasniti kao Jugoslaveni, ima i takvih, ho\u0107e li oni oti\u0107 pod ostale? Ho\u0107e li se dakle to po\u0161tovati, ovo \u0161to zakon ka\u017ee ili se to onda u obradi statisti\u010dkih podataka promijeni? \u010cl. 14., dakle najva\u017eniji \u010dlanak ovoga zakona. E sad jo\u0161 ne\u0161to malo samo o hitnom postupku da ka\u017eem. Mi smo tu \u010duli primjedbe pripadnika nacionalnih manjina, bile su razlo\u017ene, bile su razlo\u017ene. Do\u017eivjeli su takav napad, kolega Pupovac, takav jedan primitivan nacionalisti\u010dki napad da je to nevjerojatno koliko se \u010dovjeka zbog toga vrije\u0111a, zbog razumnih primjedbi na izri\u010daj ovog zakona. Bauk je rekao u ime kluba SDP-a da \u0107emo mi glasati o ovom zakonu ovisno o tome kako \u0107e se Vlada odnosit prema amandmanima kluba nacionalnih manjina i to \u0107e biti to\u010dno tako jer \u017eelimo, jer je to SDP-ova politika, da se uva\u017eavaju nacionalne manjine a ne da ih se u Saboru vrije\u0111a njihove izabrane predstavnike. Ajmo sad na \u010dl. 14., zapravo najva\u017eniji dio, to je sadr\u017eajni dio ovoga zakona, koji \u0107e podaci se prikupljati. I tu se navode razli\u010diti podaci, neki logi\u010dni, neki malo manje logi\u010dni kao npr. broj \u017eivoro\u0111ene djece. E sad gledajte, imate bra\u010dni par koji imaju malodobnu djecu a rastali su se i \u017eive u dva grada. Jedan roditelj \u0107e re\u0107i da ima dvoje \u017eivoro\u0111ene djece, drugi roditelj \u0107e u drugom mjestu re\u0107i da ima dvoje \u017eivoro\u0111ene djece i vi \u0107ete u podacima od dvoje napraviti \u010detiri. A uop\u0107e \u0161ta \u0107e vam taj podatak? Pa imate Matice ro\u0111enih, pa dajte jedanput da Vlada ujedini, spoji te podatke. Pa u Maticama ro\u0111enih pi\u0161e svako upisano je svako \u017eivoro\u0111eno dijete. I \u0161ta \u0107e vam sad taj podatak koji osim toga mo\u017ee dovesti do neto\u010dnih rezultata? Ka\u017eete materinski jezik, popisivat \u0107e se materinski jezik, to je u redu, ali za\u0161to ne i strani jezik? Pa da znamo koliko ljudi u Hrvatskoj govore strane jezike i koliko jezika i koje jezike. Pa to bi bio interesantan statisti\u010dki podatak. Pa gledajte, ti se podaci skupljaju u statisti\u010dke svrhe, ne zato da bismo mi znali da li Bulj zna ili ne zna engleski nego zato da znamo koliko ljudi uop\u0107e govori engleski. Onda mi nemamo sre\u0111ene popise bira\u010da i oni se nikako ne podudaraju sa brojem gra\u0111ana. Pa dajte unesite onda u ovo, hajde unesite, imate li bra\u010dko pravo i jeste li ga konzumirali na zadnjim izborima npr. Pa da vidimo bar taj okvirni podatak, umjesto broja \u017eivoro\u0111ene djece koji vam stvarno ne treba. Onda, za\u0161to ne ispitamo i pripadnost nekoj politi\u010dkoj organizaciji? A mogli biste sada u svjetlu ovih dana\u0161njih zbivanja i ju\u010dera\u0161njih napisati jeste li mason da znamo koliko masona imamo u zemlji s obzirom da su podaci tajni. Podaci su tajni ne\u0107e ni za koga iza\u0107i tko sam ne prizna da je mason, prema tome ajmo da vidimo jel Pernar ima pravo ili nema pravo. Govorite, tu se ka\u017ee da \u0107e se popisati glavni izvori sredstva za \u017eivot, \u0161to je uredu, a za\u0161to ne i visina primanja pa da znamo koliko imamo milijunera, koliko imamo onih koji imaju 100 tisu\u0107a? Malo me kod ovoga zbunjuje \u0161to ste u zakonu predvidjeli elektroni\u010dno prikupljanje podataka zna\u010di putem interneta, ali kako \u0107ete vi to provest kada mi \u017eivimo u zemlji u kojih 14 ministara ne zna ispuniti imovinsku karticu, pa kako \u0107e oni ispuniti ovaj va\u0161 obrazac za ispitivanje imovine jer vi popisujete imovinu jer oni se ne sje\u0107aju da ima pet ku\u0107a? Za\u0161to ne popisati osobne automobile da se ljudi izjasne, pa dal voze na benzin, dal voze na dizel, dal voze na plin, dal voze na struju pa da imamo neke korisne podatke kada ih ve\u0107 prikupljamo? Za\u0161to ne popisati ra\u010dunala, imate li ra\u010dunalo, jel se koristite ra\u010dunalo, jel imate mobitel, jel se koristite mobitelom, pa da znamo otprilike nakon toga popisa kada se analiziraju podaci da znamo nekakvo stanje nacije, neke bitne podatke, puno bitne. Pazite, vi tu ka\u017eete da \u0107ete popisivati \u017eivotinje i perad, jako nam je va\u017eno koliko peradi imamo, a koliko mobitela, to nas uop\u0107e na zanima ili koliko kompjutera. Ali da slu\u010dajno jedna koko\u0161 ne bi bila popisana, to se ne smije dogoditi. Dakle ovo je jedan kao \u0161to vidite posve je glupo i neodgovorno da se ovaj zakon donosi u jednom \u010ditanju jer su primjedbe na njega brojne i ozbiljne. I povucite tu hitnu proceduru, recite da je ovo prvo \u010ditanje zakona i popravite to \u0161to je nelogi\u010dno. Saznat \u0107emo nakon ovog popisa, ja se bar nadam koliko je stanovnika u Hrvatskoj manje, koliko ih je oti\u0161lo u druge zemlje, to je rezultat rada Vlade, ali \u0161ta mo\u017eemo, takva smo mala neure\u0111ena dr\u017eava u kojoj ni izbjeglice ne\u0107e ostati nego idu van, a kamoli stanovnici njezini i oni svi bje\u017ee. Ne znam tko \u0107e ostati zadnji da ugasi svjetlo. Dobro, naravno moramo saznati i broj Srba u Vukovaru i u drugim mjestima. Evo kolega Culej predla\u017ee da to rade popis da rade branitelji, ne znam jel bi to uklju\u010divalo i onu branitelju koja je u Samoboru rekla da smo u Domovinskom ratu pobijedili pobjednike II. Svjetskog rata, pobjednike II. Svjetskog rata, antifa\u0161iste. Ona zna\u010di sebe i svoju organizaciju svrstava u fa\u0161isti\u010dku grupaciju, e pa sad takvima ba\u0161 dati povjerenje da nam popisuju stanovni\u0161tvo, ne bi bilo pametno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186463",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Tomislav \u017dagar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186464",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Stazi\u0107. Evo jo\u0161 jedna ponukala me va\u0161a rasprava, a vezano uz samu tehniku popisivanja i obrazlo\u017eenje koje stoji u samom zakonu. Dakle, pi\u0161e da \u0107e se za provedbu ovog popisa rashodi za nabavu proizvedene dugotrajne imovine, nabava 8000 elektroni\u010dkih ure\u0111aja, izrada elektroni\u010dkog upitnika, dakle aplikacija za ono samoupisivanje i za ove elektroni\u010dke ure\u0111aje koji \u0107e se nabaviti. Pazite, ono \u0161to mene smeta kao gra\u0111anina i kao \u010dovjeka i kao saborskog zastupnika i puno kontaktiram s mladima, imamo puno obrazovanih ljudi, pa kakav ure\u0111aj evo ure\u0111aj 1,5 mobitel imamo po stanovniku, mislim 2,5 po ku\u0107anstvu. Postoje pametni ljudi koji mogu napraviti aplikacije, \u010demu sad ti silni tro\u0161kovi ako se to mo\u017ee na drugi na\u010din napravit, a da bude i kontrolirano i da bude u skladu s onim \u0161to od nas tra\u017ei i Europska komisija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186465",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Stazi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186466",
        "text": "To ste vi svi u pravu. Naravno da postoje aplikacije i naravno da bi se to moglo napraviti samo jednu aplikaciju, a ne sada kupovati ne znam koliko kompjutora tamo. Ali to vam samo govori da je ovo nepripremljeni dokument, nepripremljen, on je neraspravljen, on je neuredan, on je nepodoban da uop\u0107e ide u izglasavanje pa \u010dak i sa amandmanima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186467",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Davor Lon\u010dar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186468",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Stazi\u0107u, slu\u0161aju\u0107i u raspravi kolegu Culeja ni u jednom momentu nisam shvatio da je on i\u0161ta govorio protiv antifa\u0161ista, da je on vrije\u0111ao apsolutno bilo koga, ali vas \u010desto \u010dujem u ovoj hrvatskoj sabornici di vi u\u010destalo i namjerno prozivate ljude i sijete mr\u017enju izme\u0111u svih \u017eitelja koji \u017eive i \u2026 i to stvarno nije korektno od vas. Stvarno stanite s tim jer vi ste sigurno jedan od onih koji ne volite ovu dr\u017eavu. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186469",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Stazi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186470",
        "text": "Ja ne znam jeste vi mene slu\u0161ali ili me mo\u017eda niste uspjeli razumjeti. Citirao sam doslovno rije\u010di predsjednice jedne od 100 hiljada braniteljskih udruga, koja je rekla u Domovinskom ratu pobijedili smo pobjednike II. Svjetskog rata. Pa da je pameti pa sve ove udruge bi se ogradile od te izjave, ogradile od te izjave. Ni vas nisam \u010duo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186471",
        "text": "Zahvaljujem. Zavr\u0161na rije\u010d u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista, po\u0161tovani kolega Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186472",
        "text": "Hvala lijepo. Tajni\u010de, \u010duli ste evo od mojih kolega i moga kluba i svih saborskih zastupnika razne primjedbe, pohvale i ono \u0161to bi trebalo mijenjati i ono za \u0161to bi trebali slu\u017eiti ovi statisti\u010dki pokazatelji tj. da \u0107e u biti popis 2021. u biti popis stanovni\u0161tva u biti biti indigo tj. ona indigo svega ovoga lo\u0161ega \u0161to se doga\u0111a u RH, a to je demografski pad koji je ve\u0107 zna\u010dajan i rapidan kako ide od '91., ali onda mo\u017eemo razumjeti, to je bio ratno stanje Hrvatsku i velikosrpska agresija, tre\u0107ina je bila samo okupirana, brojni ljudi su oti\u0161li i to su bile posljedice. Me\u0111utim, sad su jo\u0161 gori na\u017ealost nego u Domovinskome ratu, zna\u010di te posljedice, tako da \u0107e ovi statisti\u010dki pokazatelji, do sada nisu slu\u017eili, nama bi, kolegice i kolege, i Vladi trebale slu\u017eiti da vide kojim smjerom politike mijenjati. Da li triba mijenjati javnu upravu. Ako vidimo da je u Dalmatinskoj zagori iselilo ili u Slavoniji, ako je iselilo ne znam koliko ljudi, a u Dalmatinskoj zagori od Krke do Neretve 100 tisu\u0107a ljudi, onda vidimo da te \u017eupanije nemaju svrhu. Nego da su one jedna \u0107elija, sad, jesu li Slobodni zidari u \u017eupanijama i da li su oni masoni, jesu, ni, ja nemam pojma, ali znam da slabo da, je katastrofalne te \u017eupanije su, imaju u\u010dinke na ve\u0107i dio RH. Zna\u010di iz ovoga je vidljivo da bi trebalo ukinuti \u017eupanije. Pa hajmo ukinuti \u017eupanije jer nemaju smisla. Ako je moja Dalmatinska zagora prazna, bilo radilo se o Trilju ili o mom Sinju, to je prvo. Zna\u010di, ako mi samo radimo popise radi popisa i ako bi mogli, nije vezano, bira\u010dke popise mogli regulirati prema gra\u0111anskim inicijativama da bi ukrali referendum Narod odlu\u010duje ili ne\u0161to sli\u010dno, onda je to katastrofalno. Onda je to katastrofalno ako iz ovoga mi, iz tih pokazatelja koji \u0107e iza\u0107i mi ni\u0161ta ne napravimo. Na kraju bih rekao da ve\u0107 statisti\u010dki pokazatelji govore u 2018. g. \u0161to je iza\u0161lo zna\u010di, pardon, u, tako je, 5% BDP-a, tj. 6% BDP-a od doznaka, to \u0107u ponavljat, ponavljao sam, od na\u0161ih iseljenih ljudi. \u0160to zna\u010di da je to 18 milijardi kuna, a u odnosu na prethodnu godinu pove\u0107anje 70% sredstava koje ljudi \u0161alju u Hrvatsku. Zna\u010di imamo lo\u0161e politike, koalicija sada\u0161nja na vlasti, Vlada Andreja Plenkovi\u0107a u koaliciji HDZ-HNS-SDSS, sve koji su unutra, Bandi\u0107 i njegovi, zna\u010di da je \u010dinjenica da ti ljudi, da ova Vlada koja je zna\u010di u koaliciji, apsolutno ova koalicija ne radi u interesu hrvatskog naroda. U biti, vi\u0161e se i ne zna, mi vi\u0161e nemamo zidara osim Slobodnih zidara. Mi ih vi\u0161e nemamo, uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Mi apsolutno, ja ne znam niti jednog Slobodnog zidara, vi ste jednoga vozali, bili ste voza\u010d i to je bio posao profesionalni, ali to je me\u0161tar, on je me\u0161tar. Zna\u010di, krov. Ali i to nije problem. \u010covjek radi privatno, nema problem. Ali je problem kada tebi zidari preuzmu sve institucije ti slobodni, ja bih volio da mi imamo zidare koji \u0107e graditeljstvo napredovati, a ne zidari koji \u0107e uzet za svoje interesne skupine, masone, koji \u0107e uzeti na\u0161e institucije kao \u0161to je DORH. I to zna tko i zato bih ja predlo\u017eio, jer vi\u0161e se ne zna je li vode ti masoni te tajne, misti\u010dne lo\u017ee, da li vode hrvatsku dr\u017eavu, uva\u017eeni tajni\u010de, ne znam, jeste i vi mo\u017eda \u010dlan? Jeste vi \u010dlan nekakve organizacije tajne? Ne znam, mislim, ne znam kome govorim vi\u0161e. Sada sa oprezom, to je misti\u010dno. Zna\u010di imamo problem, umjesto da razvijamo, da imamo graditeljstvo i zidare, mi guramo Slobodne zidare u klju\u010dne institucije. U klju\u010dne institucije i to na prijedlog premijera Plenkovi\u0107a i ove Vlade va\u0161e u kojoj ste vi, uva\u017eeni tajni\u010de. I tko vodi dr\u017eavu? Ja bi vi\u0161e volio da dr\u017eimo do zidara, tokara, bravara, nemam ja ni\u0161ta protiv tih uspje\u0161nih gra\u0111ana u politici, u ne znam, u poduzetni\u0161tvu, u financijama, ali to su tajne udruge neke misti\u010dne koje upravljaju na\u0161im sustavom. Prema tome, i ona smisao koja je re\u010dena maloprije, ona pri\u010da koja je re\u010dena maloprije da popisi tih ljudi, da se zatra\u017ei, me\u0111utim, mi kao du\u017enosnici bi trebali zatra\u017eiti da svi oni koji su u tajnim organizacijama potpi\u0161u da nisu u tim tajnim organizacijama, ali minimalno jer ova sumnja \u0161to se pojavila, vidimo da danas ova ozbiljna tema pre\u0161la u raspravu o tim tajnim organizacijama. Da bi mi trebali svi potpisati materijalno i pravno da nismo u tim tajnim organizacijama jer ja vi\u0161e ne znam tko je vi\u0161e mason, tko je, tko nije. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186473",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bulju. Zaklju\u010dujem raspravu. zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku Ministarstva financija g. Zdravku Zrinu\u0161i\u0107u i suradnicima. Glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186474",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o popisu stanovni\u0161tva, ku\u0107anstava i stanova u Republici Hrvatskoj 2021. godine, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 834, predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane je podnio Odbor za zakonodavstvo, Klub zastupnika nacionalnih\u2026 Kolegice i kolege, kolegice Anka Mrak Tarita\u0161, ja vas molim, ili budite ovdje i ne smijte se tako glasno ili napustite dvoranu, ja vas stvarno molim, ovo nije fer prema svima nama a posebno prema meni. Tijekom rasprave predstavnik predlagatelja prihvatio je amandman odbora, molim predstavnika predlagatelja da se o\u010dituje o ostalim podnesenim amandmanima, s nama je Zdravko Zrinu\u0161i\u0107, po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu financija, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186475",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani g. predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186476",
        "text": "Amandman 1 dakle Kluba zastupnika nacionalnih manjina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186477",
        "text": "Amandman 1 na \u010dl. 14. se ne prihva\u0107a. Naime za popis 2021. g. planiran je tzv. otvoreni tip pitanja i svatko se mo\u017ee slobodno izjasniti o materinskom jeziku. Uvo\u0111enje dva modaliteta kako se ovdje predla\u017ee za materinski jezik u rezultatima obrade podataka, mo\u017ee dovesti do nepouzdanih i nejasnih odgovora koje \u0107e dati pogre\u0161nu sliku o pojavnim oblicima prvo zbog vi\u0161estruke mogu\u0107nosti razli\u010ditih kombinacija i drugo posljedi\u010dno, neusporedivosti podataka u odnosu na prija\u0161nje popisne podatke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186478",
        "text": "Kolega Bilek, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186479",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege. Mi kad smo predlagali ovaj amandman, vodili smo se praksom u nekim europskim zemljama kojima to ne radi problem i upravo radi to\u010dnosti podataka i prvenstveno izra\u017eavanja kod onih gra\u0111ana koji \u017eive u bilingvalnim sredinama i tako i odrastaju od ro\u0111enja, tra\u017eili smo ovakav na\u010din, stoga molimo glasanje o amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186480",
        "text": "Dobro, dakle glasovat \u0107emo sada o amandmanu koji Vlada ne prihva\u0107a. Utvr\u0111ujem da amandman nije dobio potreban broj glasova. Idemo sada na drugi amandman istoga kluba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186481",
        "text": "Amandman na \u010dl. 22. se ne prihva\u0107a. DZS kod svakoga popisa stanovni\u0161tva izra\u0111uje organizacijske upute za provedbu popisa \u0161to je predvi\u0111eno i ovom novim zakonom i to \u010dl. 19. alineja 4. U tom smislu, organizacijskim uputama \u0107e se i za predstoje\u0107i popis stanovni\u0161tva precizno definirati uvjeti prema kojima se osobe mogu prijaviti za popisiva\u010de a kod kriterija za njihov izbor, jasno \u0107e se naglasiti i istaknuti obveza \u017eupanijskih popisnih povjerenstava kao povjerenstava nadle\u017enih za izbor da pri izboru popisiva\u010da u podru\u010djima naseljenima nacionalnim manjinama, obvezno vode ra\u010duna o zastupljenosti popisiva\u010da iz reda nacionalne manjine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186482",
        "text": "Izvolite, kolega Bilek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186483",
        "text": "Evo uva\u017eeni dragi kolege, upravo ovdje smo imali nekoliko i to odnosno dosta i problematike kod proteklih popisa bira\u010da i radi izja\u0161njavanja \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186484",
        "text": "Kolegice i kolege, ja vas zaista molim, ovo nije stvarno korektno, stojite sa strane, vrlo glasno govorite, kolega Bilek uop\u0107e se ne \u010duje, molim vas da zauzmete svoja mjesta ili da budite sa strane i pratite ali bez komentara ili da napustite sabornicu. Izvolite, kolega Bilek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186485",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de. Imamo niz problematika oko popisa pogotovo kad se radi o naseljima gdje su u ve\u0107ini stanovni\u0161tvo pripadnici nacionalnih manjina i vezano i za jezik i pismo nacionalnih manjina, mi mo\u017eemo dati i nekoliko primjera i iz romskih naselja gdje jednostavno nije ba\u0161 jednostavno u\u0107i popisati ljude, s te strane onda smo predlo\u017eili ovaj amandman kako bismo unaprijedili popis stanovni\u0161tva, pobolj\u0161ali njegovu kvalitetu i mogu\u0107nost popisa svih stanovnika i izra\u017eavanja na\u0161ih stanovnika na idu\u0107em popisu 2021. g., s te strane ne prihva\u0107amo obrazlo\u017eenje i tra\u017eimo glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186486",
        "text": "Glasujmo i o drugom amandmanu koji Vlada ne prihva\u0107a. Utvr\u0111ujem da amandman nije dobio potreban broj glasova, kolega Bilek, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186487",
        "text": "Po\u0161tovani g. predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, u ime Kluba zastupnika nacionalnih manjina tra\u017eim stanku od 10 min kako bismo se unutar kluba dogovorili o na\u010dinu glasanja ovog zakona s obzirom da su oba dva na\u0161a amandmana odbijena. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186488",
        "text": "Zahvaljujem, kolega Ba\u010di\u0107, izvolite, Klub zastupnika HDZ-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186489",
        "text": "Zahvaljujem g. predsjedni\u010de. U ime Kluba zastupnika HDZ-a tako\u0111er tra\u017eim stanku od 10 min kako bi se mi u klubu konzultirali oko ovoga zakonan. Naime, ja ono \u0161to \u017eelim re\u0107i vezano za ovaj zakon, to je da je ovo 4. popis, pred nama je 4. popis stanovni\u0161tva u RH. Upravo na temu oko koje su i podneseni amandmani, moram re\u0107i i sam sam provodio popise stanovni\u0161tva i '91. i 2001. g., ista su pravila, i '91. i 2001. i 2011. g. Prema tome, ovim se zakonom mi uskla\u0111ujemo sa europskom direktivom koja propisuje provo\u0111enje popisa stanovni\u0161tva na razini EU-a i omogu\u0107ujemo gra\u0111anima RH koji su u sustavu e-Gra\u0111ani da mogu u prvom djelu popisa stanovni\u0161tva odraditi svoj posao i popisivati svoje obitelji i \u010dlanove doma\u0107instava. \u0160to se konkretnog amandmana ti\u010de, amandmana drugog, u kojemu se govori o tome da popisiva\u010di na podru\u010djima gdje prete\u017eno \u017eive i koncentrirani su pripadnici nacionalnih manjina, popisiva\u010di dolaze iz reda nacionalnih manjina je i prihvatljivo. I kao \u0161to je dr\u017eavni tajnik rekao, o tome \u0107e se kao i ranije, DZS svojim uputstvima i uputama koje su predvi\u0111ene \u010dl. 24. \u010dini mi se ovoga zakona, utvrditi koji i kakvi su kriteriji da netko mo\u017ee biti popisiva\u010d, i kad je u pitanju stru\u010dna sprema i informati\u010dka obu\u010denost jer se ovaj put automatskom obradom podataka provodi popis stanovni\u0161tva. Izme\u0111u ostalog kao \u0161to je dr\u017eavni tajnik i naveo, vodit \u0107e se ra\u010duna i obvezna, bit \u0107e obveza \u017eupanijskim popisnim povjerenstvima da na podru\u010dju gdje koncentrirano \u017eive pripadnici nacionalnih manjina popisiva\u010di dolaze iz reda nacionalnih manjina, ali kao \u0161to moraju ispunit uvjete za sve ostale popisiva\u010de koji dolaze iz ve\u0107inskog naroda, te \u0107e iste kriterije i uvjete morati ispuniti i pripadnici nacionalnih manjina, stoga [[Upadica: Hvala vam]] tra\u017eim g. predsjedni\u010de stanku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186490",
        "text": "Zahvaljujem. Javio se kolega Zekanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186491",
        "text": "Tako\u0111er tra\u017eim stanku u trajanju od 10 minuta ispred Kluba Hrvatskih suverenista. Evo, bit \u0107e jako interesantno pratiti kako \u0107e ova hrvatsko srpska trgova\u010dka koalicija rije\u0161iti ovaj problem. Ho\u0107e li udovoljiti g. Miloradu Pupovcu i njegovoj ekipi da, da manjinci sami sebe popisuju. Mo\u017eda bi bilo najbolje da se zapravo popisivanje radi u Srbiji, pa da evo g. Milorad Pupovac nema tro\u0161kove prijevoza, prijevoza ljudi na popisivanje u RH, ina\u010de ovdje prijeti jedna jako velika opasnost, a to \u0107ete svi vidjeti, a to je da, da \u0107e naravno zahvaljuju\u0107i ovom zakonu, zahvaljuju\u0107i, zahvaljuju\u0107i ovoj hrvatsko srpskoj trgova\u010dkoj koaliciji sutra u Vukovaru mo\u017eda biti ne\u0161to vi\u0161e Srba nego \u0161to ih stvarno ima. E, a onda i ova pri\u010da o Vukovaru kao mjestu, mjestu posebnog pijeteta zapravo pada u vodu, a vi to jako dobro znate. I ipak bi ovdje postavio pitanje jedno isto interesantno, za\u0161to nema tog zakona danas na glasovanju? Jel to mo\u017eda razlog \u0161to je i tu Milorad Pupovac sa svojim dru\u0161tvancem uvjetovao ne\u0161to HDZ-u, pa ga nema, ali evo ba\u0161 me zanima kako \u0107ete rije\u0161iti ovaj problem. Ho\u0107ete li sada evo kona\u010dno vidjeti u \u010dijim ste raljama, u \u010dijim ste rukama, a u rukama ste evo gospodina ispred mene, zna\u010di Milorada Pupovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186492",
        "text": "Kolega Zekanovi\u0107, izazvali ste nekoliko povreda Poslovnika, dakle molim vas prvo da ne nazivate klub zastupnika dru\u0161tvancem, mislim da je to nekorektno, konstrukcije koje ste izgovorili meni su isto tako neprihvatljive, ne sla\u017eem se s njima. Me\u0111utim, ne dajem opomene, to svi znadete jako dobro, svako od vas govori kako smatra da je najbolje, gra\u0111ani \u0107e procijeniti \u0161to je i kako je. Ali zaista pozivam zastupnice i zastupnike da prilikom izno\u0161enja svojih stavova ne budu nekorektni i uvredljivi prema svojim kolegama. Idemo, ima, ima nekoliko povreda Poslovnika, ako se ne varam prvi je kolega Pe\u0111a Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186493",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de. Povrije\u0111en je \u010dl. 238. ali isto tako i \u010dl. 240. st. 4. Poslovnika o radu Hrvatskog sabora. Vi ste ukazali da je gospodin Zekanovi\u0107 u svojem istupu bio nekorektan prema drugim saborskim zastupnicima. Za mene je u ovom slu\u010daju pa re\u0107i \u0107u \u010dak i nebitno. Gospodin Zekanovi\u0107 je u svojem istupu opetovano bio nekorektan pa \u010dak i vrije\u0111aju\u0107i prema pripadnicima nacionalnih manjina u RH. kod gospodina Zekanovi\u0107a to je postalo uobi\u010dajeno pona\u0161anje, a molim vas da vi ubudu\u0107e na takve diskvalifikacije pripadnika drugih naroda reagirate. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186494",
        "text": "Hvala. Kolega Maras, vi ste se isto javili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186495",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Ja ne\u0107u ponoviti ove argumente koje je rekao kolega Grbin ali se nikako ne mogu slo\u017eiti sa va\u0161om argumentacijom da \u0107ete vi pustiti da se govori ovdje \u0161to god se \u017eeli, da se vrije\u0111a pripadnike drugih nacionalnosti, zna\u010di to jednostavno nije uredu i vi bi trebali reagirati i trebali bi oduzeti rije\u010d. I nije to smije\u0161no gospodine predsjedni\u010de, to je ovdje postalo ja bih rekao opasno na neki na\u010din se tako izra\u017eavati u Hrvatskom saboru. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186496",
        "text": "Da, kolega Maras ja se ne smijem tome \u0161to vi govorite nego se smijem nedosljednosti pojedinih kolegica i kolega koje vrlo \u010desto vrije\u0111aju druge kolege i kolegice, iznose uvrede ne samo po nacionalnoj osnovi nego i po svjetonazorskoj osnovi. Smatram da je to odgovornost svakoga od vas. Imali smo nedavno, opet \u0107u se prisjetiti ove odluke Ustavnog suda, jako je te\u0161ko ponekad izbalansirati \u0161to je to sloboda govora, a \u0161to je to \u0161ti\u0107enje dostojanstva druge osobe, druge manjine, drugog naroda, druge svjetonazorske grupacije. Dakle, ja se ne sla\u017eem s onim \u0161to je kolega Zekanovi\u0107 govorio, ali ako \u0107u njemu sada dati opomenu onda \u0107e tih opomena vjerojatno biti deseterostruko vi\u0161e nego \u0161to ih ima do sada, pa vas sve zajedno molim da budemo korektni jedni prema drugima i u ocjenama koje iznosimo vodimo ra\u010duna da je Hrvatska pluralno dru\u0161tvo, multietni\u010dko dru\u0161tvo i da ovdje \u017eive ljudi koji su razli\u010diti po razli\u010ditim osnovama. Tako da se u tom jednom dijelu sla\u017eem sa vama koji ste se ovdje osjetili pogo\u0111eni, ali isto tako shvatite i moju poziciju da vrlo \u010desto na pojedine govore ne reagiram opomenom zato \u0161to poku\u0161avam tra\u017eiti balans izme\u0111u te slobode govora i za\u0161titi digniteta drugog \u010dovjeka koja proizlazi iz mo\u017eda nepo\u0161tivanja odnosno zlouporabe slobode govora. Izvolite kolega Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186497",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Pridru\u017eujem se argumentaciji koju su izrekli kolega Maras i kolega Grbin, a imam odre\u0111eno razumijevanje i za va\u0161e stajali\u0161te. Me\u0111utim mislim da bi trebalo po\u010deti primjenjivati odredbe Poslovnika koje se ti\u010du diskvalifikacije i drugih naroda i odre\u0111enih skupina jer za to ide opomena s oduzimanje rije\u010di i mislim da bi trebalo u tom slu\u010daju po\u010deti tako. Ako to treba po\u010deti na popisu stanovni\u0161tva neka po\u010dne na popisu stanovni\u0161tva pa da se barem izbrojimo koliko nas ima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186498",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Milo\u0161evi\u0107 vi ste se onda javili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186499",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Izra\u017eavam povredu Poslovnika 338. kolega Zekanovi\u0107 je grubo vrije\u0111ao i omalova\u017eavao kolegu Pupovca, cijeli Klub zastupnika nacionalnih manjina i cijelu Srpsku nacionalnu manjinu i istina to mu nije prvi put. I ako danas propustimo sa postupanjem on \u0107e s tim nastaviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186500",
        "text": "Kolega Pupovac izvolite i vi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186501",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Zastupnik Hrvoje srboljub Zekanovi\u0107, ponovit \u0107u dakle Hrvoje srboljub Zekanovi\u0107 je pokazao zbog \u010dega Klub zastupnika nacionalnih manjina smatra da su ova dva amandmana trebala biti prihva\u0107ena i zbog rije\u010di koje je uputio Klub zastupnika SDSS-a ne smatra da postoje pretpostavke da mo\u017ee nastaviti raditi u Saboru. Opetovanje stigmatiziranje ovoga kluba i njegovih zastupnika [[Upadica Predsjednik: Zahvaljujem kolega Pupovac.]] ometanje rada \u0107e zavr\u0161iti time da \u0107emo mi iza\u0107i iz Sabora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186502",
        "text": "Zahvaljujem kolega Pupovac. Samo malo kolega Zekonovi\u0107. Dakle, nije lagano u ovome trenutku povu\u0107i pravi potez, ali ne samo zbog ovog izlaganja kolege Zekanovi\u0107a kojeg smatram neprihvatljivim i to sam rekao nego zbog sveukupnog na\u010dina na koji se ophodite jedni prema drugima i zbog vrlo \u010desto uvredljivih izri\u010daja koje upu\u0107ujete ne samo pojedincima nego i grupama pa i politi\u010dkim oponentima, pa i predstavnicima nacionalnih manjina i nije jednostavno na\u0107i pravi kriterij koji \u0107e zadovoljiti sve. Nije jednostavno. Kolega Maras vi ste jedan od onih koji sasvim sigurno pridonosite sveukupnom ozra\u010dju koje \u0161iri netoleranciju i jedan govor koji je uvijek na rubu uvredljivosti. Dakle, ja \u0107u sada prekinuti sjednicu na 15 minuta, dobit \u0107ete pravo govora i pozvat \u0107u vas jo\u0161 jednom sve zajedno da dobro razmislite o onome \u0161to govorite i \u0161to radite i kako se to u kona\u010dnici onda preslikava na sveukupni \u017eivot, kulturu razgovora koji postoji u hrvatskom dru\u0161tvu. Sada imamo jo\u0161 nekoliko povreda Poslovnika, kolega Zekanovi\u0107 je podnio svoju, pa kolega Maras. Izvolite. :",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186503",
        "text": "Dakle, ako je nekome zasmetalo \u0161to sam nazvao ovu koaliciju hrvatsko-srpskom trgova\u010dkom koalicijom i dalje to mislim i ne mislim se radi toga ispri\u010davati jer to je ta koalicija, ali \u0107u samo konstatirati da s ovoga mjesta da je ovo fantasti\u010dno kako se ovo lijepo nadopunjava predsjednik Sabora koji je iz HDZ-a sa kolegama iz SDP-a kojima o\u010dito i jednima i drugima smeta \u0161to sam ja to nazvao onim imenom kojim sam trebao nazvati hrvatsko-srpska ili srpsko-hrvatska trgova\u010dka koalicija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186504",
        "text": "Kolega Maras, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186505",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Ja ovdje moram protestirati protiv va\u0161eg relativiziranja i vrije\u0111anja osobno mene. Zna\u010di moj stil, na\u010din na koji radim uspore\u0111ivati i izjedna\u010davati sa time da mrzite i da \u0161irite netoleranciju prema drugim narodima, nacionalnostima, prema skupinama ljudi koji \u017eive u na\u0161em dru\u0161tvu, kao \u0161to to vidimo svaki petak ovdje od gospodina primjerice Glasnovi\u0107a ili gospodina Zekaonovi\u0107a je sramotno. Zna\u010di vi ste mene osobno uvrijedili, vodite sjednice, pona\u0161ajte se po\u0161tujte Ustav i zakone to je ono \u0161to mi od vas tra\u017eimo. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186506",
        "text": "Hvala vam. Kolega Bulj vi ste tra\u017eili stanku ili isto tako? Stanku? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186507",
        "text": "Hvala lijepo. U ime kluba Mosta tra\u017eim stanku o predlo\u017eenom o glasanju o Zakonu o popisu stanovni\u0161tva. Ovaj zakon pokazuje ovo glasuje u biti pokazuje kako je ova koalicija koja je nanijela \u0161tete, a indigo \u0107e biti popis stanovni\u0161tva gdje \u0107ete vidjeti \u0161to ste napravili s ovom trgova\u010dkom koalicijom kojom sada poku\u0161avate prebaciti na sasvim tre\u0107e ljude. Tolike ste \u0161tete napravili na podru\u010dju RH da \u0107ete vidjeti da su dvije tre\u0107ine Hrvatske prazne, da ste iselili na\u0161e mlade ljude. A u ovome slu\u010daju nesporazum u koaliciji u trgova\u010dkoj koaliciji koja je nastala sasvim neprirodno i nije ono \u0161to je narod birao nego isklju\u010divo trgova\u010dka koalicija koja je egzistirala na na\u010din kako je egzistirala na na\u010din trgovine, samovolje. U Saboru vas nisam vidio pola u ove \u010detiri godine osim kada se glasa. Prema tome, ova koalicija trenutno apsolutno ne postoji, jedino u trgova\u010dkim odnosima. Koalicija HDZ-a-HNS-a-SDSS-a i Bandi\u0107a i ostalih je uni\u0161tila hrvatskog stanovni\u0161tvo. Potrali ste vanka da imamo toliko ljudi da su va\u0161e politike dovele da je 6% BDP-a od na\u0161ih ljudi koje ste iselili vanka. Pa kolike ste to \u0161teto\u010dine napravili da to nije napravio, pa nije bilo gore ni u Domovinskom ratu tolike \u0161tete u puno te\u017eim trenucima. I sada se izvla\u010dite kroz nekakve replike, opomene, ovo, ono, ne gospodo, vi ste krivci za stanje koje \u0107e se prikazati, vi ste krivci da, vi ste krivci jer ovo je neprirodni Sabor. Nije vas narod birao da budete u ovim koalicijama i u ovakvim trgovinama. \u2026 /Govornici govore u isto vrijeme./ \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186508",
        "text": "Kolega Bulj isteklo je vrijeme. Dajem stanku do 13,00 sati. STANKA U 12,40 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186509",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 13,07 SATI]] U 13 i 15 \u0107emo nastaviti. STANKA U 13,10 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186510",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 13,15 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, sada smo upravo, informirali su me kolege iz Kluba zastupnika HDZ-a da \u0107e Klub nacionalnih manjina provesti dodatne konzultacije tako da \u0107emo glasovati idu\u0107i petak. Zahvaljujem se. Nastavit \u0107emo sa slobodnim govorom za 5 minuta. STANKA U 13,20 SATI. Sada idemo na Kona\u010dni prijedlog Zakona o popisu stanovni\u0161tva, ku\u0107anstava i stanova u RH 2021. godine, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 834. Imamo nekoliko pretpostavljam upita za stanku, prvi je kolega Zekanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186512",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege ja prvo pozivam ovim putem oporbu neka ne sudjeluje u ovom igrokazu, neka vidimo svi zajedno ima li Andrej Plenkovi\u0107\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186513",
        "text": "Kolega Zekanovi\u0107, \u0161to ho\u0107ete?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186514",
        "text": "\u2026 dakle \u017eelim stanku na teme ovo zakona da se Hrvatski suverenisti dodatno konzultiraju o ovom zakonu, to je jasno da to tra\u017eim. Dakle, ono \u0161to nije jasno pozivam kolegice i kolege da se i oni konzultiraju u svojim klubovima odnosno da vidimo ho\u0107e li ova trgova\u010dko, trgova\u010dka koalicija hrvatsko-srpska opstati nakon dana\u0161njeg dana. Da vidimo kako \u0107e manjinci zapravo odraditi ovaj posao i je li pao nekakav trgova\u010dki dogovor izme\u0111u gospodina Plenkovi\u0107a i kolege Pupovca i ostalih manjinaca. Dakle, ovu koaliciju sam nazvao mnogo puta i nazivat \u0107u ju je uvijek hrvatsko-srpskom trgova\u010dkom koalicijom jer to ona jeste. Ali ipak da svi znaju tko je sve u ovoj koaliciji. U ovoj koaliciji je i HNS, u ovoj koaliciji je gospo\u0111a Opa\u010di\u0107, u ovoj koaliciji je i gospodin Saucha, dakle radi se isklju\u010divo o interesnoj koaliciji \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186515",
        "text": "Samo malo kolega Zekanovi\u0107, kolega Stazi\u0107 [[Upadica: Zaustavite mi vrijeme, molim vas.]] molim vas da, kolegice i kolege ja vas molim da dopustite zastupniku s kojim se ne sla\u017eete da govori u zadanom vremenu od 2 minute. Nastavite kolega Zekanovi\u0107, davat \u0107u opomene ako \u0107ete ubacivati se. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186516",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de sabora \u0161to ste stali u moju obranu od kolege Stazi\u0107a. Dakle, koliko je ova tema osjetljiva i koliko istina dira neke najbolje se vidi o tome da je na mene osobno i na moju obitelj, na moju obiteljsku ku\u0107u upravo zbog ovog razloga svi\u0111alo se to vama gospo\u0111o Pusi\u0107 i gospodine Stazi\u0107 ili ne zna\u010di dogodio napad. Dakle, jedan ne\u010duveni napad, me\u0111utim nisam \u010duo od nikoga u ovom saboru od niti jedne kolegice i kolege na\u017ealost da je stao u obrani svog kolege zastupnika, dakle nisam \u010duo, za one koji su to rekli, evo ja, ja se unaprijed ispri\u010davam. Dakle, uskoro \u0107e uslijedit trenutak istine, uskoro \u0107emo vidjeti ima li Vlada Andreja Plenkovi\u0107a ve\u0107inu odnosno ho\u0107e li gospodin Milorad Pupovac sa svojim dru\u0161tvancem dati podr\u0161ku ovom zakonu kroz glasovanje protiv ili kroz glasovanje za. A vas pozivam da im ne dajemo podr\u0161ku, da ne dajemo podr\u0161ku ovom igrokazu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186517",
        "text": "Kolega Zekanovi\u0107 odobrit \u0107u stanku uz samo jedan ispravak da sam osobno kao predsjednik sabora osudio napad na va\u0161u ku\u0107u. To ste vjerojatno znali, vidjeli, ali ne znam za\u0161to to pre\u0161u\u0107ujete. Izvolite kolega Petrov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186518",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i tra\u017eim stanku zbog konzultacija Kluba MOST-a vezano za ovaj zakon koji ste stavili na glasovanje. Moram istaknuti da \u0107e ovim popisom stanovni\u0161tva pokazati se goleme posljedice lo\u0161ih politika vlada zadnjih godina, pokazat \u0107e se ogromno iseljavanje stanovni\u0161tva, a ipak to odre\u0111eni politi\u010dari sada koriste za skupljanje svojih politi\u010dkih bodova pa opet mo\u017eemo svjedo\u010diti pre\u0161etavanju preko Markova trga od sabora do Vlade i nazad. I sada odre\u0111eni politi\u010dari tra\u017ee zbog tih svojih bodova na popisu stanovni\u0161tva ovoga prijedloga zakona odre\u0111ena prava za te svoje manjine u Hrvatskoj koji ih usput re\u010deno nema u njihovim mati\u010dnim zemljama. I ne samo da oni tra\u017ee amandmane oni najavljuju dogovorene podzakonske akte koje \u0107ete im vi omogu\u0107iti. Oni tra\u017ee nekoliko stvari, oni tra\u017ee da postoji jasan kad se popisuje odre\u0111eni podru\u010dja tamo gdje obitavaju manjine da tamo bude i tih, popisiva\u010di tih nacionalnosti, tra\u017ee vi\u0161e od jednog materinjeg jezika. Znate \u0161to \u0107u vam ja re\u0107i, ja vidim licemjerje i farizejstvo, 3.2. kolega Pupovac, 3.2. Narodna skup\u0161tina Republike Srbije donijela je zakon u kojem nema tih prava, nema tih prava, a \u2026/nerazumljivo/\u2026 onda trebate u tome slijediti na\u010delo reprociteta. I kolega Pupovac, kolega Radin ako ne vjerujete Vladi \u010diji ste vi partneri onda vas molim onda vi lijepo dostavite svoj popis stanovni\u0161tva, dostavite svoj popis stanovni\u0161tva, da ga oni ugrade. I ono \u0161to \u0107u vam jo\u0161 re\u0107i, kolega Pupovac, da vam je stalo do svoje srpske manjine u RH, onda biste kolega Pupovac ...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186519",
        "text": ".../Upadica predsjednik: Kolegice i kolege./...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186520",
        "text": "... lobirali za prava Hrvata u ...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186521",
        "text": ".../Upadica predsjednik: Kolegice i kolege./...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186522",
        "text": "... u Srbiji da tamo Hrvati druge manjine u\u017eivaju prava. ....",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186523",
        "text": ".../Upadica predsjednik: Kolega Petrov. Vrijeme je isteklo./...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186524",
        "text": "... koja vi tra\u017eite za svoju srpsku manjinu u Hrvatskoj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186525",
        "text": "Kolega Petrov, vrijeme vam je isteklo. Kolega Petrov, dobivate opomenu jer potpuno me ignorirate. Samo malo vas molim, kolegice i kolege. Imamo nekoliko povreda Poslovnika, imamo jo\u0161 nekoliko zahtjeva za stanku. Molim vas da bez obzira na razlike da dozvoljavate drugim kolegama da govore. Ovo \u0161to \u010dinite nije korektno. Izvolite kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186526",
        "text": "Predsjedni\u010de, kolegice i kolege, kolega Radin je prekr\u0161io Poslovnik iz klupe vrije\u0111aju\u0107i bez odobrenja bilo koga Bo\u017eu Petrova jer je svjestan, povrijedio je Poslovnik \u010dl. 238., \u010dl. 238 jer je vrije\u0111ao, samo 238. ste vrije\u0111ali bez, non-stop bez odobrenja predsjednika, bez davanja rije\u010di, prema tome, vi ste ...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186527",
        "text": ".../Upadica predsjednik: Kolega Bulj./...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186528",
        "text": "... jedan licemjerni \u010dovjek koji slu\u017ei ...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186529",
        "text": ".../Upadica predsjednik: Kolega Bulj, vrijeme je istaklo./...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186530",
        "text": "... podani\u010dki vrije\u0111ate kao \u0161to ova cila koalicija ...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186531",
        "text": ".../Upadica predsjednik: Kolega Bulj./...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186532",
        "text": "... funkcionira na na\u010din kao \u0161to ste donijeli ... [[Govornik nije uklju\u010den.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186533",
        "text": "Kolega Bulj, dobivate opomenu, molim vas da sjednete. Molim vas da sjednete. Izvolite kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186534",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de, ja vas molim da za\u0161tite dignitet ovog Visokog doma. Dakle, kolegice Pusi\u0107, ja nikad na bilo koju va\u0161u izjavu u HS-u nisam reagirao iz klupe na neprimjeren na\u010din na koji to vi \u010dinite. Dali ste upravo i to sam vas \u010duo na svoje u\u0161i odobrenje za uvrede, rekli ste, kada je kolega Bulj upozorio da je kolega Radin bez odobrenja govorio, nitko u ovom Saboru ne mo\u017ee",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186535",
        "text": ".../Upadica predsjednik: Kolega Grmoja, isteklo je vrijeme./...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186536",
        "text": "... bez odobrenja govoriti ...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186537",
        "text": ".../Upadica predsjednik: Kolega Grmoja isteklo je vrijeme, molim vas./...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186538",
        "text": "ne, apsurdno je va\u0161e pona\u0161anje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186539",
        "text": "Kolega Grmoja, vrijeme je isteklo. ... [[Upadica se ne \u010duje.]] Kolegice Pusi\u0107. Kolegice Pusi\u0107, samo malo, kolegice Pusi\u0107, dobivate opomenu. I molim vas da prestanete dobacivati jedni drugima. Sjednite kolega Grmoja, \u010duli smo. Ja vas molim da, kolegice i kolege da prestanete dobacivati iz klupa jer ne mo\u017eemo raditi. Kolega Pernar, vi ste isto tako povredu Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186540",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i, povrije\u0111en je \u010dl. 230. Sabora, tj. Poslovnika koji ka\u017ee sljede\u0107e, nitko ne mo\u017ee govoriti na sjednici prije nego \u0161to zatra\u017ei i dobije rije\u010d od predsjedatelja. Potom \u010dl. 231. ka\u017ee da predsjedatelj daje zastupnicima rije\u010d kako su se oni javljali za rije\u010d. Ovdje se doga\u0111a da sami pri\u010daju od sebe, ometaju rad Sabora, vi se ne dr\u017eite Poslovnika gospodine. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186541",
        "text": "Je. U redu. Dao sam opomenu. Sada je na redu kolega Pupovac, izvolite. Kolega Pupovac, vi ste. Ne. Kolega Glasnovi\u0107, vi ste ve\u0107 imali zahtjev za stanku kolege Zekanovi\u0107a. Kolega Bauk, izvolite. Ne, pardon, kolega Ba\u010di\u0107 je prije. Za stanku. Mo\u017ee.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186542",
        "text": "Zahvaljujem g. predsjedni\u010de. U ime Kluba zastupnika HDZ-a tra\u017eim stanku 10 minuta kako bi se jo\u0161 jednom na klubu konzultirali o ovom sjajnom zakonu. Mi u Klubu zastupnika HDZ-a od prvog dana govorimo da je ovaj zakon u skladu sa ranijim popisima provedenim u RH i 91. i 2001. i 2011. g. i da ga mijenjamo kako bi omogu\u0107ili svakom hrvatskom gra\u0111aninu koji je u sustavu e-Gra\u0111anin da mo\u017ee se popisivati u popis stanovni\u0161tva kao najva\u017eniju strate\u0161ku evidenciju u Hrvatskoj bez da mu kod ku\u0107e dolazi popisiva\u010d i provodi popis stanovni\u0161tva. Prema tome, na nikakav na\u010din se ovim zakonom ni\u010dija prava u RH ne smanjuju niti pove\u0107avaju u odnosu na ranije zakone kojima je u RH proveden popis stanovni\u0161tva. Prema tome, svaka objeda koja dolazi iz kluba oporbenih stranaka je neutemeljena, neprimjerena i jedino \u0161to ima namjeru poku\u0161ati posvaditi vladaju\u0107u ve\u0107inu, \u0161to na\u017ealost ne\u0107e uspjeti. Kolega Zekanovi\u0107u. \u010covjeku kojemu su puna usta optu\u017eivanja nekoga da postupa i vodi se isklju\u010divo trgova\u010dkim sitnim namjerama, ustvari prikriva svoj vlastiti karakter. Vi to iz dana u dan ponavljate. Optu\u017eujete ovu vladaju\u0107u ve\u0107inu koja je doprinijela stabilizaciji Hrvatske, rastu gospodarstva Hrvatske, \u010dinjenica da se u Hrvatskoj puno bolje \u017eivi danas nego prije ove Vlade, to \u0161to to vama smeta, \u0161to se vi s time ne znate nositi i ne umijete se, to je va\u0161 problem i ja vas molim da ubudu\u0107e kad uzimate u usta HDZ to \u010dinite s respektom [[Upadica predsjednik: Zahvaljujem kolega Ba\u010di\u0107.]] jer da nema nje vi ovaj Sabor nikad ne bi [[Upadica predsjednik: Kolega Ba\u010di\u0107.]] vidjeli kao \u0161to ga ne\u0107ete vidjeti [[Upadica predsjednik: Zahvaljujem.]] bez nje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186543",
        "text": "Stanka \u0107e biti odobrena. Imamo dvije povrede Poslovnika. Ovako sad, ovo se sad pretvara u ne\u0161to \u0161to je klasi\u010dna zlouporaba Poslovnika Sabora da se javljate za povrede Poslovnika temeljem onoga \u0161to govori jedan od zastupnika, vjerojatno poku\u0161avaju\u0107i replicirati. Ja \u0107u sad davati opomene tako da vas upozoravam unaprijed da, vidim kuda to vodi i molim vas da poku\u0161ate biti korektni. Kolega Grmoja izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186544",
        "text": "Ja, po\u0161tovani predsjedni\u010de moram reagirati jer je kolega Ba\u010di\u0107 povrijedio uistinu \u010dl. 238. Optu\u017eio je zastupnike za objede sve \u0161to smo rekli, iza toga stojimo. Ju\u010der sam",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186545",
        "text": "Kolega Grmoja, to znadete jako dobro da nije povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186546",
        "text": "Pa niste mi dopustili da obrazlo\u017eim povredu poslovnika. Ho\u0107ete mi dopustiti?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186547",
        "text": "To nije povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186548",
        "text": "Povreda je Poslovnika jer je ju\u010der Furio Radin rekao da \u0107e HDZ kroz podzakonske akte dati ova dva amandmana manjinama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186549",
        "text": "Izvolite sjesti, dobivate opomenu jer ste zloupotrijebili Poslovnik. Kolega Petrov, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186550",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i. Pa i pod cijenu da mi date opomenu ja isto tako moram istaknuti da je povrije\u0111en \u010dl. 238. na temelju objeda koje je iznio \u010dlan va\u0161e vladaju\u0107e ve\u0107ine, ali ja se nadam da \u0107e vam kolega Furio Radin vama kolega Ba\u010di\u0107u oprostit jer ste ga nazvali la\u0161cem zato \u0161to je kolega Radin ju\u010der rekao da vam je va\u0161 premijer predlo\u017eio njemu podzakonske akte u kojima omogu\u0107uje da \u0107e oni dobiti \u2026 manjina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186551",
        "text": "Samo malo, kolega Petrov, dobivate drugu opomenu i nemate pravo govoriti. Da, dobili ste opomenu jer me niste slu\u0161ali kada ste govorili 20 sekundi du\u017ee od vremena. Kolega Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186552",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i. Kolega Ba\u010di\u0107 je povrijedio \u010dl. 238. Poslovnika jer je svojim upadicama ili na drugi na\u010din kao \u0161to predvi\u0111a Poslovnik ometao drugog zastupnika u izlaganju. Ja vas pozivam da izre\u010dete opomenu jer u suprotnom \u0107e se ovo, mislim ovo ve\u0107 je cirkus i lakrdija, ali onda \u0107e svima biti jasno da vi selektivno primjenjujete Poslovnik jer ste Petrovu dali opomenu, a Ba\u010di\u0107u ne, a prekr\u0161io je Poslovnik. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186553",
        "text": "Sada \u0107u biti selektivan pa vama ne\u0107u dat opomenu. Kolega Radin izvolite, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186554",
        "text": "238. naravno, ja nisam u nikakvoj izjavi spomenuo da mi je premijer ne\u0161to rekao jer sam ja premijera vidio danas, a prije toga sam ga vidio u Italiji dok nije bilo ni virusa, tako da jednostavno nisam mogao razgovarat uop\u0107e sa premijerom niti sam da \u010duo. \u2026 /Govornici govore u isto vrijeme./ \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186555",
        "text": "Dobivate opomenu sada jer ste zloupotrijebili Poslovnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186556",
        "text": "Tako da molim vas da dajte gospodinu Petrovu da mu dajete opomenu zato \u0161to ka\u017ee neistinu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186557",
        "text": "Sada ste i vi dobili opomenu \u2026 /Govornici govore u isto vrijeme./ \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186558",
        "text": "Ne sla\u017eem se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186559",
        "text": "Javlja li se jo\u0161 neko za stanku? Kolega Bauk, izvolite. Kolega Glasnovi\u0107 ne mo\u017eete dobiti repliku, to ne postoji po Poslovniku. \u2026 /Govornici govore u isto vrijeme./ \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186560",
        "text": "Ja mogu tra\u017eiti stanku predsjedni\u010de Sabora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186561",
        "text": "Ne mo\u017eete jer je kolega Zekanovi\u0107 tra\u017eio stanku. Dajte sjedite molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186562",
        "text": "Tu imamo diskriminaciju na djelu, tu nema \u2026 za jugoslavene, da se \u2026 /Govornici govore u isto vrijeme./ \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186563",
        "text": "Kolega Glasnovi\u0107 dobivate opomenu, molim vas sjednite. Izvolite kolega Bauk. Samo malo jo\u0161 se javlja sada, ne\u0107u vi\u0161e davati povrede poslovnika jer ovo je sada cirkus. Izvolite jo\u0161 kolega Zekanovi\u0107, izvolite. Nema vi\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186564",
        "text": "Dakle, povrije\u0111en je \u010dl. 238. kolega Ba\u010di\u0107 ga je povrijedio, dakle radi se o sljede\u0107em, gospodine Ba\u010di\u0107u vama smeta \u0161to sam ja nazvao koaliciju trgova\u010dku koalicijom hrvatsko-srpskom i nek vam smeta. Za razliku od Andreja Plenkovi\u0107a moj otac je osnivao HDZ, ja \u0107u bez HDZ prosperirati politi\u010dki, a vi ne bi i ne\u0107ete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186565",
        "text": "Kolega Zekanovi\u0107 molim vas sjednite, zloupotrijebili ste Poslovnik dobivate opomenu. Izvolite sjesti. Kolega Bauk izvolite, jo\u0161 jedna stanka?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186566",
        "text": "Zahvaljujem kolegice i kolege i zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Ja u ime kluba SDP-a ne tra\u017eim stanku. \u017delim re\u0107i dvije re\u010denice bez da dobijem opomenu zbog povrede Poslovnika. Prva re\u010denica je da osu\u0111ujem sve one istupe koje smo imali prilike \u010duti, a koji su bili vrije\u0111anje ili omalova\u017eavanje na nacionalnoj osnovi, a drugo, gospodine predsjedni\u010de \u017eelim samo od vas jedno obja\u0161njenje. Pro\u0161li put smo prekinuli glasanje o ovom zakonu, vi ste rekli da se klub manjina treba konzultirati, kako ste nas tada obavijestili molim vas da nas sada obavijestite \u0161to se promijenilo kako bi mogli vidjeti \u0161to se promijenilo i za\u0161to je sada na glasanju i onda \u0107emo u tom smislu vidjeti kako dalj. Ova rasprava koju smo sada imali nije dobra ni ohrabruju\u0107a. Dakle mislim da je uredu da parlamentarna ve\u0107ina nas obavijesti o svom stavu kako su razrije\u0161ili svoje prijepore, mi ne \u017eelimo biti arbitar izme\u0111u kluba HDZ-a i kluba manjina, niti izme\u0111u Vlade i manjina, niti izme\u0111u unutar opozicije. Prema tome, zbog transparentnosti recite \u0161to se promijenilo, mi \u0107emo se na osnovu toga postaviti, a ovaj nacionalisti\u010dki folklor nije potreban u ovoj dvorani. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186567",
        "text": "Kolega Bauk odobrit \u0107u vam stanku, a niste tra\u017eili stanku, onda dobro onda ste me malo zbunili. Ja sam mislio da ste tra\u017eili stanku. Onda ste zloupotrijebili poslovnik pa \u0107u vam morati dati opomenu. Kolega Pernar trebate stanku ili \u0161to? Vi ne mo\u017eete dobiti stanku vi nemate klub, tako da dajem sada stanku u trajanju od 15 minuta. Nastavljamo u 12,50. STANKA U 12,35 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,52 SATI]] Dakle, idemo sada kolegice i kolege Kona\u010dni prijedlog Zakona o popisu stanovni\u0161tva, ku\u0107anstava i stanova u RH 2021. godine, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 834. Predlagatelj Vlada, rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane je podnio Odbor za zakonodavstvo i Klub nacionalnih manjina. Izja\u0161njavanje i glasovanje o amandmanima proveli smo pro\u0161li tjedan. Vlada se o\u010ditovala o amandmanima Kluba zastupnika nacionalnih manjina i sukladno obja\u0161njenu Vlade popis stanovni\u0161tva bit \u0107e proveden. Dajem sada na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o popisu stanovni\u0161tva, ku\u0107anstava i stanova u RH 2021. godine. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 72 za, 4 suzdr\u017eana i 24 protiv donesen Zakona o popisu stanovni\u0161tava, stanovni\u0161tva, ku\u0107anstava i stanova u RH 2021. godine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186569",
        "text": "Prelazimo na sljede\u0107u to\u010dku dnevnog reda, to je: - Prijedlog zakona o izmjeni i dopunama Zakona o provedbi Uredbe (EU) br. 528/2012 Europskoga parlamenta i Vije\u0107a u vezi sa stavljanjem na raspolaganje na tr\u017ei\u0161tu i uporabi biocidnih proizvoda, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 839; Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dl. 85 Ustava RH i \u010dl. 172. Poslovnika HS-a. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za zdravstvo i socijalnu politiku. Molim predstavnika predlagatelja, po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika u Ministarstvu zdravstva, g. \u017deljka Plazoni\u0107a da nam da dodatno obrazlo\u017eenje. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186570",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a. Uva\u017eeni saborski zastupnici i zastupnice. Dakle, ovim zakonskim prijedlogom propisuju se uvjeti za stavljanje na raspolaganje na tr\u017ei\u0161tu i uporabu biocidnih proizvoda u RH, a koji sadr\u017ee aktivnu tvar iz \u010dl. 89. st. 2 ove Uredbe (EU) br. 528/2012., kao i obveza vo\u0111enja o\u010devidnika u skladu sa posebnim propisima kojima su ure\u0111ene kemikalije. Tako\u0111er, dopunjuju se odredbe koje su vezane uz ovlasti nadle\u017ene sanitarne inspekcije Dr\u017eavnog inspektorata u odnosu na postupanje kada se inspekcijskim nadzorom utvrdi da se ne po\u0161tuju ograni\u010denja koja su utvr\u0111ena odobrenjem izdanim u nacionalnom postupku odobravanja kao i u slu\u010daju uvoza biocidnih proizvoda iz tre\u0107ih zemalja u odnosu na biocidne proizvode koji nisu odobreni ili odredbe o prikupljanju podataka o trovanjima i profesionalnim bolestima koje uklju\u010duju i biocidne proizvode te prekr\u0161ajne odredbe va\u017ee\u0107eg zakona. Nadalje, izmjenjuju se odredbe o obavijesti o biocidnom proizvodu, odredbe o popisu biocidnih proizvoda koji \u0107e se umjesto u Narodnim novinama objavljivati na mre\u017enim stranicama Ministarstva zdravstva uz obvezu stalnog a\u017euriranja popisa odnosno brisanje pojedinih proizvoda i uvo\u0111enje novih proizvoda, te odredbe o prikupljanju podataka o trovanjima, kao i profesionalnim bolestima koje uklju\u010duju biocidne proizvode. Hvala lijepo na pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186571",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom dr\u017eavnom tajniku. Replika po\u0161tovani kolega Tomislav \u017dagar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186572",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, vi\u0161e pitanje nego replika, naime i danas smo u medijima vidjeli preporuke koje se gra\u0111anima daju, a vezano za pojavu koronavirusa i koja su to dezinfekcijska sredstva koja valja koristiti za sprje\u010davanje tog virusa. Jeste li vi u Ministarstvu zdravstva izdali bilo kakve preporuke vezana uz, uz pona\u0161anje gra\u0111ana s obzirom na vijek, vijek, \u017eivotni vijek tog virusa izvan, izvan ovoga organizma i koja su to sredstva koja bi trebali koristiti da se, da se smanji rizik od i smatrate li da je takve, da je takve upute potrebno dati gra\u0111anima?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186573",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor dr\u017eavni tajnik g. Plazoni\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186574",
        "text": "\u0160to se ti\u010de koronavirusa mi smo izdali op\u0107e mjere za eventualno sprje\u010davanje, me\u0111utim mi do sada u RH nismo registrirali niti jedan slu\u010daj oboljevanja izazvan koronavirusom, pa onda u tom kontekstu nisu nam ni potrebna takva striktna dezinficijska sredstva ili takva striktno za\u0161tita od eventualnih infekcija jel jednostavno kod nas toga virusa na sre\u0107u nema.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186575",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru po\u0161tovanom dr\u017eavnom tajniku. \u017dele li mo\u017eda izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu, u ime Kluba zastupnika HDZ-a po\u0161tovani kolega Vlatko Kopi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186576",
        "text": "Po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de HS, po\u0161tovani g. dr\u017eavni tajni\u010de, uva\u017eene kolegice i kolege. Evo, kao \u0161to smo \u010duli pred nama je Prijedlog zakona o izmjeni i dopuni Zakona o provedbi Uredbe EU koja je na osnovu Europskog parlamenta i vije\u0107a donesena, a u vezi je sa stavljanje na raspolaganje na tr\u017ei\u0161tu i uporabi biocidnih proizvoda. Da bismo dobro razumjeli cijeli ovaj prijedlog zakona nu\u017eno je poznavati \u0161to su to u biti biocidni proizvodi. To su tvari i smjese prire\u0111ene u obliku u kojem se isporu\u010duju korisniku koji se sastoji, sadr\u017ei ili proizvodi jednu ili vi\u0161e aktivnih tvari i \u010dija je namjena uni\u0161titi, odvratiti, u\u010diniti bezopasnima, sprije\u010diti djelovanje odnosno nadzirati bilo koji \u0161tetni organizam na bilo koji na\u010din osim \u010disto fizi\u010dkim ili mehani\u010dkim djelovanjem. To su tvari i smjese dobivene od tvari ili smjesa koje same ne potpadaju pod ovo prethodno re\u010deno i \u010dija je namjena uni\u0161titi, odvratiti, u\u010diniti bezopasnima, sprije\u010diti djelovanje odnosno nadzirati bilo koji \u0161tetni organizam na bilo koji na\u010din osim kao \u0161to rekoh \u010disto fizi\u010dkim ili mehani\u010dkim djelovanjem. Biocidni proizvod mo\u017ee se stavljati na raspolaganje na tr\u017ei\u0161te i koristiti u RH samo ako je odobren sukladno Uredbi EU br. 528/2012 ako sadr\u017ei odobrenu aktivnu tvar odnosno ukoliko je sukladan Zakonu o biocidnim pripravcima ako sadr\u017ei tu aktivu tvar. Koje su to vrste biocidnih proizvoda? To su dezinfekcijska sredstva, sredstva za za\u0161titu odnosno za sprje\u010davanje mikroba ili algi, sredstva za za\u0161titu od nametnika, te ostali biocidni proizvodi koji mogu biti sredstva za suzbijanje odrastanja, obrastanja brodova, te opreme za aqua kulturu ili druge strukture u vodi. Naposljetku, tu se ubrajaju i teku\u0107ine za balzamiranje i prepariranje. Kada se govori o biocidima, pravi se razlika izme\u0111u biocidne aktivne supstance i biocidnog proizvoda. Biocidne aktivne supstance su uglavnom kemijski spojevi, ali mogu biti i mikroorganizmi kao \u0161to su recimo npr. bakterije. Biocidni proizvodi sadr\u017ee jedan ili mogu i vi\u0161e biocidnih djelovanja aktivne supstance i mogu sadr\u017eavati i druge neaktivne zajedni\u010dke dodatke koji osiguravaju efikasnost kao i \u017eeljeni PhD, Ph odnosno viskoznost, boju, miris, finalnog samog proizvoda. Biocidni proizvodi su dostupni na tr\u017ei\u0161tu za potrebe profesionalnih, ali isto tako i neprofesionalnih potro\u0161a\u010da. Ovakav proizvod je kombinacija aktivne supstance i ure\u0111aja koji osigurava namjensku biocidnu aktivnost, a drugi primjer ovakvih proizvoda koji su na raspolaganju potro\u0161a\u010dima su proizvodi natopljeni samim biocidom kao \u0161to su odje\u0107a i rukavice natopljene insekticidima, zatim recimo \u010darape natopljene antibakterijskim supstancijama i sli\u010dno. Biocidi se koriste i u komunalnoj higijeni, dezinfekcija, dezinsekcija, deratizacija, za odr\u017eavanje osobne higijene, za za\u0161titu materijala, recimo za\u0161tita zidova ku\u0107a od gljivica i drugih nametnika, zatim brodova od lupara ili algi, drva od razli\u010ditih nametnika, ali i na mnogim drugim mjestima npr. za uni\u0161tavanje \u0161tetnih riba i ptica. Naj\u010de\u0161\u0107e se koriste u medicini, poljoprivredi, \u0161umarstvu i industriji. Ove tvari i ovi proizvodi se upotrebljavaju kao i agensi protiv obrastanja, za dezinfekciju pod drugim okolnostima kao \u0161to su npr. koristi se u situacijama kao kratkotrajni industrijski biocidi u tretmanu vode, ali isto tako i kao sredstvo za dezinfekciju u bazenima. Mnoge ovakve tvari su u biti i sintetski proizvodi, ali postoje i oni koji se prirodno javljaju i klasificiraju kao prirodni biocidi, izvedeni su iz bakterija ili biljaka, takvi biocidi mogu biti pesticidi i antimikrobiotici. Zakon o provedbi Uredbe EU broj 528 iz 2012. godine Europskog parlamenta i vije\u0107a odredilo je da Ministarstvo zdravstva kao tijelo nadle\u017eno za provedbu te uredbe i stavljaju na raspolaganje na tr\u017ei\u0161tu i uporabu upravo ovih biocidnih proizvoda. Inspekcijski nadzor nad provedbom uredbe ove 58 iz 2012. iz zakona obavlja upravo sanitarna inspekcija Dr\u017eavnog inspektorata sukladno propisima koji su ure\u0111eni i djelokrug i ovlasti sanitarne inspekcije te nadzor nad kemikalijama. Ovom Uredbom EU propisano je da dr\u017eave \u010dlanice mogu nastaviti svoju trenutnu praksu za stavljanje odre\u0111enog biocidnog proizvoda na raspolaganje tr\u017ei\u0161tu najkasnije 2 godine od odobrenja posljednje aktivne tvari na tom proizvodu s time da dr\u017eava svojim nacionalnim propisima mo\u017ee odobriti da se stavljaju isklju\u010divo proizvodi koji su sukladni Uredbi Europske zajednice 1451 iz 2007. godine. Ovaj zakon je potrebno nadopuniti u dijelu koji se odnosi na ovlasti nadle\u017ene sanitarne inspekcije Dr\u017eavnog inspektorata u odnosu na postupanje kada se utvrdi da se po\u0161tuju ograni\u010denja koja su utvr\u0111ena odobrenim, odobrenjima izdanim u nacionalnom postupku odobravanja. Tako\u0111er ovim zakonom se mijenja odredba o obavijestima te se uvode klasifikacijske oznake odobrenja na samoj obavijesti o proizvodu. Kako bi se pojasnile va\u017ee\u0107e odredbe pravnih i fizi\u010dkih osoba koje prijavljuju djelatnost poput proizvodnje, uvoza tj. unosa biocidnih proizvoda posebnim prijedlogom se propisuje vo\u0111enje o\u010devidnika u skladu sa posebnim propisom kojim su ure\u0111ene kemikalije. Tako\u0111er ovim prijedlogom zakona dopunjava se odredba o prikupljanju podataka, o trovanjima i bolestima koje uklju\u010duju biocidne proizvode te se propisuje da centar za kontrolu trovana Instituta za medicinska istra\u017eivanja \u0161alje prikupljene podatke u HZJZ, a ono ih dostavlja Ministarstvu zdravstva RH. Zbog svega ovoga navedenoga Klub zastupnika HDZ-a \u0107e podr\u017eati daljnju proceduru ovoga zakona. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186577",
        "text": "Zahvaljujem. Zaklju\u010dujem raspravu, zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku po\u0161tovanom gospodinu \u017deljku Plazoni\u0107u i njegovom suradniku na obrazlo\u017eenju prijedloga zakona. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki kad se za to steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186578",
        "text": "Prijedlog Zakona o izmjeni i dopunama Zakona o provedbi Uredbe EU broj 528/2012 Europskog parlamenta i vije\u0107a u vezi sa stavljanjem na raspolaganje na tr\u017ei\u0161tu i uporabi biocidnih proizvoda, prvo \u010ditanje, P.Z.E. broj 839. Predlagatelj je Vlada, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje slijede\u0107i zaklju\u010dak. Prvo, prihva\u0107a se Prijedlog Zakona o izmjeni i dopunama Zakona o provedbi Uredbe EU broj 528/2012 Europskog parlamenta i vije\u0107a u vezi sa stavljanjem na raspolaganje na tr\u017ei\u0161tu i uporabi biocidnih proizvoda i drugo, sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 104 za i 3 suzdr\u017eana donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186579",
        "text": "Prelazimo na slijede\u0107u to\u010dku dnevnog reda, to je: - Prijedlog Zakona o strancima, prvo \u010ditanje, P.Z.E. broj 840 Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010clanka 85. Ustava RH i \u010clanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost. Molim predstavnika predlagatelja po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika u MUP-u gospodina \u017darka Kati\u0107a da nam da dodatno obrazlo\u017eenje prijedloga zakona. Izvolite dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186580",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane gospo\u0111e zastupnice, po\u0161tovana gospodo zastupnici, podru\u010dje ulaska, boravka i rada stranaca u RH regulirano je trenutno va\u017ee\u0107im Zakonom o strancima koji je stupio na snagu 1. sije\u010dnja 2012. godine. Zakon je od tada noveliran ukupno 3 puta. Prije svega radi uskla\u0111ivanja s pravnom ste\u010devinom EU koja se odnosi na rad sezonskih radnika, ulazak i boravak dr\u017eavljana tre\u0107ih zemalja koji se premje\u0161taju unutar dru\u0161tva u svrhu istra\u017eivanja, studiranja, osposobljavanja, volonterstva, razmjene u\u010denika i obrazovnih projekata. Ina\u010de, prijedlog zakona uskla\u0111en s ukupno 23 direktive, preporuke, odluke i rezolucije europske pravne ste\u010devine te osigurava provedbu 8 uredbi EU. Dakle, rije\u010d je o velikom broju odredaba u prijedlogu zakona koje su se uskla\u0111ivale sa pravnom ste\u010devinom EU ili su potrebne radi provedbe uredbi EU. Ovim prijedlogom zakona dakle nije bilo uskla\u0111ivanja sa novim direktivama niti takvu obvezu imamo u skoro vrijeme. Ina\u010de ovaj prijedlog zakona sadr\u017ei odredbe vezane za ulazak stranaca koji su dr\u017eavljani tre\u0107ih zemalja, vize, reguliranje radno-pravnog statusa, odredbe vezane za spajanje obitelji, srednjo\u0161kolsko obrazovanje i studiranje, istra\u017eivanje, odobravanje boravka tzv. EU plave karte visokokvalificiranim dr\u017eavljanima tre\u0107ih zemalja, dugotrajno boravi\u0161te i stalni boravak te reguliranje statusa dr\u017eavljana tre\u0107ih zemalja koji imaju odobreno dugotrajno boravi\u0161te u drugim dr\u017eavama \u010dlanica europskog gospodarskog prostora. Dakle, i sada va\u017ee\u0107i zakon, a i prijedlog ovoga zakona koji je pred vama odnosit \u0107e se isklju\u010divo na dr\u017eavljane tzv. tre\u0107ih zemalja jer je pro\u0161le godine donijet i 18. srpnja 2019. godine stupio na snagu Zakon o dr\u017eavljanima dr\u017eava \u010dlanica europskog gospodarskog prostora i \u010dlanovima njihovih obitelji tako da se na dr\u017eavljane tih zemalja prijedlog zakona koji se nalazi pred vama ne odnosi. Najva\u017enija novina u ovom prijedlogu zakona u odnosu na va\u017ee\u0107i zakon je propisivanje novog modela zapo\u0161ljavanja stranaca. Temeljem ovoga zakona Vlada RH vi\u0161e ne\u0107e donositi odluku o utvr\u0111ivanju godi\u0161nje kvote za zapo\u0161ljavanje stranaca, kao \u0161to je to radila u proteklih 15-tak godina od kad je ovaj model na snazi, ve\u0107 \u0107e poslodavci biti u obvezi prije dono\u0161enja, prije podno\u0161enja zahtjeva za izdavanje dozvole za boravak i rad prethodno zatra\u017eiti od HZZ provedbu testa tr\u017ei\u0161ta rada. Ako se tom, tim testom tr\u017ei\u0161ta rada utvrdi da nema nezaposlenih osoba u RH koje ispunjavaju zahtjeve poslodavaca, HZZ izdat \u0107e pozitivno mi\u0161ljenje za zapo\u0161ljavanje stranaca. Tek nakon toga poslodavci mogu podnijeti zahtjev policijskim upravama ili postajama MUP-a za izdavanje dozvole za boravak i rad. Prijedlog zakona propisuje i iznimke od provedbe testa tr\u017ei\u0161ta rada vezano uz deficitarna zanimanja, primjerice, tesari, zidari, konobari, mesari i druga zanimanja koja su se pokazala ovih godina kao deficitarna i za rje\u0161avanje izdavanja dozvola za ova zanimanja, propisan je rok od 15 dana. Jednako tako, iznimka je i u slu\u010daju sezonskog rada do 90 dana kada je propisan rok za izdavanje dozvola za boravak i rad u roku 10 dana. Te, ti sezonski poslovi ti\u010du se turizma, ugostiteljstva, poljoprivrede. Ovim prijedlogom zakona propisane su ujedno i odredbe u kojim slu\u010dajevima policijske uprave, odnosno policijske postaje mogu izdavati dozvole za boravak i rad i bez mi\u0161ljenja HZZ-a. Tu se radi o dr\u017eavljanima tre\u0107ih zemalja koji i po va\u017ee\u0107em zakonu mogu dobiti dozvolu za boravak i rad izvan godi\u0161nje kvote. To su primjerice, klju\u010dno osoblje trgova\u010dkih dru\u0161tava, investitori, visokokvalificirani radnici koji dobivaju tzv. plavu kartu, osobe koje dolaze sukladno internom transferu unutar dru\u0161tava, zna\u010di trgova\u010dkih dru\u0161tava, pru\u017eateljima usluga za provedbu me\u0111unarodnih ugovora ili sporazuma koja je zaklju\u010dila RH i sl. Osobito kod novog modela zapo\u0161ljavanja, kao i obzirom na iskustvo u provedbi va\u017ee\u0107eg zakona, propisana je ve\u0107a povezanost dr\u017eavnih tijela i institucija koja donose, koje sudjeluju u dono\u0161enju odluka o zapo\u0161ljavanju stranaca. Dakle kad, rije\u010d je o policijskim uprava i postajama, poreznoj upravi, zavodima za mirovinsko i zdravstveno osiguranje, inspekcijskim tijelima, itd., dakle svako u dijelu provedbe kontrole kao i za\u0161tite radnika i njihovih prava. Sukladno Uredbi EU od 25. o\u017eujka 2010. g. o izmijeni Konvencije o provedbi \u0160engenskog sporazuma uvodi se i novi institut dugotrajne vize, tzv. vize tipa D, u slu\u010daju da je dr\u017eavljanin u tre\u0107oj zemlji odobren privremeni boravak u jednu od svrha predvi\u0111enih ovim zakonom, kao \u0161to su rad, spajanje obitelji, studiranje, znanstveno istra\u017eivanje, srednjo\u0161kolsko obrazovanje i sl., odnosno ako mu je izdana dozvola za boravak i rad, a za ulazak u RH mu je potrebna viza. Naime, u slu\u010dajevima kad je se odobri viza, radna dozvola, a podsjetit \u0107u da je broj izdanih radnih dozvola u zadnjih nekoliko godina jako porastao, tako da, recimo 2015. je bilo, 2016. je bilo 1 500 dozvola, '17. je bilo 9 tisu\u0107a, a '18. 32 446 izdanih radnih dozvola, da bi u pro\u0161loj godini broj izdanih dozvola dosegao 73 060. Dakle, vi\u0161e od 73 tisu\u0107e. Me\u0111u strancima koji dolaze raditi u Hrvatsku, nisu vi\u0161e samo dr\u017eavljani susjednih zemalja i dr\u017eavljani zemalja za koje, koji za ulazak u RH ne trebaju vizu, nego su i dr\u017eavljani mnogih zemalja koji trebaju vizu za ulazak u RH. Pri tome, nakon \u0161to se izdana radna dozvola, \u010dekanje na vize je, dosad bilo prili\u010dno dugo, mjesec, mjesec i pol dana, a skop\u010dano sa tro\u0161kovima za poslodavca, a \u010desto su se pojavljivali odre\u0111eni problemi da zbog nepostojanja vize tipa D, da radnik koji dolazi u Hrvatsku, npr. da je bio vra\u0107en sa zra\u010dne luke i nije mogao do\u0107i u Hrvatsku jer se sumnjalo na ili trgovanje ljudima ili dolazak u RH radi daljnjih migracija u dr\u017eave EU. S ovom vizom ti problemi \u0107e se znatno smanjiti, ja bih rekao i rije\u0161iti. Kad sam govorio o broju radnih dozvola i razli\u010ditim dr\u017eavljanima razli\u010ditih zemalja koji ih dobivaju, evo, zanimljiva je \u010dinjenica da je pro\u0161le godine, me\u0111u ovih 73 tisu\u0107e radnih dozvola, nalaze se dr\u017eavljani 95 dr\u017eava. Dakle, pro\u0161le godine u Hrvatsku je do\u0161lo raditi dr\u017eavljana iz 95 zemalja svijeta. I dalje prednja\u010de dr\u017eavljani nama susjednih zemalja, kao \u0161to su BiH, sa ne\u0161to vi\u0161e od 31 tisu\u0107u radnih dozvola, Srbija sa preko 14,5 tisu\u0107a radnih dozvola, onda dr\u017eave u neposrednom okru\u017eenju, Kosovo, Sjeverna Makedonija i Albanija, zatim Ukrajina, ali, preko 1000 dozvola ve\u0107 su dobili dr\u017eavljani pojedinih zemalja kao \u0161to je Nepal, Indija ili Kina. Osim dakle zna\u010dajnijih novina kad je u pitanju rad, istakao bih i novinu koja se ti\u010de, propisivanje povoljnijih uvjeta za reguliranje privremenog i stalnog boravka za pripadnike hrvatskog naroda sa stranim dr\u017eavljanstvom ili bez dr\u017eavljanstva, a koji imaju potvrdu Sredi\u0161njeg dr\u017eavnog ureda za Hrvate izvan RH da, dakle da su stekli status Hrvata izvan RH. Osobe kojima Sredi\u0161nji dr\u017eavni ured za Hrvate utvrdi status Hrvata bez hrvatskog dr\u017eavljanstva u postupku odobrenja privremenog ili stalnog boravka u svom zahtjevu mora prilo\u017eiti samo putnu ispravu, a nisu du\u017eni dokazivati sredstva za uzdr\u017eavanje i zdravstveno osiguranje. Isto tako i u postupku odobrenja stalnog boravka osim dakle ovih navedenih uvjeta, nisu du\u017eni dokazivati i poznavanje hrvatskoga jezika i latini\u010dnog pisma. Jednako tako pod povoljnijim uvjetima stalni boravak mogu ste\u0107i i \u010dlanovi obitelji hrvatskog dr\u017eavljanina, dakle pod povoljnijim uvjetima nego \u0161to je to bilo po va\u017ee\u0107em zakonu. U prijedlogu zakona vezano za postupanje prema nezakonitim migrantima nije bilo ve\u0107ih izmjena u odnosu na va\u017ee\u0107i tekst zakona. Novost u ovom zakonu je tako\u0111er da se protiv svih rje\u0161enja policijskih uprava odnosno policijskih postaja vi\u0161e nije dopu\u0161tena \u017ealba, ali se mo\u017ee pokrenuti upravni spor, to je naime stav Ministarstva uprave koje je nadle\u017eno tijelo za provedbu Zakona o op\u0107em upravnom postupku i temeljem njihovog mi\u0161ljenja u zakon je implementiran ovakav, ovakva odredba. Na dan 31. prosinca 2018.g., '19.-te godine u RH je 62474 stranca, od toga 51115 je imalo privremeni boravak, a 11350 stalni boravak. Stupanje na snagu ovog zakona predvi\u0111a se 1. sije\u010dnja 2021.g. iz razloga \u0161to je ve\u0107 za ovu godinu donijeta odluka o utvr\u0111ivanju kvote radnih dozvola i dakle, ovaj sustav \u0107e funkcionirati jo\u0161 ovu godinu, a onda svim tijelima koja se trebaju pripremiti za novi model zapo\u0161ljavanja stranaca, ostavljeno je rok da nakon stupanja na, zakona na snagu koji se nadamo da \u0107e bit do sredine ove godine, da se pripreme za provedbu novog modela i na taj na\u010din omogu\u0107avanje da hrvatski poslodavci mogu dobiti lak\u0161e zaposlenike kad na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu rada nema dovoljno kvalificiranih radnika onda \u0107e to biti stranci. Hvala vam najljep\u0161a na va\u0161oj pozornosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186581",
        "text": "Zahvaljujem. Replika po\u0161tovana kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186582",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, obzirom na novi model koji je vezan uz strance koji \u0107e se zapo\u0161ljavati i obzirom na to da se treba tra\u017eiti mi\u0161ljenje nadle\u017enog zavoda za zapo\u0161ljavanje o tome da li ima na zavodu odre\u0111enih djelatnika koji to mogu biti, mene zanima da li ste vi kad ste radili ovaj zakon, radili neku simulaciju koliko to otprilike dana traje? Za\u0161to vas to pitam? Iz jednostavnog razloga \u0161to mi moramo omogu\u0107iti da poslodavci relativno brzo rije\u0161e svoj problem vezan uz radnu snagu. Vi i, kao i ja dobro znamo da ima \u010desto slu\u010dajeva da neke koji su se javili kod jednog poslodavci, javili su se kod drugog, javili su se i negdje u nekoj drugoj zemlji i dok ovi rje\u0161avaju te papire za pojedinog djelatnika, ovaj je ve\u0107 dobio posao negdje drugdje, pa me zanima da li je bila nekakva simulacija koliko bi dana trajalo od podno\u0161enja zahtjeva, prikupljanje i mi\u0161ljenje zavoda i rje\u0161avanje svega na MUP-u? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186583",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor dr\u017eavni tajnik, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186584",
        "text": "Po\u0161tovana g\u0111o. zastupnice, va\u0161a po\u010detna premisa je to\u010dna, velika je fluktuacija radnika, dakle oni dolaze, tra\u017ee posao i u RH i u drugim zemljama \u010dlanicama EU i onda gdje dobiju prije posao ili gdje im se \u010dini da je povoljnije odlaze tamo, tako da se nerijetko doga\u0111a da ve\u0107 odobrena radna dozvola propada i da poslodavac mora tra\u017eit novog radnika. Mi smo ovaj model jako dobro iskomunicirali sa svim socijalnim partnerima, sa vi\u0161e sastanaka smo bili sa Hrvatskom udrugom poslodavaca, HGK-om, HOK-om, tako da oni su se suglasili sa ovim modelom i odredbama. Najve\u0107i, mi procjenjujemo da \u0107e najve\u0107i broj radnih dozvola biti izdan za deficitarna zanimanja \u0161to je i logi\u010dno, dakle u roku od 15 dana. Dio, zna\u010dajan dio bit \u0107e izdan za sezoncima u roku od 10 dana, a za ona ostala zanimanja na\u0161a procjena je da \u0107e postupci trajati do 30 dana. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186585",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186586",
        "text": "Hvala lijepo. Tajni\u010de, lo\u0161e politike i gubljenje radnog potencijala u iseljavanju Hrvata radno sposobnih u tre\u0107e dr\u017eave doveli smo se da uvozimo radnu snagu. Kao \u0161to ste rekli, pove\u0107anje je zna\u010dajno, radi se o tisu\u0107ama posto pove\u0107anja, \u0161to zna\u010di da sada vi\u0161e nemamo \u010dak ni kvote, mi smo do\u0161li na 100 000 ljudi sada koje godi\u0161nje uvozimo kao radnu snagu. I sad smo do\u0161li kud koji mili moji, sada nema nikakvih granica, sad mo\u017ee do\u0107 ko o\u0107e, kako o\u0107e i \u0161ta o\u0107e raditi, zbog toga smo izgubili radni potencijal od hrvatskih gra\u0111ana koji su oti\u0161li u tre\u0107e zemlje i to je ono lo\u0161e. Evo samo primjera nas ovdje progla\u0161ava, ne znam \u0161ta da smo u nacionalnim, \u2026 [[Govornik se ne razumije]] imao sve, fa\u0161isti ko zna \u0161ta nismo, me\u0111utim je \u010dinjenica evo da iz Srbiji je pro\u0161le godine do 8. mjeseca je do\u0161lo 11 000 stanovnika, 11 000 ljudi iz Srbije, a 20 i, i, i, 20 iz BiH [[Upadica: Zahvaljujem kolega Bulj]] dr\u017eavljana BiH. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186587",
        "text": "Odgovor dr\u017eavni tajnik izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186588",
        "text": "Zakon o strancima svakako je jedan okvir za rje\u0161avanje i nestabilnosti na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu rada. Dakle, to je jedan okvir gdje dr\u017eava mo\u017ee svojim zakonima i drugim aktima urediti to podru\u010dje, dopustiti dolazak odre\u0111enim, prije svega deficitarnim zanimanjima radnika, zatim onima koji mogu dati nekakav, nekakvu dodanu vrijednost, dakle stru\u010dnjacima visokokvalificiranim osobama, ali isto tako u ovom zakonu smo ugradili jednu odredbu u \u010clanku 57. gdje Vlada mo\u017ee na prijedlog odre\u0111enih tijela nadle\u017enih za gospodarstvo, demografiju ili rad donijeti i odluke o i kriterije o dolasku ve\u0107eg broja radnika ali drugog stanovni\u0161tva dakle mo\u017ee donijeti odluku o useljavanju dr\u017eavljana tre\u0107ih zemalja u RH ukoliko se to poka\u017ee potrebnim na bilo kom podru\u010dju zna\u010dajnim za gospodarski razvitak. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186589",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Tomislav \u017dagar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186590",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, dakle intencija ovog zakonskog prijedloga mi je jasna i vi ste sad spomenuli u replici da ste razgovarali sa svim relevantnim dionicima vezano za zapo\u0161ljavanje stranaca u RH. Me\u0111utim, ono \u0161to ne mo\u017eemo iz ovog zakonskog prijedloga i\u0161\u010ditati, a tek \u0107e se kasnije to pokazati, mo\u017eda za koju godinu koje \u0107e posljedice ovakve mjere imati. Vidimo da se sindikati tome opiru, da su iznijeli svoje prijedloge, primjedbe vezano za ovaj dopu\u0161tanje zapo\u0161ljavanja stranaca bez kvota i u tom smislu oni imaju pravo jer unato\u010d tome \u0161to HZZ \u0107e provjeriti tr\u017ei\u0161te on ima i drugu ulogu, a to su prekvalifikacije dugo nezapo\u0161ljivih osoba, njihovo vra\u0107anje na tr\u017ei\u0161te rada i tu se sad zanemaruje ta \u010dinjenica, a s druge strane je bitna jako cijena radi i konkurentnost. Uvozom, dolaskom strane radne snage zapravo mi ostajemo u status quo, ne pove\u0107ava se cijena rada ni konkurentnost poduze\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186591",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor dr\u017eavni tajnik, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186592",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine zastupni\u010de upravo uklju\u010divanjem HZZ-a koji je nadle\u017ean za evaluaciju tr\u017ei\u0161ta rada u RH izbje\u0107i \u0107e se ova situacija da se nekom administrativnom odlukom uveze odre\u0111eni broj radnika u RH. Dakle, svaka pojedina\u010dna, pojedina\u010dno zapo\u0161ljavanje ovisit \u0107e o procjeni odnosno testu tr\u017ei\u0161ta rada koji provodi HZZ, a on kao \u0161to znamo ne samo da posreduje u zapo\u0161ljavanju nego on jednako tako vr\u0161i edukaciju, osposobljavanje radnika koji su ostali bez posla ili dugotrajno nezaposlenih osoba za nove vje\u0161tine da budu konkurentni na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu rada. Tako da svakako Vlada treba voditi ra\u010duna da poslodavci ne posegnu za jeftinijom radnom snagom nau\u0161trb doma\u0107e radne snage, ukoliko je ima, ali ako je nema onda se ne mo\u017ee dopustiti da hrvatski poslodavac nema radnu snagu kad mu je ona potrebna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186593",
        "text": "Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega \u017deljko Ragu\u017e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186594",
        "text": "Dr\u017eavni tajni\u010de kazali ste kako je u 2018. izdato 32.000 dozvola za boravak i rad, u 2019. 73.000. Ho\u0107e li odustajanje od godi\u0161nje kvote koju je odre\u0111ivala Vlada i prelazak na novi model suradnja poslodavaca i HZZ dati realniju sliku potreba tr\u017ei\u0161ta rada u RH odnosno ho\u0107e li novi odre\u0111eni rokovi 45 dana, 15 dana i 10 dana pomo\u0107i efikasnijem rje\u0161avanju pitanja potreba hrvatskog tr\u017ei\u0161ta rada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186595",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor dr\u017eavni tajnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186596",
        "text": "Vlada vjeruje da \u0107e ovaj model, a to je u pitanju odre\u0111enih simulacija i dokazivo postoje\u0107i da hrvatski poslodavci lak\u0161e i br\u017ee dobiju potrebne radnike, ako potrebe za radnicima ne mogu namiriti sa hrvatskoga tr\u017ei\u0161ta rada. Me\u0111u svim ovim izdanim dozvolama u proteklim godinama nekoliko podru\u010dja rada, dakle nekoliko djelatnosti i nekoliko zanimanja iska\u010de. Ta \u0107e zanimanja po svemu sude\u0107i biti Upravnog vije\u0107a HZZ odre\u0111ena kao deficitarna i dakle i\u0107i \u0107e po skra\u0107enoj proceduri, ne\u0107e se morati provoditi test tr\u017ei\u0161ta rada. Dakle, ponovit \u0107u tesari, armira\u010di, zidari, konobari, kuhari i sl. Znamo da su neke djelatnosti u Hrvatskoj sezonalnog karaktera na\u017ealost ja bih rekao, ali dakle i za njih ne\u0107e trebati provesti dugotrajan postupak, a za sva ona druga zanimanja koja su potrebna provodit \u0107e se interes tr\u017ei\u0161ta rada i donijeti kona\u010dna odluka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186597",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Nada Turina \u0110uri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186598",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine dr\u017eavni tajni\u010de, pozdravljamo naravno dono\u0161enje ovog zakona me\u0111utim \u010dinjenica je da ste ga predlo\u017eili da stupi na snagu po\u010detkom slijede\u0107e godine, nije dobra. Ve\u0107 sada vlada potpuni kaos na tr\u017ei\u0161tu radne snage, potrebe za radnom snagom koje nema u Hrvatskoj su ogromne, a situacija koju ste napravili sa prethodnim zakonom odnosno zakonom koji je sad na snazi i sa pravilnicima koji su na snazi u na\u0161im policijskim upravama su prili\u010dno kaoti\u010dne situacije vezano uz manje i srednje poduzetnike koji moraju prijaviti radnu snagu koja dolazi izvan RH. Ne znam da li jednostavno ne\u0107ete da vidite ili ne vidite kako ta procedura kre\u0107e po na\u0161im ispostavama policijskim u \u017eupanijama, definitivno smatramo da se poduzetnicima samo ote\u017eava, a ne olak\u0161ava posao [[Upadica: Zahvaljujem.]] i da je ve\u0107 trebalo ovakav zakon donijeti, a ne ga jo\u0161 prolongirati za slijede\u0107u godinu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186599",
        "text": "Zahvaljujem kolegici \u0110uri\u0107. Dr\u017eavni tajnik izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186600",
        "text": "Po\u0161tovana gospo\u0111o zastupnice osim dono\u0161enja zakona i podzakonskih akata naravno da treba se pripremiti za svake promjene zakona i provesti odre\u0111ene organizacijske, tehni\u010dke i kadrovske pobolj\u0161ice. U tom smislu smo u stalnom razgovoru sa na\u0161im policijskim upravama i postajama, da to nije tako ne bi bilo mogu\u0107e sa 3.000 prije 3 godine, 9.000 prije 2 godine odnosno pro\u0161le godine, pretpro\u0161le godine 32 sad 72.000 dozvola uop\u0107e izdati. Dakle, tako velike brojke se istim ili manjem brojem ljudi na\u017ealost ne bi to bilo mogu\u0107e da se nismo dobro organizirali, ali svako \u010dekanje, svako prekora\u010denje roka naravno da nije dobro i mi nastojimo da toga bude \u0161to manje. Ja sam uvjeren da \u0107emo sa ovim rje\u0161enjima za 80, 90% slu\u010dajeva biti br\u017ei i efikasniji. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186601",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru. \u017dele li mo\u017eda izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Izvolite kolegice. Koji odbor? Mati\u010dni odbori nisu, ali dobro, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186602",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani predstavnici ministarstva, po\u0161tovane kolegice i kolege. Odbor za ravnopravnost spolova na 35. sjednici odr\u017eanoj 19. velja\u010de 2020. godine dakle danas raspravljao je o Prijedlogu zakona o strancima P.Z.E. 840 koji je predsjedniku Hrvatskog sabora dostavila Vlada RH aktom od 6. velja\u010de 2020. godine. Odbor je navedeni prijedlog zakona raspravio sukladno \u010dlanku 179. Poslovnika Hrvatskog sabora kao zainteresirano radno tijelo. Predstavnik predlagatelja uvodno je iznio razloge za podno\u0161enje prijedloga zakona, ovim prijedlogom zakona na jasniji se na\u010din propisuju odredbe vezane za ulazak, boravak i rad stranaca. Kao najva\u017enija novina u odnosu na va\u017ee\u0107i zakon je propisivanje novog modela reguliranja zapo\u0161ljavanja stranica. Prijedlogom zakona propisano je da se u postupku dono\u0161enja zahtjeva za izdavanje dozvola za boravak i rad prila\u017ee pozitivno mi\u0161ljenje HZZ-a budu\u0107i da Vlada RH vi\u0161e ne\u0107e propisivat godi\u0161nju kvotu dozvola za zapo\u0161ljavanje stranca. U raspravi koja je uslijedila ukazano je na potrebu uskla\u0111ivanja svih pa i ovog zakona sa Zakonom o ravnopravnosti spolova, Zakona o \u017eivotnom partnerstvu osoba istog spola i Zakonom o suzbijanju diskriminacije. U tom smislu istaknuto je kako treba uva\u017eiti da \u017eivotno partnerstvo predstavlja oblik obiteljske zajednice, a \u010dime svjedo\u010di odluka Ustavnog suda od 7. velja\u010de 2020. godine kojom je utvr\u0111eno da odredbe iz kojih se izostavlja odre\u0111ena dru\u0161tvena skupina proizvode generalne diskriminatorne u\u010dinke prema istospolno orijentiranim osobama koje \u017eive u \u017eivotnim i neformalnim \u017eivotnim partnerstvima \u0161to je ustavnopravno neprihvatljivo. Nakon provedene rasprave \u010dlanovi i \u010dlanice odbora odlu\u010dili su se s pet glasova za, dva suzdr\u017eana glasa predlo\u017eiti Hrvatskom saboru dono\u0161enje sljede\u0107eg zaklju\u010dka, da se prihva\u0107a Prijedlog zakona o strancima, a da \u0107e se sve primjedbe, prijedlozi i mi\u0161ljenja iznesena u raspravi uputiti predlagatelju radi izrade kona\u010dnog prijedloga zakona. Evo s nadom da \u0107ete do drugog \u010ditanja uskladiti navedeni zakon sa nekim organskim zakonima koje je donio Hrvatski sabor i da \u0107emo izbje\u0107i kao \u0161to je to bilo prije dvije godine slu\u010daju upravo u djelokrugu rada ovog djelovanja ovog Zakona o strancima gdje smo izgubili presudu na Europskom sudu za ljudska prava jer smo odre\u0111enoj grupaciji odnosno pripadnici grupacije onemogu\u0107ili boravak, rad i uspostavljanje \u017eivotnog partnerstva u RH u nadi da \u0107ete uva\u017eiti na\u0161e prijedloge do drugog \u010ditanja ovo je bilo mi\u0161ljenje odbora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186603",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Sabini Glasovac. Otvaram raspravu. U ime Kluba zastupnika HDZ-a po\u0161tovani kolega Bo\u017eo Ljubi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186604",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege zastupnici, gospodine dr\u017eavni tajni\u010de. Pred nama je evo \u010detvrta izmjena i dopuna Zakona o strancima nakon stupanja na snagu 1. sije\u010dnja 2012. godine. Ovoga puta kao i u ve\u0107ini ranijih slu\u010dajeva osnovna svrha je bila uskla\u0111ivanje zakona sa direktivama, preporukama, odlukama i rezolucijama Europskog parlamenta odnosno prihva\u0107anjem europske pravne ste\u010devine. Me\u0111utim, uvijek smo do sada kao i ovoga puta u izmjene i dopune ugra\u0111ivali i inovacije temeljem specifi\u010dnih potreba RH. Tako smo prilikom usvajanja izmjena i dopuna zakona 2018. izme\u0111u ostalog ugradili amandman na prijedlog odbora kojim predsjedam Odbora za Hrvate izvan RH na osnovu kojega osobe koje imaju utvr\u0111en status Hrvata bez hrvatskog dr\u017eavljanstva ne smatraju se strancima u smislu ovoga zakona te ostvaruju status i prava sukladno posebnom propisu o odnosima RH s Hrvatima izvan RH. Time smo dakle ovaj zakon doveli u suglasje sa Zakonom o odnosima RH sa Zakonom s Hrvatima izvan RH, tako se i ovim prijedlogom zakona na jasniji na\u010din propisuju odredbe vezane za ulazak, boravak i rad stranaca u RH. Ujedno predlo\u017eene su odredbe koje za razliku od va\u017ee\u0107eg Zakona o strancima na druga\u010diji na\u010din reguliraju i njihovo zapo\u0161ljavanje u RH. Najve\u0107a razlika ovog prijedloga zakona u odnosu na va\u017ee\u0107i zakon je propisivanje novog modela zapo\u0161ljavanja stranca jer se ovim prijedlogom propisuje da Vlada RH vi\u0161e ne donosi odluku o utvr\u0111ivanju godi\u0161nje kvote dozvola za zapo\u0161ljavanje stranca ve\u0107 su poslodavci u obvezi prije podno\u0161enja zahtjeva za dozvolu prethodnu zatra\u017eiti mi\u0161ljenje HZZ-a odnosno provedbu testa tr\u017ei\u0161ta rada. Ako se utvrdi pak da nema nezaposlenih osoba u RH koji ispunjavaju zahtjeve poslodavaca, HZZ tek tada \u0107e izdati pozitivno mi\u0161ljenje na zapo\u0161ljavanje stranca. Tek nakon toga onda poslodavci mogu podnijeti zahtjev za izdavanje dozvola za boravak i rad u policijskim upravama odnosno postajama. Propisano je tako\u0111er da se navedeni postupak pred nadle\u017enim tijelima do izdavanja dozvole mora zavr\u0161iti u roku od 45 dana. Naravno da tu postoje odre\u0111ene iznimke od provedbe testa tr\u017ei\u0161ta vezano za odre\u0111ena deficitarna zanimanja za kojima treba hitno potreba zapo\u0161ljavanja kao \u0161to su primjerice tesari, zidari, konobari, mesari itd. kada se taj rok propisuje na 15 dana, a u slu\u010daju sezonskog rada berba itd. taj rok je propisan na 10 dana o \u010demu nas je izvijestio i uva\u017eeni dr\u017eavni tajnik. Nadalje, ovim prijedlogom Zakona o strancima uredit \u0107e se i propisivanje dugotrajne vize kao odobrenja za boravak na podru\u010dju RH koji je dulji od 90 dana u bilo kojem razdoblju do 180 dana. Precizirane su onda i propisane odredbe u dijelu odobravanja privremenog boravka u humanitarne svrhe, tu je tako\u0111er i odredba koja se ti\u010de povoljnijeg stjecanja stalnog boravka za \u010dlanove obitelji hrvatskog dr\u017eavljanina na na\u010din da ne treba ispunjavati uvjet od 5.g. zakonitog boravka, te ne treba i dokazivati i sredstva za uzdr\u017eavanje, niti polagati ispit iz poznavanja hrvatskog jezika i latini\u010dnog pisma. Na taj na\u010din se udovoljava prijedlozima na\u0161ih dr\u017eavljana koji su u bra\u010dnoj zajednici s osobama stranog dr\u017eavljanstva. Na istom tragu je i povoljnije stjecanje stalnog boravka za pripadnike hrvatskog naroda, te ne trebaju dokazivati sredstva za uzdr\u017eavanje, niti polagati ispit iz poznavanje hrvatskog jezika i latini\u010dkog pisma itd. o \u010demu nas je dakle, tako\u0111er izvje\u0161\u0107ivao, izvijestio, dakle uva\u017eeni dr\u017eavni tajnik. Dono\u0161enjem predlo\u017eenog zakona propisuju se i povoljnije odredbe za stjecanje stalnog boravka u RH za \u010dlanove obitelji hrvatskog dr\u017eavljanina, pripadnika hrvatskog naroda koji imaju stalno dr\u017eavljanstvo i time je, dakle u\u010dinjen zna\u010dajan korak ovim zakonom u operacionalizaciji amandmana kojima su pripadnici hrvatskog naroda bez dr\u017eavljanstva ili stranim dr\u017eavljanstvom ne smatraju strancima temeljem, dakle ovoga zakona. Tako\u0111er se propisuju kategorije poslova za koje MUP putem nadle\u017ene policijske uprave odnosno postaje izdaje dozvolu za boravak i rad bez mi\u0161ljenja HZZ-a. Dakle, radi se o dr\u017eavljanima tre\u0107ih zemalja koji i po va\u017ee\u0107em zakonu mogu dobiti dozvolu za boravak i rad izvan godi\u0161nje kvote. Primjerice, klju\u010dnom osoblju trgova\u010dkih dru\u0161tava, obrtnicima, investitorima, visokokvalificiranim radnicima, EU plava karta, osobama koje dolaze sukladno internom transferu unutar dru\u0161tva, pru\u017eateljima usluga za provo\u0111enje me\u0111unarodnih ugovora ili sporazuma koje je zaklju\u010dila RH itd. Ova odredba bi trebala dodatno ohrabriti strane investitore za investiranje u RH, prema tome ovaj zakon, dakle ima jednu jo\u0161 \u0161iru, dakle razvojnu dimenziju. Priprema ovoga prijedloga zakona je pratila vrlo \u017eiva i sadr\u017eajna rasprava pri \u010demu i predlagatelj, ali i mi ovdje zastupnici posebnu pozornost trebamo obratiti na prijedloge sindikata, ali i poduzetnika, posebice u deficitarnim granama kao \u0161to su gra\u0111evinarstvo, turizam ili odre\u0111ene grane poljoprivredne, posebice u periodima berbe. Tako Savez samostalnih sindikata Hrvatske brine da bi liberalizacija zapo\u0161ljavanja stranaca mogla i\u0107i na \u0161tetu nezaposlenih hrvatskih gra\u0111ana na zavodima za zapo\u0161ljavanje s obzirom da Vlada vi\u0161e ne propisuje kvote. Va\u017eno je da je predlagatelj ovu zabrinutost primio na znanje uz obrazlo\u017eenje kako predlo\u017eeni koncept zapo\u0161ljavanja stranaca jam\u010di prioritetnu za\u0161titu doma\u0107e radne snage i poslodavac ne mo\u017ee dobiti pozitivno mi\u0161ljenje HZZ-a ako je test tr\u017ei\u0161ta rada pokazao da u evidenciji ima raspolo\u017eive odgovaraju\u0107e radne snage za koju se mora provesti postupak posredovanja. Naravno, i mi zastupnici ovu zabrinutost trebamo primiti na znanje, pa ako se na\u0111u i bolja rje\u0161enja predlagati ih. Sasvim druga\u010diji vid zabrinutosti iskazala je Hrvatska udruga turizma koji podr\u017eavaju napu\u0161tanje dosada\u0161njeg kvotnog modela. Kao klju\u010dni problem predlo\u017eenog novog modela smatraju kako je dalje, i dalje zahtjevna i dugotrajna procedura i postavljanje novih ograni\u010denja, te dodatnih, pa i opetovanih uvjeta poslodavcima, a mnogi od predvi\u0111enih uvjeta su prema njima, dakle nesvrsishodni i nepotrebni, te ne postoji na\u010din kako se isti mogu provjeriti. Me\u0111utim, i ovdje predlagatelj poja\u0161njava da temeljem procijene stanja na tr\u017ei\u0161tu rada predvi\u0111eno je dono\u0161enje odluke o deficitarnim zanimanjima za koja ne\u0107e biti potrebno provesti test tr\u017ei\u0161ta rada, \u0161to je u zakonu jasno, dakle i napisano, a \u0161to \u0107e znatno olak\u0161ati i ubrzati proceduru zapo\u0161ljavanja stranaca. Me\u0111utim, tako\u0111er treba znati i treba se slo\u017eiti s tim da uvjete mora ispunjavati poslodavac za zapo\u0161ljavanje stranaca koji predstavljaju minimalnu garanciju urednog poslovanja poslodavaca u RH i djelotvorne za\u0161tite, dakle doma\u0107e radne snage na zavodima za zapo\u0161ljavanje. Na kraju, kolegice i kolege zastupnici temeljem svega \u0161to smo \u010duli od predlagatelja, \u0161to smo pro\u010ditali u zakonu, pa evo i temeljem ove moje rasprave, Klub HDZ-a podr\u017eava dono\u0161enje ovoga zakona u prvom \u010ditanju i o\u010dekuje da \u0107emo u raspravi do kona\u010dnog prijedloga do\u0107i do najboljih rje\u0161enja u interesu i gra\u0111ana i poduzetnika, a sve skupa uskla\u0111eno sa pravnom ste\u010devinom EU. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186605",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu, u ime Kluba zastupnika GLAS-a po\u0161tovana kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161, izvolite kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186606",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicama, kolegice i kolege. Pred nama je u prvom \u010ditanju prijedlog Zakona o strancima. Bazi\u010dan zakon je iz 2011.g. koji je mijenjan nekoliko puta, zadnja izmjena je bila i u ovom sazivu ovog sabora, dakle 2018. i mi cijenimo da je uvijek dobro da kad ima toliko izmjena i da bi nekako bili operativniji, vi ste se odlu\u010dili za novi zakon \u0161to je nekako nomotehni\u010dki \u010di\u0161\u0107e i jednostavno i sve ostalo. Kao \u0161to je uvodno i dr\u017eavni tajnik rekao, osnovni razlog za\u0161to se ide u novi zakon i za\u0161to je uop\u0107e imamo to u raspravi je vezano uz ulazak u boravak i rad stranaca u RH. Mi u Klubu GLAS-a \u0107emo podr\u017eati i podr\u017eavamo ovo u prvom \u010ditanju, bit \u0107e sigurno nekih tema koje \u0107emo otvoriti, pa \u0107e se do drugog \u010ditanja mo\u0107i to ispraviti odnosno uskladiti. Jedino nekako iskazujemo na\u0161u zabrinutost, voljeli bih da do drugog \u010ditanja do\u0111e relativno brzo i da zakon ne \u010dekamo, da to bude 1.1.'21. nego da \u0161to prije stupi na snagu. Pred problemom koji imamo u RH mi mo\u017eemo \u017emiriti i praviti se da ne postoji ili probamo ili mo\u017eemo probati stvoriti na\u0161u regulativu na na\u010din da taj problem probamo rije\u0161iti. A problem koji imamo, imamo problem manjka radne snage. S ove iste govornice, tamo negdje 2018. u jednoj drugoj raspravi, a rasprava je bila vezano ja mislim oko neke strategije sam izrazila bojazan i rekla sam u 2019., ako ovako nastavimo, trebat \u0107emo 50 tisu\u0107a radnih mjesta. Dr\u017eavni tajnik me je uvodno demantirao, dakle govorila sam o 50 tisu\u0107a radnih mjesta koje \u0107e morati popuniti s nekim drugim jer jednostavno na\u0161 bazen je prazan i tu nema vi\u0161e ljudi koji bi mogli raditi na tim radnim mjestima, uvodno me je dr\u017eavni tajnik demantirao i rekao da otprilike 73 tisu\u0107e radnih dozvola bilo u pro\u0161loj godini 2019. Dakle, stanje je alarmantno. Stanje je alarmantno iz kod razloga? Da bi mogli uop\u0107e opstati mi moramo imati nekog tko \u0107e raditi. Ako nemate to vlastitih ljudi, dakle vlastiti bazen, vi to morate probati realizirati na neki drugi na\u010din. Ja se dobro sje\u0107am 2013. g. kad je Hrvatska u\u0161la u EU, kad je bio jedan veliki sastanak na kojem je bila g\u0111a. Angela Merkel i koja se okrenula prema delegaciji koja je bila iz Hrvatske i pitala je da li ste vi spremni za ono \u0161to \u0107e vam se desiti, a to je da \u0107emo vam kvalitetnu radnu snagu, bez obzira tko je, uzeti mi, Da li ste vi spremni nadoknaditi to. Naravno, mi smo kao \u0161to to uvijek znamo se pokazati puno spremniji, pametniji, organiziraniji nego \u0161to to stvarno jesmo, onako, klimnuli smo dosta pametno s glavama, a nismo, uop\u0107e nam nije bilo jasno do kraja o \u010demu ona govori, a ona govori da u trenutku kad ste u\u0161li u EU, EU je postala otvorena za na\u0161e dr\u017eavljane, ali ne samo to. Ja sam davno i\u0161la, u nekom pro\u0161lom stolje\u0107u i u nekoj dr\u017eavi u srednju \u0161kolu i dobro se sje\u0107am satova iz zemljopisa kad se govorilo o bijeloj kugi. Bijela kuga je bila iseljavanje pojedinih dijelova Hrvatske odnosno depopulacija tih pojedinih dijelova. Naravno da je to sada u\u010destalo. Ne samo da imamo podatak da je pro\u0161le godine, neusporedivo manje ro\u0111enih u Hrvatskoj nego \u0161to je to bilo otkad vr\u0161imo evidenciju, nego vi imate i da je Europa i svijet za mlade ljude postalo njihovo normalno okru\u017eenje, njima nije nikakav problem da odu i da ne znam, rade u Ljubljani, da iz Ljubljane odu u Budimpe\u0161tu, da iz Budimpe\u0161te odu u Singapur, da iz Singapura odu u Australiju pa preko ne znam, Amerike se vrate u Skandinaviju. To im je najnormalniji na\u010din \u017eivljenja. Ali, ono \u0161to se mi svojom politikom i svojom odre\u0111enim stvarima trebamo voditi ra\u010duna, a to je kako olak\u0161ati, odnosno kako osigurati da ono, onu potrebnu radnu snagu koju imamo dobijemo prvo iz bazena koji nam je u okru\u017eenju, a onda i sve dalje. Ja \u0107u govoriti o, i tu nema nikakve bojazni i nema nikakve bojazni za nekog drugog, svatko tko \u017eeli raditi, tko se \u017eeli prekvalificirati mo\u017ee raditi u Hrvatskoj i nema tu bojazan da \u0107e njegovo radno mjesto uzeti netko drugi iz jednostavnog razloga \u0161to \u017eivimo u dobu u kojem je informacija dostupna isti trenutak. U pitanju koje sam postavila dr\u017eavnom tajniku sam govorila ono \u0161to \u010dujem sa terena. Dakle, do\u0111e, netko poka\u017ee \u017eelju da radi kod nas, pritom se prijavio ne samo kod nas, kod poslodavca, prijavio se i kod nekog poslodavca koji je u Italiji i kod nekog koji je u Portugalu. Koji mu prvi odgovori, koji mu prvi rije\u0161i, on ide tamo. Tako da, kad na\u0161 poslodavac do\u0111e da rje\u0161ava uop\u0107e papire koje treba, ovaj je ve\u0107 po\u010deo raditi u Portugalu. Prema tome, to je stvarno stanje. Ja \u0107u govoriti o dvije nekakve, dvije grupacije posla. Jedno je graditeljstvo, drugo je turizam. Hrvatska, veliki dio svog BDP-a bazira na turizmu. Turizam je grana na koja je vrlo osjetljiva vremenskim uvjetima, nepogodama i svemu ostalom, no me\u0111utim, imali smo sre\u0107u, imamo sre\u0107u da, posljednje vrijeme to nije bilo tako da smo relativno stabilni u smislu nekakvih drugih stvari, da su neke druge destinacije zaista politi\u010dki nestabilne i da svake godine, ne samo da bilje\u017eimo da je do\u0161lo turista ne\u0161to vi\u0161e, ono je puno va\u017enije da oni puno vi\u0161e tro\u0161e nego \u0161to su tro\u0161ili pro\u0161lih godina. Ali, djelatnici u turizmu ve\u0107 jasno govore i to govore nekoliko godina, ja se sje\u0107am primjera koji je bio pred 2, 3 godine, tra\u017eila se je, netko tko \u0107e \u010distiti hotelske sobe, dakle \u010dista\u010d/\u010dista\u010dica. Javilo se je 30 na oglas koji je bio, na razgovor je do\u0161lo troje ili tri, a za posao je bio zainteresiran nitko. Ima stvari koje ne mo\u017eete rije\u0161iti druga\u010dije nego mo\u017eete rije\u0161iti jedino da vam, dakle, da vam radi \u010dovjek. Jo\u0161 uvijek, vezano uz \u010di\u0161\u0107enje, vezano uz pripremanje hrane, uz niz drugih stvari, dakle sve ono \u0161to im je djelatnost, djelatnost \u010dini \u010dovjek. \u010cini svojim radom. Prema tome, oni svi koji su u turizmu, oni su o\u010dajni. Taj svoj o\u010daj iskazuju cijelo vrijeme. Ne\u0161to \u0107e im biti olak\u0161ano u trenutku kad nema kvota, ali bez obzira kvota realno vi\u0161e nema. Iz jednostavnog razloga, ja se dobro sje\u0107am kad je kvota bila na godi\u0161njoj razini 1000, dakle govorili smo o kvoti da smo godi\u0161nje omogu\u0107avali 1000 ljudima koji su bili dr\u017eavljani nekih drugih zemalja, da do\u0111u kod nas raditi. To je pro\u0161lo vrijeme, gotovo, zavr\u0161eno, toga vi\u0161e ne\u0107e biti. Druga djelatnost koju dobro pratim je djelatnost graditeljstva. Danas kad ugovarate, bez obzira kako ugovarate veliki ili mali posao, vi\u0161e se nitko ne usudi ugovoriti jer nije siguran tko \u0107e mu u ponedjeljak do\u0107i na posao. Hrvatska je bila poznata po kvalitetnim gra\u0111evinskim radnicima, ne samo oni koji su ni\u017ee kvalifikacije nego je bila poznata po kvalitetnim zidarima, po kvalitetnim armira\u010dima, po kvalitetnim tesarima, po kvalitetnim kerami\u010darima, danas vi kad nekoga trebate uop\u0107e da vam doma do\u0111e postaviti plo\u010dice na\u0111ete se po prili\u010dnoj muci i kad, uop\u0107e ne pitate koliko vi\u0161e ko\u0161ta m2 postavljanja plo\u010dica, nedavno je jedna moja prijateljica koja ne\u0161to ure\u0111uje stan mene pitala. Ja sam rekla gledaj, ako treba\u0161 otvorenu operaciju na srcu ili na mozgu to mogu nekoga pitati, ali ako treba\u0161 kerami\u010dara koji \u0107e ti postaviti kerami\u010dke plo\u010dice nemoj mene pitati jer ja vi\u0161e uop\u0107e nisam sigurna koliko njih ima ili ih nema. Dakle, to je Hrvatska je imala tu tradiciju zaista kvalitetnih da tako ka\u017eem obrtni\u010dkih radova, bazi\u010dnih radova, zavr\u0161nih radova. Mi jednostavno to nemamo. Ovaj Zakon o strancima \u0107e olak\u0161ati dio \u0161to \u0107ete dobiti dio radne snage da vam to obavlja, ali mi smo, trebamo se pitati i to je vezano apsolutno uz posve drugi resor koliko djece je upisalo srednje \u0161kole vezano uz te djelatnosti, koliko ih stimuliramo, koliko na tome inzistiramo, ali to je druga tema. Mi da jo\u0161 jedanput ponovim, mislimo da je ovaj zakon dobar odnosno imaju nekakve pobolj\u0161ice koje treba napravit, a to \u0107ete kroz rasprave \u010duti. \u010cini nam se da bi bilo puno bolje da ga \u0161to hitnije dobijemo u drugo \u010ditanje i da stupi na snagu i da olak\u0161amo \u017eivot. E sad dolazi do onog dijela koji je procesni. Ako zakompliciramo cijeli proces koji zavr\u0161ava dobivanjem dozvole na MUP-u i ako ote\u017eamo taj cijeli proces ne\u0107emo napraviti ni\u0161ta va\u017eno. Ja, nije slu\u010dajno da sam pitala da li je uop\u0107e ra\u0111eno, koliko to dana treba, mi se svi nekako uzdamo u e-digitalizaciju, u e-gra\u0111ane, u e-procese, to je sve mogu\u0107e ako su stvoreni niz preduvjeta. Dakle, vrlo jednostavno bi \u0161ta ja znam, svaka tri mjeseca, ali stvarno sad diskutiram na na\u010din o ne\u010demu o \u010demu bi valjalo razmisliti, da svaka tri mjeseca HZZ daje izvje\u0161\u0107e koja su zanimanja, na koja su zanimanja otvorena da se mogu primati stranci, odnosno koja zanimanja su zatvorena jer tu ih ima. To bi bilo dovoljno svaka tri mjeseca pa da ne u\u0111u poslodavci u onaj proces. Ono \u0161to je smisao, smisao kad vam do\u0111e radnik da vam tu radi, da vi relativno brzo mo\u017eete osigurati sve papire koji su vam potrebni da vam on sutra, prekosutra po\u010dne raditi jer ako to ne osiguramo on \u0107e oti\u0107i. Ne jedanput se zaista, ne jedanput se desi dok sve poslodavac do\u0111e tamo, stane u redu, sve osigura nema vi\u0161e tog \u010dovjeka koji bi to radio. To je ne\u0161to \u0161to treba prevenirati i to je ne\u0161to \u0161to treba sprije\u010diti. Ja pozivam da izme\u0111u prvog i drugog \u010ditanja obavite jo\u0161 jedan razgovor sa udrugom poslodavaca i vidite \u0161to njih ti\u0161ti u tom procesu danas odnosno kako bi vi to mogli napraviti da im olak\u0161ate \u017eivot. Ja moram priznati da mi u GLAS-u apsolutno slu\u0161amo sve primjedbe koje jesu, slu\u0161amo i primjedbe i sindikata i poslodavaca, ali u dr\u017eavi u kojoj vi kad jo\u0161 imate kao kvotu zatvorenu, imate 73.000 stranaca koji vam radi jer nemate nikog tko \u0107e vam raditi od doma\u0107eg stanovni\u0161tva. To vam zna\u010di, u 2000, ako je to bilo 2019. to vam zna\u010di u 2020. 130, 140.000. Dakle, imate niz stvari koje im trebate osigurati da zaista se kod nas mladi ljudi i djeca \u0161koluju za zanimanja koja nam trebaju i koja su deficitarna i tu imate niz mjera kojim se poti\u010de na to, ali jednako tako omogu\u0107iti poslodavcima da rade jer onaj koji radi, upla\u0107uje poreze, puni dr\u017eavni prora\u010dun i sve ostalo \u0161to je i osigurava da se opet netko dalje \u0161koluje, dakle to je zatvoreni krug. Stoga, molimo da napravite do drugog \u010ditanja tri stvari. Prvo jo\u0161 jedanput razgovor s poslodavcima, drugo vidjeti da vezano uz HZZ olak\u0161ate da ne mora jo\u0161 posebno i\u0107i tamo nego da je to mogu\u0107e druga\u010dije i tre\u0107a stvar da se mo\u017eda vidi da zakon stupi na snagu da ne \u010dekamo 1.1.'21., nego da on stupi na snagu prije toga. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186607",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a rasprava u ime Kluba zastupnika SDSS-a, po\u0161tovani kolega Boris Milo\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186608",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane kolegice i kolega zastupnici, ovo je jedan vrlo va\u017ean prijedlog zakona, imamo zapravo novi zakon se predla\u017ee nakon brojnih izmjena koji sadr\u017ei brojna i va\u017ena rje\u0161enja, a pogotovo ona rje\u0161enja koja se ti\u010du zapravo tr\u017ei\u0161ta rada. O tome su neki moji kolege govorile koji se do sada uglavnom provodio kroz tzv. kvotni sustav i godinama je stalno pitanje visine tih kvota u odre\u0111enim djelatnostima, jesu li one realne, je li to zapravo lista \u017eelja poslodavaca ili stvarnog nedostatka doma\u0107e radne snage. Definitivno je odljev doma\u0107e radne snage stvorio problem, zapravo radne snage na doma\u0107em tr\u017ei\u0161tu i potrebno je prona\u0107i novi rje\u0161enje. Ali ja ne bi sada govorio o tome, vjerujem da \u0107e govoriti moje kolege. Ja bi htio re\u0107i nekoliko stvari koje sam uspio izdvojiti iz brojnih zanimljivih rje\u0161enja ovog zakona. Htio bih re\u0107i ne\u0161to \u0161to je meni va\u017eno i mo\u017eda i mojim bira\u010dima. Definitivno ono \u0161to je va\u017eno da u zakonu ostane i da ne bude nepovoljnije u odnosu na va\u017ee\u0107e rje\u0161enje koje sadr\u017ei sada\u0161nji zakon iz 2013., a odnosi se primjerice na stalni boravak koji se odobrava osobama koje imaju neprekidno privremeno odobren privremeni boravak, a u statusu izbjeglice i to najmanje 10 godina \u0161to dokazuju potvrdom nadle\u017enog tijela ili odobrenje stalnog boravka dr\u017eavljaninu tre\u0107e zemlje koji je imao prebivali\u0161te u RH na dan 8.10.'91., a koji je korisnik programa povratka, obnove ili stambenog zbrinjavanja \u0161to naravno opet dokazuje potvrdom nadle\u017enog tijela. Dakle, ono \u0161to \u017eelim istaknuti da je nama jako va\u017eno da postoje\u0107e zakonsko rje\u0161enje ostane nepromijenjeno odnosno da ne bude nepovoljnije u odnosu na va\u017ee\u0107e jer primjerice tih ljudi pogotovo koji \u010dekaju obnovu njih nema vi\u0161e jako puno. Na\u017ealost, proces obnove obiteljskih ku\u0107a koje su ratom stradale jo\u0161 uvijek traje i jo\u0161 uvijek nisu rije\u0161eni svi zahtjevi i jo\u0161 uvijek traju upravni postupci i \u017ealbeni postupci i \u010deka se na terenu se \u010dekaju gra\u0111evinski radovi da bi se ku\u0107a obnovila. Dakle ti ljudi nisu krivi \u0161to je dr\u017eava spora u rje\u0161avanju njihovih zahtjeva, \u0161to \u010dekaju 10, 15 godina da se zahtjev rije\u0161i i da se ku\u0107a obnovi. I onda ne mo\u017eemo zbog sporosti dr\u017eave ih dodatno primjerice ka\u017enjavati ili ote\u017eavati im njihov status. To \u0161to sam rekao za obnovu isto vrijedi i za primjerice stambeno zbrinjavanje, pogotovo kada govorimo o stambenom zbrinjavanju biv\u0161ih nositelja stanarskih prava koji \u010dekaju tako\u0111er po 10, 15 godina rje\u0161avanje svog zahtjeva, pa kada je zahtjev i pozitivno rije\u0161en onda \u010dekaju dodjelu dr\u017eavnog stana, onda su na \u010dekanju po 3,4,5 godina sa rje\u0161enjem kada \u0107e dobiti dr\u017eavni stan u najam. Dakle, ta kategorija ljudi mora ostati za\u0161ti\u0107ena. Ovaj prijedlog zakona predvi\u0111a jedno rje\u0161enje koje mo\u017eda nije najsretnije kao \u0161to nije ni najsretnije rje\u0161enje o va\u017ee\u0107em zakonu, a odnosi se dakle ovaj nacrt zakona predla\u017ee ukidanje na neki na\u010din prava \u017ealbe koji je ustavna kategorija za brojna rje\u0161enja koja se donose u upravnim postupcima koja vode prvostupanjska tijela MUP-a. Obrazlo\u017eenje je vrlo po meni logi\u010dno i na zakonu utemeljeno jer postoje\u0107e zakonsko rje\u0161enje, a to je da o \u017ealbama odlu\u010duje povjerenstvo MUP-a po meni nije zakonito jer prvostupanjska rje\u0161enja donosi policijska uprava kao prvostupanjsko rje\u0161enje, a policijska uprava je zapravo dio MUP-a. MUP ima to povjerenstvo koje je zapravo izmi\u0161ljeno drugostupanjsko tijelo i nije pravo \u017ealbeno tijelo i ne mo\u017eemo ga ni smatrati po Zakonu o upravnom postupku javnim pravnim tijelom i stoga va\u017ee\u0107e zakonsko rje\u0161enje nije dobro da se rje\u0161ava po \u017ealbi na takav na\u010din jer nemamo zapravo osigurano valjano drugostupanjsko rje\u0161avanje. Ovdje bi mogli re\u0107i da isto tijelo rje\u0161ava i u prvom stupnju i po \u017ealbi. Ovaj zakon odnosno nacrt prijedloga predla\u017ee da se to ukine i upu\u0107uje odmah na upravni spor, da se ide u postupak pred Upravnim sudom. Ne mo\u017eemo re\u0107i da je to najsretnije rje\u0161enje, iako je zakonito po meni za razliku od ovog prvog jer upravni sporovi i postupci pred Upravnim sudom traju predugo. Bilo bi dobro da imamo nekakvu analizu u obrazlo\u017eenju zakona koliko je \u017ealbi u \u017ealbenom postupku, koliki je vremenski period rje\u0161avanja tih \u017ealbi i da vidimo koja je brzina rje\u0161avanja pred Upravnim sudovima. Bilo bi dobro iz tog razloga da na temelju takve analize odlu\u010dujemo da li \u0107emo ukidati pravo \u017ealbe u brojnim postupcima i da se ide odmah na upravni spor ili prona\u0107i neko drugo rje\u0161enje kojim bi osigurali pravo \u017ealbe svakoj stranci u upravnom postupku. Ono \u0161to bih jo\u0161 \u017eelio re\u0107i vezano je za sam zakon, a manjkavost tih rje\u0161enja se pokazala i u dosada\u0161njoj praksi, odnosi se na provo\u0111enje sigurnosne provjere za dr\u017eavljane tre\u0107ih zemalja, dakle kada se provede sigurnosna provjera pa se odlu\u010di da ta osoba predstavlja opasnost za nacionalnu sigurnost i onda se ta osoba protjeruje u samom rje\u0161enju uvijek stoji da ta osoba ugro\u017eava nacionalnu sigurnost da je opasna po nacionalnu sigurnosti. I u praksi je to \u010desto sporno, zapravo nije sporno pravo dr\u017eave da se za\u0161titi, to ne mo\u017eemo osporiti ni u jednoj dr\u017eavi, nije sporno ni da slu\u017eba provodi sigurnosne provjere samo je ono \u0161to moramo poku\u0161ati ugraditi u zakon i u praksu da ta ocjena i odluka ne bude arbitrarna nego da bude podlo\u017ena sudskom preispitivanju, da osoba bude upozorena u postupku koji su razlozi zbog \u010dega je ta osoba progla\u0161ena opasnom za nacionalnu sigurnost i da na taj na\u010din na kvalitetan na\u010din mo\u017ee se \u017ealiti. I obrazlo\u017eenje ne mo\u017ee biti samo jedna re\u010denica da je ta osoba opasna za nacionalnu sigurnost i da se protjeruje, dakle ta osoba mora znati iz kojih razloga je ona je donesena takva ocjena i za\u0161to je dr\u017eava na takav na\u010din postupila kako bi mogla ulo\u017eiti \u017ealbu i kako bi \u017ealbeno tijelo ako ga bude u kona\u010dnici su mogao preispitati takvu vrstu postupanja i slu\u017ebe koja provodi sigurnosnu ocjenu, a i MUP-a koji prihva\u0107a to mi\u0161ljenje sigurnosne slu\u017ebe i potpisuje, dakle stoji 100% iznad takve ocjene dakle trebamo omogu\u0107iti kvalitetnu pravnu za\u0161titu samo iz tog razloga kako bi osigurali na kraju i sudsko preispitivanje da ne do\u0111e do situacije da slu\u017eba mo\u017ee arbitrarno odlu\u010divati tko je opasan, a tko nije. Htio bih ne\u0161to re\u0107i i o jednom rje\u0161enju koje je mogli bi re\u0107i problemati\u010dno, a ti\u010de se bar je tako bilo u prijedlogu da prijevoznici tra\u017ee od putnika na uvid navedene isprave, to treba detaljnije i osjetljivije po meni pristupiti toj stvari jer \u010dinjenica je da prijevoznici nemaju javne ovlasti da bilo koga pitaju javne isprave. Netko mo\u017ee i odbiti javnu ispravu, na koji na\u010din \u0107e se utvrditi valjanost takvih isprava. Dakle puno se vi\u0161e pitanja tu otvara nego \u0161to ih zatvaramo i po meni na niti jedan na\u010din ne poma\u017eemo dr\u017eavi da na neki na\u010din unaprijed otkrije nekoga tko nema valjane isprave i tko se ne znam \u017eeli pro\u0161vercati bez papira, a dovodimo u nezgodnu poziciju prijevoznike koji ka\u017eem niti su obu\u010deni, niti imaju alate, a u kona\u010dnici kada bi to bilo u praksi moglo bi do\u0107i do neugodnih situacija gdje bi se moglo govoriti i o rasnoj profilaciji procjenjivanju nekoga na temelju izgleda da je sumnjiv da ima papire ili nema papire. Sli\u010dnu takvu praksu sam vidio u SAD-u kada sam bio prije desetak godina i ka\u017eem to mo\u017ee biti vrlo, vrlo neugodno. Osim toga rekao bih da bi \u010dl. 57. koji se odnosi u dijelu na \u017eivotno partnerstvo trebalo spojiti sa dakle \u017eivotno partnerstvo bi trebalo na neki na\u010din brisati odnosno spojiti sa mogu\u0107nosti spajanja obitelji jer Zakon o \u017eivotnom partnerstvu je organski zakon i stoga bi pravljenje diferencijacije moglo dovesti u diskriminaciju sve one koji jesu u obiteljskoj zajednici sa osobom \u017eivotnog partnerstva jer Zakon o \u017eivotnom partnerstvu definira \u017eivotno partnerstvo kao zajednicu obiteljskog \u017eivota i na taj na\u010din bi uskladili prijedlog zakona sa Zakonom o \u017eivotnom partnerstvu, a ne bi kr\u0161ili Zakon o ravnopravnosti spolova i ne bi kr\u0161ili Zakon o suzbijanju diskriminacije, na neki na\u010din bi i poja\u010dali svijest slu\u017ebenika o tome da je \u017eivotno partnerstvo stvarno zajednica obiteljskog \u017eivota istog spola. Na kraju, svakako bi pozdravio povoljnije stjecanje stalnog boravka za \u010dlanove obitelji hrvatskog dr\u017eavljanina na na\u010din da ne trebaju ispunjavati uvjet od pet godina zakonitog boravka ve\u0107 \u010detiri godine, mislim da bi to trebalo spustiti i na manje. I pozdravljam svakako rje\u0161enje da te osobe ne moraju dokazivati sredstva za uzdr\u017eavanje niti polagati ispit iz poznavanja hrvatskog jezika i latini\u010dnog pisma jer jednostavno pretpostavka je ako je neko u braku sa hrvatskim dr\u017eavljaninom pa \u010dak ako je i u la\u017enom braku prije ili poslije \u0107e se otkriti to. Ali osobe koje su u braku sa hrvatskim dr\u017eavljaninom pretpostavka da iskreno \u017eele \u017eivjeti u RH, \u017eivjeti u obiteljskoj zajednici i da su se tu opredijelili za \u017eivot i na neki na\u010din treba im olak\u0161ati \u017eivot ne samo tim osobama nego cijeloj obitelji i njihovim supru\u017enicima koji su hrvatski dr\u017eavljani, a i djeci koja su najvjerojatnije hrvatski dr\u017eavljani. Evo hvala, toliko.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186609",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista po\u0161tovana kolegica Ines Strenja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186610",
        "text": "Bitan je ovo zakon, bitan je u trenutku u kom dolazi zato \u0161to se poku\u0161ava spasiti \u0161to se spasiti da. \u010citamo koliko na\u0161i ugostitelji ve\u0107 sada bjesomu\u010dno tra\u017ee radnu snagu, svjesni smo koliko na\u0161a brodogradili\u0161ta, na\u0161a ono jo\u0161 preostalo tvornica industrijskih pogona tra\u017ei radnike, kvalificirane radnike i ovim zakonom poku\u0161avamo na taj na\u010din regulirati te radne dozvole. Ali zapravo sve ono o \u010demu nismo razmi\u0161ljali sad nam dolazi na naplatu, vi koji ste zapravo bili u vlasti jedni i drugi i nakon 300.000 onih koji su morali oti\u0107i iz ove zemlje tra\u017ee\u0107i svoj posao sada \u0107emo poku\u0161avati na bilo koji na\u010din uvesti one koji \u0107e odr\u017eati tu na\u0161u zemlju i pokriti radna mjesta koja su potrebna. O tome je ve\u0107 sve re\u010deno i moji prethodnici, a ja \u0107u ponovno o jednoj temi o kojoj mislim da isto tako treba progovoriti, a koju ovaj zakon sada doti\u010de, mada je prvenstveno kao \u0161to je re\u010deno bio namijenjen olak\u0161avanjem zapo\u0161ljavanja i uvozom radne snage. Dakle, ostvarivanje prava djece stranih dr\u017eavljana koja su se zatekla u RH bez pratnje svojih roditelja ili drugih osoba koji su po zakonu du\u017ene skrbiti o njima to su djeca bez pratnje. Nakon izbjegli\u010dkog vala 2015. godine broj djece bez pratnje bio se znatno pove\u0107ao pa ih je bilo i vi\u0161e od 200-njak u jednom trenutku i preko 300 u Hrvatskoj 2016., da bi spao otprilike ispod 100 sada svake godine i unato\u010d svemu problemi su se i dalje, problemi su i dalje ostali nerije\u0161eni, dakle nisu stvoreni preduvjeti za odgovaraju\u0107i prihvat i pru\u017eanje pomo\u0107i ovoj izuzetno ranjivoj skupini djece. Postupanje prema djetetu temelji se na 4 klju\u010dna na\u010dela Konvencije o pravima djeteta. Za\u0161tita dobrobiti djeteta, za\u0161tita od svih oblika diskriminacije, pravo na \u017eivot, sigurnost i razvoj i pravo na sudjelovanje i slobodno izra\u017eavanje vlastitog mi\u0161ljenja. Raznim nemirima, ratnim sukobima i prilikom bijega djeca su izlo\u017eena velikom riziku da budu odvojena od obitelji i osoba koja o njima skrbe. Dakle, djeca bez pratnje, tako se navode i kao maloljetnici bez pratnje su djevoj\u010dice i dje\u010daci mla\u0111i od 18.g. koji su odvojeni od oba svoja roditelja i o kojima ne skrbe odrasle osobe koje su po zakonu ili po obi\u010daju odgovorne za njih. To su tako\u0111er i djeca koja se nalaze u pratnji \u010dlanova obitelji, ali su odvojena od oba roditelja ili osobe, osobe koja je sukladno zakonu i obi\u010daju trebala brinuti o tom djetetu. Djeca odvojena od roditelja suo\u010dena su s rizicima, kao i djeca bez pratnje i njihova za\u0161tita tako\u0111er zahtjeva najve\u0107u i neodgodivu pa\u017enju. Djevoj\u010dice i dje\u010daci koji su bez pratnje i odvojeni su od roditelja imaju pravo na me\u0111unarodnu za\u0161titu. Njima \u010desto treba hitna za\u0161tita i pomo\u0107, sva djeca imaju jednake potrebe, ali pojedine skupine djece mogu imati ve\u0107u potrebu za za\u0161titom. Ovo uklju\u010duje djecu bez pratnje i djecu odvojene od roditelja, djecu \u017ertve trgovanja ljudima i \u017ertve seksualnog zlostavljanja, djecu koja su pre\u017eivjela nasilje, posebice seksualno nasilje, te nasilje koje je zasnovano na spolu, djecu koja su uklju\u010dena ili su bila uklju\u010dena u naoru\u017eane grupe, djecu u pritvoru, djecu koja su socijalno diskriminirana, djecu koja imaju mentalne ili fizi\u010dke pote\u0161ko\u0107e. Kao \u0161to sam vam rekla, zna\u010di slu\u017ebeno se smatra da je dosada djeca koja su upisana da su u\u0161la na teritorij Europe da ih je nestalo slu\u017ebeno vi\u0161e od 10 000, a da je to samo vrh ledenog brijega, taj broj je sada izme\u0111u 20 do 30 000 djece koja su nestala na teritoriju jednog kontinenta kao \u0161to je Europa. Prema UN-u, dakle UNHCR i UNICEF jasni su ciljevi, a to je sprije\u010diti djecu, sprije\u010diti odvajanje djece od roditelja ili osobe koja o njima skrbi kako god je to mogu\u0107e i kad je mogu\u0107e identificirat i registrirat djevoj\u010dice i dje\u010dake bez pratnje i djevoj\u010dice i dje\u010dake odvojene od roditelje, tra\u017eiti obitelji, spajati djecu s njihovom obitelji \u0161to je prije mogu\u0107e i ako je to u najboljem interesu djeteta, osigurat da djeca dobiju potrebnu za\u0161titu i skrb uva\u017eavaju\u0107i posebne potrebe svakog djeteta s obzirom na spol i podrijetlo, kao i sveukupni cilj pronala\u017eenje trajnog rje\u0161enja. Protokol o postupanju prema djeci bez pratnje je dobar, usvojen je od 2018.g., a prema njemu o postupanju prema djeci bez pratnje uklju\u010dena su sva tijela dr\u017eavne uprave i jedinice lokalne i podru\u010dne regionalne samouprave, tijela javne vlasti, javne ustanove, me\u0111unarodne organizacije, organizacije civilnog dru\u0161tva uklju\u010duju\u0107i u suradnju i vjerskih organizacija organizatorima humanitarnih akcija. Dakle, dolazim do onoga \u0161to je trebalo regulirati ovim zakonom. Ne\u0107u ponovno govoriti gdje u RH smje\u0161tamo takvu djecu. O tome sam govorila u vi\u0161e navrata, smje\u0161tamo ih u popravne domove, u dje\u010dje domove za djecu sa poreme\u0107ajima u pona\u0161anju \u0161to je apsolutno neadekvatno i to je ne\u0161to \u0161to je i dalje prisutno u RH. Dakle, govorit \u0107u o zakonu koji je barem \u0161to se ti\u010de djece bez pratnje ili maloljetnika nije uspio posti\u0107i cilj, a to je za\u0161tititi djecu temeljem Konvencije o pravima djeteta. Dakle, vrlo jasne su bile primjedbe i pu\u010dke pravobraniteljice i pravobraniteljice za djecu koje su vam to\u010dno navele koji \u010dlanci su u pitanju i koliko je neula\u017eenje u bit problema doveo do ozbiljnog, mogu\u0107nosti ozbiljnog kr\u0161enja dje\u010djih prava. Npr. \u010dl. 221. st. 2. propisuje se da se maloljetni dr\u017eavljanin tre\u0107e zemlje bez pratnje i maloljetni dr\u017eavljanin tre\u0107e zemlje u pratnji \u010dlanova njegove obitelji mogu smjestit u centar samo ako prisilno udaljenje nije mogu\u0107e osigurat na drugi na\u010din i na najkra\u0107e potrebno vrijeme u centar. Dakle, takvo li\u0161avanje slobode djece bez pratnje i djece s obiteljima treba zakonski zabraniti i osigurat njegovo ukidanje u praksi, te da, jer je takvim ranjivim skupinama potrebno osigurati alternativni smje\u0161taj otvorenog tipa, a razlog detencije obitelji s djecom ne smije biti nepostojanje otvorenih centara. Dakle, takav smje\u0161taj predstavlja li\u0161enje slobode odnosno detenciju. Odbor za za\u0161titu prava svih radnika migranata i \u010dlanova njihovih obitelji i Odbor za prava djeteta UN-a o obvezama dr\u017eava u svezi sa ljudskim pravima djece u kontekstu me\u0111unarodne migracije u zemljama podrijetla, tranzita, odredi\u0161ta i povratka koji u odjeljku pravo na slobodu navodi kako se djeca nikada ne smiju zadr\u017eavati zbog razloga koji su povezani s njihovim migracijskim statusom ili migracijskim statusom njihovih roditelja s obzirom na to da svako li\u0161avanje slobode mo\u017ee imat za posljedicu na fizi\u010dko i mentalno zdravlje djece i njihov razvoj, te da dr\u017eave moraju donosit rje\u0161enja za ostvarivanje najboljeg interesa djeteta kojima se djeci omogu\u0107uje da ostanu s \u010dlanovima svojih obitelji ili skrbnicima na mjestu koje nije detencija nego je smje\u0161taj u zajednici dok se rje\u0161ava njihov migrantski status prije povratka. Smje\u0161taj djece bez pratnje neophodno je realizirati u ustanovi socijalne skrbi, te primjenjivati pravila smje\u0161taja djece odvojene od odraslih osoba, odvojeno od odraslih osoba. Smje\u0161taj djece bez pratnje u centar podrazumijeva boravak djece u takvim ustanovama zajedno sa odraslim osobama, a to zna\u010di izlaganje djeteta bez pratnje brojnim rizicima na koje izme\u0111u ostalog upozorava i Lanzarot odbor u specijalnom izvje\u0161\u0107u o za\u0161titi djece pogo\u0111ene izbjegli\u010dkom krizom od seksualnog iskori\u0161tavanja i seksualnog zlostavljanja. Nadalje, odredbom \u010dl. 186. propisuje se dono\u0161enje rje\u0161enje o povratku. Nadle\u017enost i postupak u kojem se odlu\u010duje o povratku djeteta bez pratnje trebalo je jasnije propisat u ovom va\u0161em zakonu na na\u010din da to bude poseban ispitni postupak u kojem \u0107e se uzeti izjava djeteta, njegovog skrbnika i sagledat mi\u0161ljenje centra za socijalnu skrb, te provesti i druge nu\u017ene radnje, a sve kako bi se na taj na\u010din utvrdio najbolji interes djeteta u svakom konkretnom slu\u010daju. Time bi se osigurala za\u0161tita djeteta sukladno odredbi \u010dl. 10. Direktive 2008/115 EZ prema kojoj se prije izdavanja odluke o vra\u0107anju u pogledu maloljetnika bez pratnje dodjeljuje pomo\u0107 odgovaraju\u0107ih tijela koja nisu tijela koja izvr\u0161avaju prisilno vra\u0107anje, uzimaju\u0107i u obzir najbolji interes djeteta te se prije udaljavanja maloljetnika bez pratnje s dr\u017eavnog podru\u010dja dr\u017eave \u010dlanice tijela te dr\u017eave \u010dlanice uvjeravaju da \u0107e on ili ona zbilja biti vra\u0107eni \u010dlanu njegove ili njezine obitelji, imenovanom skrbniku ili odgovaraju\u0107oj prihvatnoj ustanovi u dr\u017eavi povratka. Dakle, to dijete se mora sigurno i vratiti. Va\u017eno je osigurati da se odluke o pravnom statusu maloljetnika bez pratnje uvijek temelje na pojedina\u010dnoj procjeni njihovih najboljih interesa. Pri toj bi se procjeni sustavno trebalo uzimati u obzir je li vra\u0107anje maloljetnika bez pratnje u zemlju podrijetla i spajanje s njegovom obitelji u njegovom najboljem interesu te osigurati da procjenu najboljeg interesa djeteta sustavno provode nadle\u017ena tijela na temelju multidisciplinarnog pristupa, da maloljetnik bez pratnje bude saslu\u0161an i da je u tome na primjeren na\u010din uklju\u010den skrbnik koji je odre\u0111en. Odredbom nadalje, odredbom \u010dl. 193 propisuje se dono\u0161enje rje\u0161enja o protjerivanju za maloljetnika, me\u0111utim, propu\u0161teno je propisati posebni ispitni postupak kada se odlu\u010duje o protjerivanju djeteta, ali i osobe koja o djetetu skrbi, a sve kako bi se kroz takav postupak utvrdio najbolji interes djeteta. Stoga je potrebno uvrstiti provo\u0111enje posebnog ispitnog postupka, koji, kad se odlu\u010duje o protjerivanju djeteta i osobe koja skrbi o djetetu. Nadalje, odredbom \u010dl. 198. propisujete opseg i uvjete kori\u0161tenja besplatne pravne pomo\u0107i. Zapamtite, djeca su posebno ranjiva kategorija. Dakle, radi za\u0161tite ljudskih prava djece, a posebice kada su u postupci se vode u odnosu na djecu ili prema osobama koje skrbe o djeci, pravnu pomo\u0107 nu\u017eno je osigurati ve\u0107 u prvostupanjskom postupku, a ne tek u upravnom sporu. I kona\u010dno, odrednom \u010dl. 155. propisano je da protiv rje\u0161enja o ukidanju dugotrajnog boravi\u0161ta nije dopu\u0161tena \u017ealba nego se mo\u017ee pokrenuti upravni spor. Neprihvatljivo. Smatram da je trebalo predvidjeti iznimku ove odredbe u odnosu na djecu. Djeca zahtijevaju posebnu za\u0161titu te su tijela javne ovlasti u obvezi postupati u skladu s njihovim najboljim interesom. S obzirom da izvr\u0161nost odluke o ukidanju dugotrajnog boravi\u0161ta mo\u017ee direktno utjecati na realizaciju najboljeg interesa djeteta, dr\u017eim da je u odnosu na njih potrebno predvidjeti iznimku te omogu\u0107iti djeci pravo na \u017ealbu koja odga\u0111a izvr\u0161enje te odluke. Dakle, cijeli niz vrlo jasnih primjedbi ste imali. Od obje pravobraniteljice koje su potpuno jasne i koje je trebalo u ovaj zakon svakako uklju\u010diti, bez obzira \u0161to s njim, kao \u0161to ste rekli, prvenstveno rje\u0161avate nedostatak radne snage nakon \u0161to nam je 300 tisu\u0107a ljudi oti\u0161lo iz ove zemlje, ali kad ve\u0107 ulazite, mijenjate i \u010dlanke koje se ti\u010du djece, molim vas, do drugog \u010ditanja da taj dio sjednete i vidite na koji na\u010din u\u010diniti ovaj zakon humanim, zakon koji \u0107e \u010diniti sve da djeca bez pratnje i djeca koja se na\u0111u u tim sporovima, ima posebno jo\u0161 primjedba od tome, o stjecanju dr\u017eavljanstva na\u0161e djece, isto tako, ima isto spornih situacija, dakle da to sve bude u najboljem interesu djeteta jer to je jedina na\u0161a obveza koju mi u ovom trenutku imamo. Boriti se za na\u0161u djecu, boriti se za djecu koja trebaju na\u0161u za\u0161titu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186611",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na pojedina\u010dne rasprave. Po\u0161tovani kolega Sa\u0161a \u0110uji\u0107, nije nazo\u010dan. Po\u0161tovani kolega Goran Beus Richembergh. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186612",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. U nekoliko navrata kad se raspravljalo o izmjenama i dopunama ovoga zakona, sna\u017eno smo poru\u010divali da koncept zatvorenoga dru\u0161tva kojega je promovirao dosada\u0161nji Zakon o strancima, naprosto nije odr\u017eiv. On je diskriminatoran, on je, ne samo \u0161ovinisti\u010dki nego i, imao je vrlo, vrlo sna\u017ene elemente ksenofobije. Nismo mi tu jedini. Ima i drugih europskih zemalja koje su se pokrile kantom po glavi, misle\u0107i da se svijet oko njih mo\u017ee mijenjati, ali oni ne\u0107e. Kad smo to govorili, anticipirali smo promjene koje su se dogodile, ne samo na tr\u017ei\u0161tu rada nego i u demografskoj slici RH. Hrvatska je, rekao bih, vi\u0161e od 150 godina emitivno, emitivno dru\u0161tvo koje \u0161alje svoje gra\u0111ane, svoje dr\u017eavljane u emigraciju ili u svijet, ali moramo biti svjesni da je Hrvatska punih 300 godina bila vrlo sna\u017eno, ukupno gledaju\u0107i, podru\u010dje selidbi i da je gotovo svaki drugi gra\u0111anin RH potekao iz obitelji koje su se ovdje doselile u zadnjih 200 godina. Dakle, kad je ve\u0107 to tako i kad je zapravo suvremena Hrvatska, politi\u010dka nacija sazdana od doseljenika, za\u0161to se zatvarati u 21. st. i ne vidjeti te stra\u0161ne probleme koje imamo u demografskom pusto\u0161enju gotovo polovice na\u0161ega teritorija. Dakle, oni koji su pisali i ovaj zakon, po mom sudu trebali bi najprije mjesec dana provesti u nekim od slavonskih, banijskih ili li\u010dkih sela u kojima je nekad cvjetao \u017eivot, u kojima je nekad cvjetala poljoprivreda. Ja \u0107u spomenuti samo da je recimo, najve\u0107i poljoprivredno-industrijski kompleks na Baniji imao svojevremeno, samo na podru\u010dju Sisa\u010dko-moslava\u010dke \u017eupanije 6 tisu\u0107a kooperanata, ukupno 9 tisu\u0107a. 6 tisu\u0107a obitelji, na Baniji je \u017eivjelo od poljoprivrede, konkretno od sto\u010darstva sa sna\u017enim zale\u0111em u industriji. Te industrije vi\u0161e nema. Ti su krajevi potpuno pobijelili. A mi se pona\u0161amo kao da smo zemlja prenapu\u010dena i kao da nam smetaju, oni koji bi, zamislite \u010duda da i takvi postoje, htjeli do\u0107i \u017eivjeti s nama. I eto doga\u0111a se prijedlog jednog novog zakona koji da se razumijemo nije bitno, bitno druga\u010diji od onoga prije, on u nekim detaljima donosi liberalizaciju i mi to pozdravljamo, ali opet primje\u0107ujemo neke diskriminacijske elemente za koje ne znamo za\u0161to ovdje stoje. Recimo pod egidom hrvatskoga, kako to ka\u017ee ovdje, pripadnici hrvatskoga naroda, to vam je jedna floskula koja mo\u017ee trpiti puno, puno toga zato \u0161to je pripadnost nekome narodu u etni\u010dkom smislu osobna stvar svakoga gra\u0111anina i svako ima pravo izjasniti se u etni\u010dkom smislu kako god ho\u0107e. I dobro je, ja mislim da je dobro da jo\u0161 uvijek postoji nekoliko milijuna ljudi u svijetu koji \u0107e re\u0107i da su etni\u010dki Hrvati bez obzira \u0161to su dr\u017eavljani drugih zemalja jer o\u010dito postoji neka vrsta ponosa prema tom etni\u010dkom porijeklu. Ali njima ovdje dajemo jednu apsolutnu prednost koja nema nikakvoga smisla u odnosu na druge kategorije koje smo ovdje limitirali. Npr. ne\u010diji je pradjed ro\u0111en na Bra\u010du, a djed i otac su mu ro\u0111eni u \u010cileu i on je ro\u0111en u \u010cileu dakle tre\u0107a je generacija ro\u0111enih u inozemstvu, ali dovoljno da ka\u017ee da je pripadnih hrvatskoga naroda i ima apsolutno prioritet po ovome da mo\u017ee bez ikakvih administrativnih uvjeta zapravo se trajno naseliti. A netko tko je ro\u0111en u RH tko nije stekao dr\u017eavljanstvo jer mu administracija to nije dozvola to pravo nema. Za\u0161to ne bismo ovdje u ovome zakonu ugradili odredbu koja tu relaksaciju prepoznaje prema svima onima koji su ro\u0111eni u RH ili kojima je jedan ili oba roditelja ro\u0111eno u RH. Znam za slu\u010daj \u010dovjeka kojemu su oba roditelja ro\u0111ena u Hrvatskoj, stjecajem ratnih okolnosti on je ro\u0111en u inozemstvu, jednog je roditelja u ratu izgubio, drugi roditelj \u017eivi dalje u inozemstvu, on \u017eeli \u017eivjeti u Hrvatskoj, a ne mo\u017ee. Znam za slu\u010daj dvojice bra\u0107e koji su ro\u0111eni u Hrvatskoj, kojima je otac ubijen za vrijeme Domovinskog rata i \u010dija je majka odvela svoju djecu u inozemstvo k rodbini jer je tamo bilo lak\u0161e \u017eivjeti, ali samo zato \u0161to su Srbi kasnije nikad nisu mogli dobiti hrvatsko dr\u017eavljanstvo bez obzira na tu svoju te\u0161ku sudbinu, a htjeli su, htjeli su \u017eivjeti u Hrvatskoj u kojoj su ro\u0111eni i u kojoj su \u010dak i u \u0161kolu krenuli. Ne vidim razloga za\u0161to bismo dizali te zidove i prepreke prema ljudima koji \u017eele \u017eivjeti u RH, to je prvi i osnovni kriterij. Naravno treba staviti kriterije koji spre\u010davaju trgovinu ljudima, transfer kriminala preko granice, pranje novca ili ne\u0161to sli\u010dno, ali ako netko \u017eeli \u017eivjeti s nama ajmo mu to omogu\u0107iti u okolnostima u kojima rapidno padamo prema 3 milijuna. Sve demografske pretpostavke govore da \u0107e RH za dvadesetak godina imat manje od 3 milijuna stanovnika. Tko \u0107e \u017eivjet, tko \u0107e radit, tko \u0107e hranit generaciju koja sada stasa? Tko \u0107e odr\u017eavati pogon same dr\u017eave? Pa ne mislimo valjda da \u0107e dr\u017eava propasti i umrijeti, odumrijeti, da je ne\u0107e trebat financirat? Ja vjerujem da \u0107e postojati na korist onima koji \u0107e ovdje \u017eivjeti. Ali neka ta ljubav, neka \u017eelja da se ovdje \u017eivi bude klju\u010dni kriterij u takvim okolnostima u kojima \u017eivimo i sad. Druga bi bila stvar da smo prenapu\u010deni i da smo iscrpili sve resurse koje imamo. \u0160to se ti\u010de pak ove relaksacije prema stranoj radnoj snazi, nekoliko puta smo jo\u0161 lani rekli pozivamo Vladu da ukine kvote, hvala Bogu to se doga\u0111a, ali za\u0161to odga\u0111ate liberalizaciju uvjeta? Umrijet \u0107e nam ono malo \u0161to je \u017eivo od onih koji trebaju. Vi znate da cijeli sektori trenutno vape za rednom snagom i prolazi vlak. Pro\u0161loga ljeta objavljena je slu\u017eena informacija da Savezna Republika Njema\u010dka ovoga \u010dasa treba 50.000 voza\u010da kamiona s procjenom da \u0107e u roku od \u010detiri godine ta brojka narasti na 150.000. \u0160ta mislite tko \u0107e voziti kamione u Hrvatskoj? Niko, oti\u0107i \u0107e tamo. Ako ovog \u010dasa trebaju 50.000 onda mo\u017eete misliti \u0161ta je u drugim sektorima. Oni \u0107e rado usisati na\u0161u radnu snagu. Nemojmo \u010dekati godinu dana. Za\u0161to idemo na tu primjenu tek u 2021., skratite to maksimalno, pustiti od 1.6. ovaj zakon u pogon, vratite se \u0161to je prije mogu\u0107e u drugo \u010ditanje i dajte da zakon stupi na snagu \u0161to je prije mogu\u0107e. I nemojte i\u0107i na komplicirane podzakonske akte, nemojte zagor\u010davat \u017eivote poduzetnicima nego budimo svi sretni da mogu na\u0107i nekoga tko \u0107e raditi. skratimo im muke i omogu\u0107imo im da stvaraju novu vrijednost jer iz te nove vrijednosti idu i na\u0161e pla\u0107e, ako niste znali, ako oni ne budu radili mi ne\u0107emo imat \u0161to jest, a onda \u0107emo kao gladni vjerojatno biti \u017eiv\u010daniji pa \u0107emo donositi jo\u0161 gore zakone od onih koji nam se predla\u017eu. Razmislite, ne\u0107e vas puno ko\u0161tati, a u\u010dit \u0107ete veliku uslugu Hrvatskoj i onima koji u njoj rade. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186613",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Bo\u017eo Ljubi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186614",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. U8va\u017eeni zastupnike Richembergh. Sama \u010dinjenica da je u 2018. godini u Hrvatskoj bilo 43.000 dr\u017eavljana tre\u0107ih zemalja koje je imalo va\u017ee\u0107i boravak, a da se taj broj u '19. pove\u0107ao na 62.000 zna\u010di preko 30% govori da su u Hrvatsku dobrodo\u0161li i stranci i da je Hrvatska za njih, da tako ka\u017eem, atraktivna. Pa za\u0161to bi se onda mi odricali na\u0161ih sunarodnjaka u svijetu kojih ima 3 milijuna od kojih samo jedan manji dio ima hrvatsko dr\u017eavljanstvo. Ali imamo primjera zemalja kao \u0161to je \u0160panjolska koja svakog svog sunarodnjaka bez obzira da li imao dr\u017eavljanstvo ili ne, koji se zove Ramos, Gonzales, Fernandez automatski prima \u0161panjolsko dr\u017eavljanstvo, dakle uva\u017eavaju\u0107i \u010dinjenicu da su velike doprinose na\u0161em sportu, na\u0161oj kulturi dali na\u0161i potomci na\u0161ih sunarodnjaka 3. i 4. generacije ja ne vidim nijednog razloga kao rezerve prema ovom dijelu hrvatskog nacionalnog korpusa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186615",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Richembergh odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186616",
        "text": "Kolega Ljubi\u0107u, vi ste mene krivo shvatili. Ja nemam apsolutno nikakve rezerve prema tome nego predla\u017eem da takvu vrstu relaksacije otvorimo i prema svima koji su ro\u0111eni u RH ili \u010diji su roditelji ro\u0111eni u RH, dakle da ne stvaramo vi\u0161e kategorija. A \u0161to se ti\u010de ovog odnose, dakle to da je bilo pro\u0161le godine 73.000 stranca u Hrvatskoj, pa to je ako mene pitate sramota. Znate u jednom Pragu \u017eivi 250.000 stranca, a u cijeloj Hrvatskoj 73, a mi smo dr\u017eava u kojoj treba jako puno raditi, dakle nismo bog zna \u0161ta avancirali. Dr\u017eavi ovakvoga kapaciteta i ovakvih potreba ovog \u010dasa treba 200.000 stranaca i to u \u010ditavom nizu sektora, ne samo obrtni\u010dkih, ne samo u turizmu nego u \u010ditavom nizu drugih. Pitajte recimo Matu Rimca iz koliko zemalja radi ljudi kod njega pa \u0107ete vidjeti zapravo \u0161to je formula uspjeha.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186617",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega \u017deljko Ragu\u017e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186618",
        "text": "Kolega Richembergh vi ste govorili o diskriminaciji u okviru ovoga zakona, a ne stoji taj va\u0161 navod iz razloga \u0161to je upravo i profesura dono\u0161enja Zakona o hrvatskom dr\u017eavljanstvu kada su usvojeni amandmani na inicijativu Odbora za Hrvate izvan RH pokazala da ne postoji diskriminacija ve\u0107 naprotiv da Hrvati izvan RH podupiru i potrebu odnosa prema gra\u0111anima RH koji nisu Hrvati, kako ste sami kazali \u010diji je jedan roditelj dr\u017eavljanin RH. Dakle, nema osnova za taj va\u0161 navod jer je upravo realizirano u Zakonu o hrvatskom dr\u017eavljanstvu. A status Hrvata bez hrvatskog dr\u017eavljanstva je definira prvi put u Zakonu o odnosima prema Hrvatima izvan RH i on je samo preciznije definiran u ovome Zakonu o strancima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186619",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Richembergh odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186620",
        "text": "Kolega Ragu\u017e to je dobro, ali pazite to se sve dogodilo 2018., 2019. godine dakle nakon silnih godina iscrpljivanja u nekim modelima koji su bili vrlo, vrlo zatvoreni, rekao bih ksenofobni. Me\u0111utim praksa jo\u0161 u vijek pokazuje neovisno o tome da smo relaksirali Zakon o hrvatskom dr\u017eavljanstvu, da se u slu\u010dajevima koje sam spomenuo jo\u0161 uvijek postoji diskrecijsko pravo odbijanja, a bez stvarnog obrazlo\u017eenja i onda se mo\u017ee samo i\u0161\u010ditavati \u0161to iza toga stoji. To nije dobro. Vi znate da gdje god postoji diskrecijsko pravo postoji mogu\u0107nost i zlouporabe, ja to ne bih volio. Ja bih puno vi\u0161e volio recimo da na tragu ovoga \u0161to vi govorite bi recimo vi\u0161e ljudi iz hrvatske dijaspore do\u0161lo \u017eivjeti u Hrvatsku. To su ljudi koji \u017eive u demokratskim sustavima i sigurno bi donijeli jednu demokratsku kulturu, ali mi nemamo vi\u0161e snage iscrpljivati BiH, mi nju iscrpljujemo ve\u0107 nekoliko stotina godina, to \u0107e se vjerojatno nastaviti, ali ne u nekim bog zna kakvim brojkama, tamo vi\u0161e prostora za tu vrstu demografskog popunjavanja i nema.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186621",
        "text": "Zahvaljujem kolega Richembergh. Sljede\u0107a rasprava po\u0161tovani kolega Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186622",
        "text": "Hvala lijepo. Iseljavanjem iz RH, poglavito posljednjih godina ali moramo se vratiti i nekoliko desetaka godina unazad ili kroz stolje\u0107a i pro\u0161lo stolje\u0107e ljudi su iseljavali s ovih podru\u010dja, ali o\u010dito je u posljednje vrijeme radni potencijal je oti\u0161ao u tre\u0107e zemlje, lo\u0161e politike koje su se provodile prema ljudima koji su tribali \u017eivjeti i raditi na ovome podru\u010dju su oti\u0161li. Evo kao \u0161to je rekao tajnik na po\u010detku, 2016. se je po\u010delo sa nekoliko tisu\u0107a stranih radnika, nekoliko tisu\u0107a koji su do\u0161li u Hrvatsku, a sada se to prelazi brzo i broju 100.000 \u0161to zna\u010di da je RH do sada ovim zakonima tj. poglavito je pove\u0107ano pro\u0161le godine tj. evo ja sam rekao maloprije i u replici da je 2019. godini, pro\u0161loj godini do 8. mjeseca samo iz Srbije do\u0161lo 11.000 radnika, dr\u017eavljana Srbije, a dr\u017eavljana BiH 22.000 do polovice 8. mjeseca, tako da je Hrvatska sada ovom liberalizacijom tj. sada kada smo iselili ljude iz Hrvatske Hrvate u tre\u0107e zemlje kao jedan ogroman potencijal koji je bio, na\u017ealost opet ponavljam lo\u0161im politikama i nefunkcioniranjem sustava koji je omalova\u017eavao sve te ljude i naravno i ustrojstvo RH vidljivo je da ustrojem RH tj. regionalno gledaju\u0107i po \u017eupanijama vidjet \u0107emo da je ona izjava Andreja Plenkovi\u0107a na no\u0107 kada je Kolinda Grabar Kitarovi\u0107 izgubila da je u biti i on sam priznao ono \u0161to je cijelo vrijeme demantirao da nisu dobili dovoljno glasova u \u017eupanijama gdje su uredno pobje\u0111ivali, a da je razlog \u0161to su ljudi iselili. I \u0161to sada imamo? Imamo ovim zakonom potpunu liberalizaciju tj. doslovno liberalizaciju otvaranje bez ikakvih ograni\u010denja i kriterija da svi mogu do\u0107i raditi u RH. Ja bi bio najsretniji kada bi svi oni koji su oti\u0161li u RH u tre\u0107e zemlje da im omogu\u0107imo da se vrate amo od najkvalitetnijih lije\u010dnika, profesora svih onih ljudi koji su oti\u0161li zidara, tokara, varioca oni koji su bili u brodogradnji da ih je vratiti. \u010cinjenica je da je ogroman potencijal, evo spomenut je Mate Rimac koji je ina\u010de porijeklom moj susjedne op\u0107ine iz Livna iz BiH pokazao da na tim podru\u010djima ima kvalitetnih ljudi koji mogu razviti, on je se naravno \u010dovjek koji je u poslu i koji je razvio jedan veliki posao, ali je vidljivo da je na podru\u010dju BiH gdje je bio ogroman potencijal, gdje je \u017eivjelo hrvatsko stanovni\u0161tvo i Dalmatinska zagora koja je bila izvor potencijala. Zna\u010di govorimo o Zale\u0111u Priobalja uz Hercegovinu i naravno i dio gdje \u017eive Hrvati u BiH da je bio ogroman potencijal naseljavanja ovih na\u0161ih podru\u010dja dugi niz godina tj. desetlje\u0107ima i stolje\u0107ima. Me\u0111utim lo\u0161e politike i prema tim krajevima je dovela do toga da i tu imamo sad pad stanovnika. Me\u0111utim, kad govorimo o uvozu radne snage, mi trebamo uvijek gledati uzrok. Uzrok do \u010dega smo mi dovedeni u ovu situaciju. Dovedeni smo u situaciju politike 60-ih godina pro\u0161log stolje\u0107a Jugoslavije, gdje se ciljano \u0161alju ljudi u tre\u0107e zemlje da bi preko doznaka slali novac i to ponavljam iz dana u dan i ponavljat \u0107u. 6, 18 milijardi kuna godi\u0161nje, dolazi nam od na\u0161ih gra\u0111ana koje smo mi iselili, \u0161to vidimo, zna\u010di u po podacima koji su u HNB-u. To je se dosta vrimena tajilo. \u010cak sam ja premijeru ovdje govorio kad je bio prora\u010dun je on meni govorio da su to klapnje, da je to, i ministru koji nije htio re\u0107i to\u010dnu brojku, on je govorio negdje oko 7 milijardi kuna. Ali 18 milijardi kuna je zna\u010di od na\u0161ih ljudi koji su iseljeni lo\u0161im politikama i sada imamo bumerang koji nam se vra\u0107a. Najgora mogu\u0107a politika je politika iseljavanja, ciljana, planska. Ja ne vidim kako mo\u017ee iz Hrvatske toliko stanovnika odjedanput oti\u0107i, ako nije ciljana i planska. I \u0161to sad? Na\u0161i poljoprivrednici rade i u Irskoj ili u nekim drugim dr\u017eavama, dok na\u0161a polja le\u017ee bez navodnjavanja, a imamo taj resurs, imamo polja, imamo vodu \u010distu, pitku koja bi mogla navodnjavati, od koje bi se moglo i na tim se poljima moglo stvarati dodatna vrijednost, ali nema naroda. Nema naroda, tu su kolege iz Hercegovine, predsjednik Hrvata iz BiH, s toga podru\u010dja. Nema naroda, nema ljudi. U mojoj Zagori, nema, prazno, odnos prema na\u0161im dobrima, prema potencijalu, prema onome \u0161to imamo, evo, nabrojat \u0107emo samo polja, poljoprivredno zemlji\u0161te, mi nemamo sustave navodnjavanja gdje rijeke prolaze, ja uvijek spomenem svoje Sinjsko polje, ali tako i na drugim poljima, tako i u Imotskoj krajini, tako je u Slavoniji, tako je svagdje. I naravno da su to uzrok lo\u0161e politike. I \u0161to sad? Sad nam triba svega. Prije smo se hvalili sa brodogradnjom, danas su na\u0161i najja\u010di ljudi koji su bili u brodogradnji oti\u0161li u 3. zemlje i proizvode brodove, od in\u017eenjera, od varioca do in\u017eenjera projektanata. Sad \u0107emo morati, imali smo kvalitetnu, tvrtke koje su radile u graditeljstvu, velike projekte, projekte komplicirane, a sad \u0107emo morati uvoziti, od zidara, ne Slobodnih zidara u ovih, masona, nego od ljudi koji se bave, zidara, tesara i tih, te uvozimo u dr\u017eavna odvjetni\u0161tva, u Sabor, u Vladu, te ove, ove, ove, Slobodne zidare, masone, ti su potrebni da oja\u010daju sustav tako da ne rade u interesu Hrvatske i da se iseli Hrvatska, oni su bitni sami sebi kao grupacija. To su ljudi od ugleda, od, ne znam je li tajnik mo\u017eda u nekoj tajnoj organizaciji od tih Slobodnih zidara Gabri\u0107evih, kako ih zovu, tih velikih me\u0161tara, tih velikih me\u0161tara koji kadroviraju i DORH, mislim, onda znamo gdje smo. Ali, to na stranu. Ali \u010dinjenica da u ovome trenutku mi nemamo taj potencijal ljudi da ih vratimo, na\u0161e ljude, i veliki je potencijal na\u0161a dijaspora. Dijaspora je ogroman potencijal, od svih, od Njema\u010dke do Australije, ti ljudi su na\u0161i na tim podru\u010djima stvorili odre\u0111eni kapital i taj kapital bi trebalo bi sve u\u010diniti da se ti ljudi vrate s tim kapitalom ovdje, to je kapital ogroman. Ali, trebamo imati ure\u0111enu dr\u017eavu da bi se ti ljudi vratili. Neka se do\u0111u ti ljudi, kad se vrate pa moraju 10% dati ovome da za dokumentaciju, 10% onome. Zna\u010di treba te ljude poku\u0161ati privu\u0107i, poglavito ove koji su oti\u0161li u zadnje vrijeme, vratiti. Pa nebitno, je li se to radilo o 2., 3. ili 4. generaciji Hrvata, bilo na, od \u010cilea do Australije, Sjeverne Amerike, nije op\u0107e, Kanade, nije uop\u0107e bitno iz kojega dijela svijeta. Ali to su ljudi koji su uspjeli u tim sredinama, stvorili su ogroman kapital u svijetu i smatram da bi to bio ogroman potencijal da se i ti ljudi vrate. Ovako smo liberalizirali stranu radnu snagu, rekao sam, evo ja znam, \u010desto nam se proglasi Hrvati, u Hrvatskoj su netolerancija prema manjinama, prema ovome, onome, ali je \u010dinjenica da 2019. g. do sredine 8. mj. 11 tisu\u0107a radnika je bilo iz Srbije, dr\u017eavljana Srbije. 22 tisu\u0107e iz BiH, uglavnom to su iz Republike Srpske ili, zna\u010di ne, imamo zna\u010di, imamo ogroman problem koji treba rije\u0161iti. Ali nije rje\u0161avanje ovoga \u0161to se sad radi bez demografskih mjera, bez ulaganja, o\u010duvanja na\u0161ih strate\u0161kih interesa, mi ne mo\u017eemo za\u0161titi na\u0161ega ribara, proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas, da na\u0161 ribar ostane na ovome podru\u010dju. Mi ne moramo za\u0161titi kao \u0161to su Ma\u0111ari rekli, nema prodaje poljoprivrednoga zemlji\u0161ta stranim pravnim i fizi\u010dkim osobama. Mi ne mo\u017eemo to za\u0161tititi. Mi ne mo\u017eemo za\u0161tititi na\u0161e vode, nemamo snage staviti je u Ustav da bude Ustav, pitke vode, a dajemo koncesije strancima. Imaju ogromnu dobit i na kraju ovo 700 tisu\u0107a hektara zemlji\u0161ta poljoprivrednoga neobra\u0111enoga kupit \u0107e stranci. I onda mo\u017eda eventualno budu na\u0161a djeca na na\u0161oj djedovini kad to kupu budu njihova radna snaga jeftina. Zna\u010di mi jednostavno strate\u0161ki ne donosimo apsolutno nikakve odluke, nego jedino \u0161to imamo ovdje hvaljenje gospodarskoga rasta lo\u0161om politikom, a lo\u0161a politika je kad mi imamo 3% BDP-a od na\u0161ih ljudi koji su iselili vanka od doznaka, 18 milijardi kuna. I na temelju te potro\u0161nje, toga novca koji \u0161alju svojim obiteljima, imamo rast. To nije dobro, to je katastrofalna politika, a vidljivo je da sad moramo liberalizirati maksimalno uvoz strane radne snage, da bi popunili ili bilo da poduzetnici uop\u0107e mogli funkcionirati, da ima tko raditi. A na\u0161e ljude smo iselili. Prema tome, apsolutno lo\u0161a politika je odraz svih ovih zakona dosada\u0161njih. Zna\u010di katastrofalna politika u RH, zato imamo 2/3 Hrvatske prazne, nebrigu, nerad, nemar, jedino \u0161to imamo, to je jedna sustavno funkcioniranje \u017eupanija, koje u biti se samo uhljebi da mogu glasati za svoje stranke. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186623",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovana kolegica Ines Strenja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186624",
        "text": "Zahvaljujem. Ja \u0107u se sad o ne\u010dem konkretnom, a to je da, znamo koliki je nedostatak voza\u010da, znamo koliki je problem privatnih autoprijevoznika, ali oni su ba\u0161 na ovaj zakon dali dosta primjedbi u vezi provjera dokumenata u autobusima i ka\u017eu da vozno osoblje prijevoznika nema javne ovlasti niti mo\u017ee od putnika zahtijevati predo\u010denje osobnih dokumenata i putnih isprava prilikom ulaska u autobus niti su im du\u017eni putnici to predo\u010diti, no zakonom kako ste vi to propisali kontrola putnih isprava od strane privatnih zaposlenika, a ne javnih slu\u017ebenika ne mo\u017ee biti u istom opsegu i intenzitetu kao kod grani\u010dnih kontrola. Dakle nije educirano vozno osoblje niti mo\u017ee provjeravati vjerodostojnost i valjanost putnih isprava. Eventualno mogu\u0107a odgovornost prijevoznika mo\u017ee opstati samo ukoliko se doka\u017ee da isti u okviru svoje djelatnosti namjerno poma\u017ee dr\u017eavljanima tre\u0107ih zemalja da nezakonito u\u0111u na dr\u017eavno podru\u010dje. \u0160ta vi mislite kako se ovaj zakon odnosi prema voza\u010dima? Mislim da ovo nije uredu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186625",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186626",
        "text": "Vjerojatno zbog panike, tj. ne zbog panike zbog toga \u0161to na tr\u017ei\u0161tu u ovome trenutku nedostaje i voza\u010da i nedostaje i sada se u toj panici donosi zakon na brzinu \u0161to prije, ali nikako govoriti o uzroku. Uzrok je lo\u0161a politika, ne samo po pitanju voza\u010da nego ukupno voza\u010di \u0107e biti potrebni, neko mora voziti kamione, netko \u0107e morati i tu raditi, me\u0111utim i ovo \u0161to imamo voza\u010da u RH oti\u0107i \u0107e vanka. I sada se dogodilo ajmo liberalizirati maksimalno uvoziti strance bez bilo kakvih kriterija. Do sada, evo ponovit \u0107u vam jo\u0161 jednom, zna\u010di kad je do\u0161la ova Vlada 2016. bilo je nekoliko tisu\u0107a stranih radnika, sada smo do\u0161li do brojke 100.000, 100.000 u godini dana, to je porast nekoliko stotina puta radnika koje uvozimo sa strane i to govori sve, da je lo\u0161a politika dovela do kaosa na tr\u017ei\u0161tu, a iselili su Hrvati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186627",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Slaven Dobrovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186628",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni kolega Bulj. Hrvatska ima minus ro\u0111enih od preko 16.000 godi\u0161nje, a naravno ima egzodus ovih radno sposobnih koji s familijama odlaze negdje drugdje tra\u017eiti sre\u0107u i krov nad glavom. Mi imamo ina\u010de ministarstvo posebno namijenjeno ovom demografskom problemu i postoji naziv Ministarstvo za demografiju, mlade, \u0161ta ve\u0107, obitelj itd. mislite li da je ne\u0161ta kvalitetno napravljeno u tom ministarstvu i da postoji uop\u0107e strategija da se ona provodi da bi ovaj problem danas silne nesta\u0161ice radne snage bio manji ili to nije tome slu\u010daju? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186629",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186630",
        "text": "Ja ne vidim nikakve mjera, osnovna mjera demografskog ostanka na podru\u010djima poglavito gdje se iseljava je radno mjesto, da bi mlada obitelj se mogla oformiti bitno je radno mjesto. O tome je govorio va\u0161, da potvrdimo ja bih samo citirao gospodina Strmotu koji je bio tajnik u ministarstvu ove Vlade, koji je rekao javno na tiskovnoj konferenciji kao klju\u010dni \u010dovjek ministarstva rekao je da je ovo igrokaz i teatar mjera koje daje ova Vlada po pitanju demografskih mjera. Apsolutno tu ga podr\u017eajem i tu su ga svi demografi podr\u017eali jer jednostavno ako mi donosimo zakone da bi se hvalili mavali svima zakon o brdsko-planinskim nerazvijenim poglavito u tim podru\u010djima, a nemamo mjera koje \u0107e osiguravati lak\u0161e otvaranje radnih mjesta poduzetnicima da bi opstali ti ljudi na tim podru\u010djima onda je to ruganje. Donijeli smo zakon o nerazvijenim podru\u010djima i brdsko-planinskim ni dan danas ima dvije godine jo\u0161 biv\u0161a ministrica, mi apsolutno jo\u0161 nemamo mjere, nemamo pravilnike i financijski okvir kako \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186631",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Anka Mrak Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186632",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Bulj vi ste u svojoj raspravi se dotakli i egzodusa jo\u0161 koji je krenuo \u0161ezdesetih godina pro\u0161loga stolje\u0107a kada je jako puno na\u0161ih gra\u0111ana i\u0161lo raditi u neke druge zemlje, ali je to razlika od onoga \u0161to se de\u0161ava danas. Dakle tada su i\u0161li pojedinci radili i vra\u0107ali se familije su ostale tu, sada idu cijele familije. Graditeljstvo je ina\u010de pokreta\u010d razvoja, dakle tamo \u0161ezdesetih godina pro\u0161log stolje\u0107a glavnina je oti\u0161la i radila u graditeljstvu, danas u graditeljstvo dolaze raditi neki drugi ljudi. Prema tome, to su neki procesi koji nisu dobri jer naravno gubimo kvalitetnu radnu snagu, a vezano uz to jesu i ovi slobodni zidari koje spominjemo cijeli dan. Oni su nastali tamo krajem 14. stolje\u0107a, nastali su iz zidarsko, klesarskog, graditeljskih cehova koji su tim htjeli regulirati svoj odnos s vlastima i kupcima. Dakle nema tu neke razlike i onda i sada. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186633",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186634",
        "text": "Dobra paralela, zna\u010di onda su ljudi \u0161ezdesetih godina u biv\u0161oj dr\u017eavi Jugoslaviji odlazili, ali uglavnom su ljudi odlazili mu\u0161karci iz obitelji, ostali \u010dlanovi bi ostali i supruga i djeca na taj na\u010din taj novac dolazi ovdje i u obitelj. Me\u0111utim, sada se doga\u0111a na\u017ealost jo\u0161 gora po\u0161ast, sada cijele obitelji odlaze sa djecom i ta podru\u010dja, poglavito podru\u010dja odakle ja dolazim, a ve\u0107inom i druga podru\u010dja pa i Hercegovina i ovaj dio i Slavonija, poglavito govorimo o tim podru\u010djima ljudi su odlazili vani, ali bi se vra\u0107ali. Me\u0111utim, sada postoji velika opasnost jel se hitno ne reagira da ljudi ti ostanu i cijele obitelji u biti vani i vi\u0161e se ne vrate i ostanu prazna ognji\u0161ta tj. prazni prostori. A dr\u017eava bez naroda samo sa prostorom apsolutno nije dr\u017eava. Mi moramo sve poduzeti da se ljudi vrate, da se vrate ali o\u010dito nemamo mjera. Sada moramo evo prisiljeni smo liberalizirati zakon da uvozimo strance, a upitno je kakve je kvalitete i tko \u0107e sve ulaziti, kod na\u0161e kvalitetne radne snage \u2026 namjerno i ciljano \u2026 [[Govornik se ne razumije zbog najave.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186635",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu, po\u0161tovani kolega \u017deljko Ragu\u017e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186636",
        "text": "Dopredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, kolegice i kolege zastupnici, dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicama, iz pozicije zastupnika Hrvata izvan RH \u010dini mi se da je najva\u017eniji stavak 5. \u010clanka 1. ovoga zakona u kojima, u kome se definira dakle status Hrvata bez hrvatskog dr\u017eavljanstva odnosno konstatira se kako osobe koje imaju utvr\u0111en status Hrvata bez hrvatskog dr\u017eavljanstva nisu stranci po ovome zakonu. Za\u0161to je to va\u017eno? Pa va\u017eno je iz razloga \u0161to je na ovaj na\u010din zakonodavstvo u RH jednostavno vode\u0107i se dobrim primjerima drugih europskih zemalja napravilo jasnu razliku izme\u0111u dakle ro\u0111enog Hrvata i nekoga drugoga stranca koji se na\u0111e sa, u RH sa zahtjevom za ulazak, boravak, zapo\u0161ljavanje, \u0161kolovanje. Takva praksa ve\u0107 odavno postoji u Njema\u010dkoj, u Italiji u susjednoj Sloveniji. Zakon u susjednoj Sloveniji jasno razliku dakle Slovenca, ro\u0111enog Slovenca bez slovena\u010dkog dr\u017eavljanstva od drugih Slovenaca, pa \u010dak i oni koji su ro\u0111eni izvan Republike Slovenije. Upravo su u Odboru za Hrvate izvan RH Hrvatskog sabora na temelju brojnih zahtjeva iz ranijih godina primijetili ovo pitanje i temeljem Zakona o odnosima RH sa Hrvatima izvan RH koji je donesen 2011. godine pokrenuli ovo pitanje koje je trebalo dakle vi\u0161e godina da bi se ono rije\u0161ilo i da bi se izmjenama ranijeg teksta zakona 2017., 2018. amandmanima Odbora za Hrvate izvan RH ono precizno definiralo, a bila je potreba za tim preciznim definiranjem zato \u0161to iz te definicije proizlaze brojne \u017eivotne situacije na koje je trebalo na\u0107i odgovore. Do spomenutog zakona, do utemeljenja Sredi\u0161njeg dr\u017eavnog ureda za Hrvate izvan RH pored postojanja Matice iseljenika Hrvatske, Matice iseljenika nije postojala ni jedna dr\u017eavna institucija, niti zakon koji je regulirao pitanja Hrvata izvan RH na primjeren na\u010din kakav je on definiran u praksi drugih europskih zemalja. I upravo mo\u017eemo pohvaliti ove iskorake koji napravljeni u okviru anga\u017emana zadnje Vlade, aktualne Vlade koja je i na ovaj na\u010din pokazala osjetljivost prema jednom va\u017enom pitanju dakle integriranja, koordinacije Hrvata u RH i Hrvata izvan RH odnosno dr\u017eave RH i njezinih gra\u0111ana izvan RH. Ovaj primjer je kasnije primijenjen i kada je bila procedura izmjena Zakona o hrvatskom dr\u017eavljanstvu. Slijedom ove prakse i svi ovi problema koji su primije\u0107eni tijekom procedura oko Zakona o strancima do\u0161lo se do rje\u0161enja i u Zakonu o hrvatskom dr\u017eavljanstvu koji omogu\u0107avaju Hrvatima izvan RH da na jedan liberalniji na\u010din do\u0111u do hrvatskog dr\u017eavljanstva, ostavljeni su primjereniji rokovi i na odre\u0111eni na\u010din napravljen je pozitivan poziv Hrvatima izvan RH, oni koji to \u017eele da mogu na jednostavniji na\u010din postati dr\u017eavljani RH. Ono \u0161to je va\u017eno naglasiti da se vodilo ra\u010duna da se ne napravi nikakva diskriminacija prema ostalim gra\u0111anima RH dakle pripadnicima nacionalnih manjina i upravo su takve inicijative i\u0161le iz Odbora za Hrvate izvan RH, a va\u017eno je naglasiti kada smo i\u0161li s amandmanom na Zakon o strancima 2017. i '18., da su predstavnici svih stranaka u Hrvatskom saboru bez ikakvih ideolo\u0161kih razlika \u0161to je posebno va\u017eno istaknuti kao pozitivan primjer, jednoglasno glasovali za taj amandman. To govori da se ipak u hrvatskom dru\u0161tvu oko va\u017enih pitanja posti\u017ee konsenzus ako postoji upornost, ako postoji dobra volja da se do\u0111e do dobrih rje\u0161enja. Ono \u0161to treba naglasiti, a \u0161to se ve\u017ee za suvremene procese u EU, dakle migracije, mogu\u0107nost zapo\u0161ljavanja, mogu\u0107nost izbora novih radnih mjesta u drugim dr\u017eavama, da RH evo u zadnjih nekoliko godina od godi\u0161njih kvota koje su se kretale oko 3.000 dozvola za boravak i rad u RH i sticajem procesa kakvi su se otvorili u RH ulaskom u EU i mogu\u0107nostima zapo\u0161ljavanja u europskim zemljama imali problema i sa odre\u0111enim djelatnostima, osiguranjem djelatnika odre\u0111enih djelatnostima u RH i mislim da su ove izmjene koje su predlo\u017eene u ovom tekstu zakona dobre, da su one realne, da su rokovi primjereni i da \u0107e oni omogu\u0107iti da RH na jedan primjereniji na\u010din reagira prema stvaranju uvjeta koji \u0107e omogu\u0107iti da hrvatsko tr\u017ei\u0161te rada dobije radnu snagu, bilo iz susjednih zemalja, bilo iz drugih europskih zemalja. Podaci mogu na odre\u0111eni na\u010din brinuti, ali na\u017ealost to je realnost. Mo\u017eemo se informirati da brojni Nijemci \u017eive i u SAD-u i u Australiji i ne trebamo sve gledati crnim o\u010dima iako bi bilo dobro da neke pojavnosti nema. Smatram da otvaranje tr\u017ei\u0161ta rada u RH kada su i u pitanju susjedne zemlje ne treba predstavljati problem. Isti\u010dem i \u010dinjenicu da je kako je danas spomenuto bilo 2018. 32.000 dozvola za boravak i rad, a ve\u0107 2019. 73.000, od toga 2019. 31000 za dr\u017eavljane BiH, a 2018. 17000 govori da postoji fluktuacija, dakle radne snage, posebice iz grani\u010dnih dijelova BiH i RH, posebice kada je u pitanju, dakle sezona u RH u njezinom jadranskom dijelu. Ali to je jednostavno i ne\u0161to \u0161to je tradicija ovih prostora, prostori BiH i RH su i kroz pro\u0161lost bili na odre\u0111eni na\u010din neovisno od politi\u010dkih sustava i politi\u010dkih jedinica integrirani i oni \u0107e kao takvi i ostati. Dobro je da zbog \u010dinjenica i problema gospodarskih i politi\u010dkih u BiH da gra\u0111ani BiH koji mogu dobit zaposlenje u RH da ga dobiju upravo u RH, a ne u nekim daljim i dalekim europskim zemljama. Cijenim zaklju\u010dno da je aktualna Vlada RH Zakonom o strancima, Zakonom o hrvatskom dr\u017eavljanstvu, razradom strategije i Zakona o odnosima RH sa Hrvatima izvan RH, pa i informiranjem Hrvata izvan RH o \u010demu smo mogli slu\u0161ati i govoriti prije nekoliko dana kada je bilo na dnevnom redu Izvje\u0161\u0107e o radu HRT-a, razvila i pitanje informiranja Hrvata izvan RH, \u0161to sve doprinosi integriranju Hrvata izvan RH oni koji to \u017eele, koji to mogu, dakle u dru\u0161tveni, politi\u010dki i gospodarski \u017eivot RH i to je dobro, dobro za RH, dobro za Hrvate izvan RH koji se \u017eele vratiti u RH, ali i dobro \u0161to smo pokazali primjerom Zakon o hrvatskom dr\u017eavljanstvu i za gra\u0111ane RH koji imaju bilo kakvu poveznicu sa RH, a pripadnici su nacionalnih manjina koje su, koje \u017eive na podru\u010dju RH. Zaklju\u010dno, mislim da se radi o dobrom tekstu koji \u0107e omogu\u0107iti da hrvatsko tr\u017ei\u0161te rada dobije potrebnu radnu snagu i da se napravi jedna zdrava konkurencija na tr\u017ei\u0161tu rada u RH \u0161to \u0107e utjecati na sna\u017eniji gospodarski razvitak RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186637",
        "text": "Zahvaljujem. Replika po\u0161tovani kolega Bo\u017eo Ljubi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186638",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege zastupnici. Kolega Ragu\u017e, dakle nadam se da se sla\u017eemo oko toga da je RH u zadnjih 30.g. ispunila skoro sve strate\u0161ke ciljeve koji su tada bili zacrtani i naravno pred RH je sada glavni strate\u0161ki cilj demokratska, demografska revitalizacija. Pa se zato referiram na \u010dl. 5. odnosno st. 5. \u010dl. 1., dakle Zakona o strancima koji ste upravo maloprije citirali, a ti\u010de se definiranja statusa pripadnika hrvatskog naroda bez dr\u017eavljanstva i da tako operacionalizacije toga stavka u postoje\u0107im izmjenama i dopunama zakona, pa i u kontekstu, dakle nedavnih izmjena Zakona o hrvatskom dr\u017eavljanstvu koji evo i da budem neskroman i na prijedlog Odbora za Hrvate izvan RH kojima obodvojica pripadamo su, dakle i pro\u0161irili definiciju, dakle hrvatskog iseljenika i na taj na\u010din stvorili uvjete da se ti strate\u0161ki ciljevi realiziraju i, dakle jedan koncensus koji poku\u0161avamo stvoriti u, u politici i dru\u0161tvu RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186639",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Ragu\u017e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186640",
        "text": "Upravo spomenutim izmjenama Zakona o hrvatskom dr\u017eavljanstvu, a u kontekstu iskustava sa Zakonom o strancima do\u0161lo se je i do odredbi koje su na poseban na\u010din naglasile poveznicu RH sa nekada\u0161njim prostorima dr\u017eava u kojima i danas \u017eive Hrvati u statusu nacionalne manjine ili ravnopravnog konstitutivnog naroda kakva je situacija u BiH. Dakle, nekada\u0161nji prostori Boke Kotorske u dana\u0161njoj Crnoj Gori koji su nekada bili u sastavu politi\u010dkih jedinica zajedno s RH ili dijelovi Ba\u010dke u dana\u0161njoj Vojvodini, u Srbiji na odre\u0111eni na\u010din su bili jedna pozitivna poruka Hrvatima izvan RH da RH misli o njima, a to rade i druge dr\u017eave, na nama je bilo samo da potaknemo tu \u010dinjenicu i da ona dobije svoje zakonsko upori\u0161te.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186641",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu, po\u0161tovani kolega Bo\u017eo Ljubi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186642",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege zastupnici, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima. Dakle, danas sam u svojoj raspravi u ime kluba, dakle govorio o ovom zakonu, ja bi reko sa jednog tehni\u010dkog da tako ka\u017eem aspekta, me\u0111utim, ovoga puta namjeravam progovoriti iz jedne druge, dakle perspektive, a u provom redu, dakle iz perspektive zastupnika Hrvata izvan RH uz da tako ka\u017eem, opasku da \u0107u se mo\u017eda oko nekih stvari ponoviti koje sam jutros govorio. Dakle, s obzirom da se ovaj zakon uglavnom ti\u010de uskla\u0111ivanja sa direktivama, preporukama, odlukama i rezolucijama Europskog parlamenta odnosno prihva\u0107anjem Europske pravne ste\u010devine, u njemu nema previ\u0161e novina koje bi se ticale drugih stvari. Me\u0111utim, ja ovdje ponovo \u017eelim apostrofirati \u010dl., st. 5. \u010dl. 1. postoje\u0107ega zakona o kojemu je govorio i kolega Ragu\u017e maloprije i na koje sam ja tako\u0111er replicirao, jer smatram to izuzetno va\u017enim jer je uklju\u010denjem toga amandmana 2017. odnosno '18. u Zakon o strancima i sada operacionalizacijom toga \u010dlanka na neki na\u010din, toga stavka na neki na\u010din postoje\u0107im izmjenama i dopunama Zakona o strancima je u\u010dinjen zna\u010dajan korak, dakle ova Vlada, nadam se i ovaj sabor, dakle time \u010dine zna\u010dajan korak u liberalizaciji i uklju\u010denju pripadnika hrvatskog naroda izvan RH u \u2026 [[Govornik se ne razumije]] politi\u010dki i ekonomski \u017eivot RH. S druge strane kao \u0161to maloprije rekoh u svojoj replici \u010dinjenica je da hrvatska dijaspora koja prema relevantnim procjenama nadle\u017enih institucija \u010dini otprilike 3 milijuna na\u0161ih sunarodnjaka izvan RH \u0161to predstavlja rekao bih, jo\u0161 jednu izvandomovinsku Hrvatsku, njen doprinos sigurno nije dosada adekvatno valoriziran, da ne ka\u017eem iskori\u0161ten makar je to relativno ru\u017ena rije\u010d me\u0111utim RH mo\u017ee imati vi\u0161estruke koristi od izvandomovinske Hrvatske u vi\u0161e aspekata. I u aspektu stru\u010dnosti i u aspektu kapitala koji na\u0161i sunarodnjaci posjeduju, u aspektu demografske obnove, sve te stvari zapravo trebaju biti integrirane u hrvatsko zakonodavstvo a evo kao \u0161to vidimo, one se integriraju i u Zakonu o strancima i u Zakonu o hrvatskom dr\u017eavljanstvu koji smo nedavno usvojili, koji je predstavljao zna\u010dajnu liberalizaciju stjecanja hrvatskoga dr\u017eavljanstava i na taj na\u010din u\u010dinio hrvatske dijaspore kao \u0161to rekoh u dru\u0161tveno, politi\u010dki i ekonomski \u017eivot RH. Pa stoga bi se ja ponovno ovdje podsjetio na neke klju\u010dne odredbe toga zakona koje smo evo nedavno usvojili a koje se ti\u010du uklju\u010denja hrvatske dijaspore u hrvatski, gospodarski i rekao bi politi\u010dki \u017eivot pa je omogu\u0107eno hrvatskim dr\u017eavljanima u iseljeni\u0161tvu odnosno potomcima hrvatskih dr\u017eavljana koji njihovi roditelji do punoljetstva nisu upisali u hrvatsko dr\u017eavljanstvo, da to sami u\u010dine do navr\u0161ene 21 g. a oni koji danas imaju vi\u0161e od 21 g., tako\u0111er im se ostavlja jo\u0161 2 g. vremena da to u\u010dine nakon stupanja na snagu ovoga zakona. Nadalje, vi\u0161e se ne uvjetuje ni poslovnom sposobno\u0161\u0107u niti drugim uvjetima stjecanja hrvatskog dr\u017eavljanstva jer mnogi na\u0161i sunarodnjaci pogotovo oni tre\u0107e \u017eivotne dobi zapravo na taj na\u010din ne bi mogli postati hrvatskim dr\u017eavljanima. Izostavlja se i generacijsko ograni\u010denje koje je dosada postojalo i na taj na\u010din omogu\u0107ava ve\u0107em broju na\u0161ih potomaka da apliciraju i da dobiju hrvatsko dr\u017eavljanstvo itd. Vi\u0161e se ne tra\u017ei poznavanje latini\u010dnog pisma, hrvatskog jezika jer ti ljudi tek kada dobiju hrvatsko dr\u017eavljanstvo, bivaju jo\u0161 vi\u0161e motivirani da u\u010de hrvatski jezik i povijest itd. a definicija hrvatskih iseljenika o kojima je govorio kolega Ragu\u017e je posebna stvar koja je usvojena ovdje i rekao bi na inicijativu Odbora za Hrvate izvan RH koja je znatno pro\u0161irilo definiciju hrvatskih iseljenika na sve one koji su iselili sa prostora dr\u017eava u kojima je na\u0161a RH nekada bila. U ovom zakonu tako\u0111er treba spomenuti jednu bitnu stvar a koja se ti\u010de \u010dlanova obitelji hrvatskih dr\u017eavljana koje ovaj Zakon o strancima sada rje\u0161ava na jedan na\u010din kao \u0161to to do sada nije bilo rije\u0161eno i mi smo u odboru dobivali vrlo \u010desto upite, prijedloge i primjedbe na taj na\u010din tako da se sada vi\u0161e stjecanja stalnog boravka za \u010dlanove obitelji hrvatskih dr\u017eavljana ne trebaju ispunjavati uvjet od 5 g. zakonitog boravka te trebaju dokazivati sredstva za odr\u017eavanja niti polagat ispit iz poznavanja hrvatskog jezika i latini\u010dkog pisma i na taj na\u010din se dakle udovoljava prijedlozima na\u0161im dr\u017eavljanima koji su u bra\u010dnoj zajednici sa osobama bez hrvatskog dr\u017eavljanstva. Isto tako kao \u0161to maloprije govorili, kolega Ragu\u017e je o tome govorio i pripadnicima hrvatskog naroda se omogu\u0107ava reguliranje statusa na mnogo povoljniji na\u010din nego strancima sukladno potrebi Sredi\u0161njeg dr\u017eavnog ureda za Hrvate izvan RH. U ostalim stvarima koje se ti\u010du rekao bih vi\u0161e tehni\u010dkih pitanja ovoga zakona a to je ukidanje kvotnog sustava za zapo\u0161ljavanje koje \u0107e omogu\u0107iti poslodavcima da mnogo lak\u0161e do\u0111u do deficitarnih zanimanja, govorio sam i u svojoj raspravi i u ime kluba, pa neke stvari oko toga ne bih htio ponavljati. Me\u0111utim isto tako bih htio ovdje na neki na\u010din referirati se na neke rasprave koje su se ovdje mogle \u010duti a koje na neki na\u010din izra\u017eavaju bojazan da bi ovo ukidanje kvotnog sustava moglo dovesti do toga da nezaposleni hrvatski gra\u0111ani budu na bilokoji na\u010din zakinut s \u010dinjenicom da se liberalizira mogu\u0107nost zapo\u0161ljavanja stranaca u RH, da zapravo je ovaj zakon po meni uveo zna\u010dajno rekao bih mehanizme koji garantiraju da na\u0161i gra\u0111ani nezaposleni ne\u0107e biti ni na koji na\u010din zakinuti jer zapravo \u0107e biti Zavod za zapo\u0161ljavanje du\u017ean provesti sve istra\u017eivanje koje \u0107e omogu\u0107iti da onda poslodavci mogu podnijeti adekvatan zahtjev pa onda policijske uprave to odobriti. Nadalje, sigurno odredbe ovoga zakona koje propisuju krajnji rok odnosno 45 dana koliko mo\u017ee trajati postupak pred nadle\u017enim organima, jam\u010di na\u0161im poduzetnicima da pravovremenom aplikacijom do\u0111u i do odgovaraju\u0107e radne snage koje nema u RH a isto tako jo\u0161 vi\u0161e tome doprinose i iznimke u provedbi dakle testa tr\u017ei\u0161ta rada vezano kao \u0161to imali prilike \u010duti za deficitarna zanimanja kao \u0161to su tesari, zidari, konobari, mesari itd. je rok skra\u0107en na 15 dana a u nekim slu\u010dajevima sezonskog rada odnosno situacija berbe itd., \u010dak i na 10 dana, prema tome ja ne vidim previ\u0161e razloga za zabrinutost bilo poslodavaca, bilo sindikata, bilo na\u0161ih sugra\u0111ana koji bi eventualno mogli biti u bilokakvoj opasnosti da \u0107e biti ovom \u010dinjenicom da se liberalizira zapo\u0161ljavanje stranaca zakinuti. S druge strane, naravno nema se \u0161to re\u0107i oko toga, zakon se uskla\u0111uje sa europskim direktivama i europskom pravnom ste\u010devinom i to sigurno podr\u017eavam. Dakle to su te stvari koje sam htio u ovoj svojoj raspravi osobno re\u0107i i naravno osobno podr\u017eavam dono\u0161enje ovoga zakona, ali ja o\u010dekujem da i ova rasprava koju smo danas \u010duli \u0107e biti dobar imput za predlagatelja da eventualno i neka rje\u0161enja unaprijedi i da onda u drugom \u010ditanju, eventualno amandmanima do\u0111emo do najboljeg rje\u0161enja. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186643",
        "text": "Zahvaljujem. Replika, po\u0161tovani kolega \u017deljko Ragu\u017e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186644",
        "text": "Kolega Ljubi\u0107 izjavili ste kako je ovaj zakon va\u017ean i za Hrvate izvan RH pa upravo pokazatelji o izdanim dozvolama u 2019. sa podatkom da je 31.000 dr\u017eavljana BiH, 14.000 Republike Srbije, 6.000 Sjeverne Makedonije, 8.000 Kosova i 3.000 Albanije govori na odre\u0111eni na\u010din kako je BiH i u gospodarskom smislu i u odnosu na RH va\u017ena RH kao posebno interesantno geopoliti\u010dko podru\u010dje i kako je opravdana ocjena da europski put BiH klju\u010dni vanjskopoliti\u010dki cilj RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186645",
        "text": "Zahvaljujem. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186646",
        "text": "Zahvaljujem. \u2026 [[Govornik se ne razumije zbog najave.]] \u010dinjenica da smo u par godina vi\u0161estruko se pove\u0107ao broj izdanih radnih dozvola za strance u RH govori vi\u0161e stvari. Naravno ja bih volio da imamo odgovaraju\u0107u radnu snagu doma\u0107u, me\u0111utim nemamo je. Me\u0111utim to govori o nekim pozitivnim stvarima o RH, ekonomski razvoj, raste cijena rada pa RH i rad u RH biva atraktivan za strance. S druge strane percepcija Hrvatske kao sigurne dr\u017eave, kao dr\u017eave u kojoj nema ksenofobije i gdje se stranci iz na\u0161ega susjedstva pa \u010dak i dr\u017eava s kojima nismo imali dobre odnose, gdje smo imali ratne sukobe zadnjih 30-ak godina da se oni odlu\u010duju do\u0107i raditi u RH sve to govori o pozitivnim procesima koji se de\u0161avaju u RH. Naravno \u0161to se ti\u010de BiH, to ste vi rekli u svojoj raspravi i ja se potpuno sla\u017eem, mnogo je bolje da gra\u0111ani BiH, posebice Hrvati na\u0111u svoje zaposlenje ovdje u Hrvatskoj, a ne da idu u tre\u0107e zemlje \u2026 [[Govornik se ne razumije zbog najave.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186647",
        "text": "Zahvaljujem. Zavr\u0161na rije\u010d u ime predlagatelja po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik gospodin \u017darko Kati\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186648",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. \u017delim ovdje dati odre\u0111ene odgovore na izre\u010dene tvrdnje u raspravi i pojasniti neke odredbe koje mo\u017eda zastupnici nisu dobro i\u0161\u010ditali. Gospo\u0111a zastupnica Anka Mrak Tarita\u0161 pozvala je Vladu da zakon \u0161to prije uputi u drugo \u010ditanje, kona\u010dni prijedlog zakona i da on \u0161to prije stupi na snagu. Nadle\u017ena tijela \u0107e u\u010diniti sve da do\u0111e \u0161to prije do drugoga \u010ditanja nakon \u0161to prou\u010dimo sve primjedbe i prijedloge iznijete u raspravi, a o datumu stupanja na snagu jo\u0161 \u0107emo se konzultirati sa socijalnim partnerima. Nije ni\u0161ta \u0161to je ovdje zapisano Sveto pismo, o svemu treba razgovarati i donijet \u0107e se takav zakon koji \u0107e najbolje odgovarati hrvatskim gra\u0111anima i hrvatskim poduzetnicima. Kada je u pitanju tvrdnja da bi se mogle javiti odre\u0111ene pote\u0161ko\u0107e u novom na\u010dinu funkcioniranja i ulozi HZZ-a upravo je u \u010dl. 101. propisano da upravno vije\u0107e donosi odluku o zanimanjima za koje poslodavac ne treba tra\u017eiti provedbu testa tr\u017ei\u0161ta rada, a vi ste rekli da bi bilo dobro da rade svaka tri mjeseca. U st. 3. toga \u010dlanka stoji da treba bez odgode na temelju stanja na tr\u017ei\u0161tu rada donijeti promjene svoje procjene i ove odluke o zanimanjima koja ne trebaju provedbu testa tr\u017ei\u0161ta rada, dakle o deficitarnim zanimanjima. Tako da mislim da smo dali dobar prijedlog i da je uloga HZZ-a i njegovog upravnog vije\u0107a ovdje adekvatno pogo\u0111ena. O stupanju na snagu \u0107emo jo\u0161 vidjeti, ali po\u0161to je donijeta odluka o kvoti radnih dozvola zato je u ovom prijedlogu zakona predvi\u0111eno stupanje na snagu 1. sije\u010dnja 2021. godine i da se svi dionici ovog sustava bolje usklade, ali razmotrit \u0107emo takovu primjedbu. Zastupnica gospo\u0111a Ines Strenja govorila je o djeci bez pratnje. U RH dolazi odre\u0111eni broj djece bez pratnje, da, taj broj se s ovom migrantskom krizom pove\u0107ava i sva nadle\u017ena ministarstva nastoje \u0161to bolje regulirati njihov status, dakle ako su tra\u017eitelji me\u0111unarodne za\u0161tite ne smje\u0161taju se u prihvatili\u0161ta sa odraslim osobama, smje\u0161taju se u objekte gdje su druga djeca. Tra\u017eimo i vjerujem da \u0107emo u skoroj budu\u0107nosti ima posebna prihvatili\u0161ta ba\u0161 za djecu bez pratnje koji dolaze u RH da bih ih odvojili od djece hrvatskih dr\u017eavljana gdje se oni sada uglavnom smje\u0161taju. Oni mogu kao svaki drugi tra\u017eitelj me\u0111unarodne za\u0161tite biti smje\u0161teni i u drugim objektima, mogu biti smje\u0161teni i u obiteljima u stanovima, imamo i takovih slu\u010dajeva. Me\u0111utim, ovaj zakon ono \u0161to je on mogao napraviti predvi\u0111a za takve osobe i tu se izri\u010dito navode djeca bez pratnje u \u010dl. 79. st. 2. da im je mogu\u0107e odobriti privremeni boravak iz humanitarnih razloga i to dakle uz \u017ertve trgovanja ljudima i neke druge kategorije koje su u tom \u010dlanku pobrojene i to se i doga\u0111a i imamo takve slu\u010dajeve. Vi ste tako\u0111er istakli da neki hrvatski poslodavci, osobito ste spomenuli ugostitelje, da bjesomu\u010dno tra\u017ee radnu snagu, dakle postoji potreba za radnom snagom ona je dakle dokumentirana ovom odlukom Vlade o kvoti radnih dozvola. Potrebe su sve ve\u0107e. Ja bih podsjetio da je 2016. godine u kvoti za dakle tu godinu bilo predvi\u0111eno 85 radnih dozvola za ugostiteljstvo i turizam. Toliko sada uzme jedan, jedan hotel ili turisti\u010dki objekt prosje\u010dne veli\u010dine, dakle i poduze\u0107e. Pro\u0161le godine smo za turizam dakle izdano je 21.200 radnih dozvola \u0161to cjelogodi\u0161njih, \u0161to za sezonski rad, a u ovoj 2020. godini Vlada je predvidjela 30.370 radnih dozvola, dakle i sezonskih i cjelogodi\u0161njih. \u0160to se ti\u010de primjedbi Gorana Beusa Richembergha koji je govorio da je ovaj zakon promovirao koncept zatvorenoga dru\u0161tva, koji nije odr\u017eiv, da je promovirao ksenofobiju, ja bih rekao da je nevjerojatna nepodno\u0161ljiva lako\u0107a etiketiranja, ovdje parafraziram i kradem iz znanstveno kultnog romana Milana Kundere, pa mu se ispri\u010davam, dakle nepodno\u0161ljiva lako\u0107a etiketiranja koja dolazi \u010desto s lijevog spektra ove sabornice, ali i lijevog spektra hrvatskog politi\u010dkog dru\u0161tva, gdje sve ono gdje su pojedinci mjerilo svega i samo ono \u0161to oni misle i njihove tvrdnje su jedine prave i istinite. Dakle, morao bi \u010dovjek kad tako ne\u0161to govori onda se bolje i opskrbiti podacima. Ja \u0107u samo re\u0107i da unato\u010d ovim kvotama i radnim dozvolama i boravcima koji su odobreni za vrijeme mandata ove Vlade, podastrijet \u0107u podatke za mandat vlade kojoj je gospodin Richembergh i njegova stranka sudjelovali. Dakle, 2012. godine odobreno je ukupno 3.988 dozvola, ali 3.000 za produ\u017eenje, a svega 988 za novo zapo\u0161ljavanje. 2013. godine odobrene su odnosno predvi\u0111ene su kvote bile, ispri\u010davam se, 2.329 dozvola, ali 2.000 za produ\u017eenje, a 329 za novo zapo\u0161ljavanje. 2014. predvi\u0111eno je bilo 2.256 radnih dozvola, 2.000 za produljenje, a 239 za novo zapo\u0161ljavanje plus 17 za sezonsko. 2015. 1.730 od toga 1.500 za produljenje ve\u0107 izdanih i 230 slovom i brojkom 230 radnih dozvola za novo zapo\u0161ljavanje, da bi u 2016. ta brojka rasla na 3.115, ali od toga 2.300 za novo zapo\u0161ljavanje, dakle velika ve\u0107ina, a u '17. 9.000, u '18. 37.000 i \u010duli smo podatke za pro\u0161lu i ovu godinu. Gospodin Richembergh je rekao da Njema\u010dka tra\u017ei 50.000 voza\u010da i Hrvatska tra\u017ei 3.000 voza\u010da, ako to usporedimo sa brojem stanovnika Hrvatske i Njema\u010dke ispada da Hrvatska tra\u017ei vi\u0161e voza\u010da, ako gledamo relativno. Rekao je da bi trebalo uvesti barem 200.000 radnika ili ljudi u RH. U kvoti radnih dozvola za ovu godinu predvi\u0111eno je, predvi\u0111eno je dakle dolazak 123.000 osoba. Naravno ako ih hrvatski poslodavci trebaju, ali tako\u0111er u ovom zakonu imamo odredbu u \u010clanku 57. stavak 6. gdje Vlada RH mo\u017ee ako tijela nadle\u017ena za gospodarstvo, rad, demografiju itd., predlo\u017ee donijeti odluku pod odre\u0111enim kriterijima da do\u0111u i dodatni stanovnici u RH. Dakle, ja bih rekao da prvi puta otvaramo mogu\u0107nost da se u RH useljava i po drugim osnovama. Jel ho\u0107e li to biti ne\u0161to u vidu zelene karte ili nekoga drugoga oblika, ostaje za vidjeti. Pozivamo vas sve da date svoj obol i da vidimo kako \u0107e RH na najbolji na\u010din odgovoriti nedostatku radne snage, ali i nedostatku stanovni\u0161tva o kojem ste govorili za koje evidentno u na\u0161oj zemlji postoji. Gospodin Richembergh je spominjao i \u010dudio se za\u0161to neki ljudi ne mogu dobiti hrvatskog dr\u017eavljanstvo ili do\u0107i u RH. Dakle, u RH je pro\u0161le godine do\u0161lo 73.060 osoba kao za rad plus nekoliko tisu\u0107a po drugim pravnim osnovama koje ovdje nismo posebno iznosili, spajanje obitelji, studiranje itd. U slijede\u0107oj \u0107e taj broj biti, kao \u0161to vidimo mogu\u0107e je da bude i ve\u0107i. Me\u0111utim, mnogi ne \u017eele do\u0107i u Hrvatsku \u017eivjeti i raditi i dijeliti s nama sudbinu nego \u017eele samo hrvatsku putovnicu i s njom putovati, raditi ili se mo\u017eda baviti kriminalnom u nekoj drugoj dr\u017eavi. E o tome moramo voditi ra\u010duna i \u0161tititi na\u0161u dr\u017eavu i gra\u0111ane. Ponovit \u0107u jo\u0161 samo na kraju u odgovoru na rije\u010di zastupnika Beusa Richembergha, a to sam uvodno rekao, mi smo pro\u0161le godine izdali radne dozvole dr\u017eavljanima 95 zemalja, sa svih kontinenata. Da ne \u010ditam sad popis jer ima zemalja za koje pojedini ljudi mo\u017eda nisu ni \u010duli, zaista malih zemalja za koje vjerojatno ne bi o\u010dekivali da \u0107e do\u0107i raditi u Hrvatsku, iz Oceanije, Afrike, Azije itd. Nasuprot tome recimo zastupnik Bulj ka\u017ee da ovim zakonom maksimalno liberaliziramo uvoz stranaca bez ikakvih kriterija. Dakle liberaliziramo to je istina, ali kriteriji postoje, postojali su u ovom va\u017ee\u0107em zakonu, postojat \u0107e, postoje i u ovome novom zakonu. Postoje provjere koje se ti\u010du osu\u0111ivanosti i ka\u017enjavanosti, postoje sigurnosne provjere koje radi ovla\u0161tena agencija i za to je MUP odgovorno i za to ono izdaje dozvole za boravak i rad unato\u010d recimo praksi nekih drugih zemalja gdje to rade druga tijela. Evo, za, u replici za koju se javio g. zastupnik Dobrovi\u0107 bilo je spomenut taj, dakle problem nedostatka stanovni\u0161tva, 16000 ako sam dobro razumio vi\u0161e umrlih nego ro\u0111enih, moj odgovor je, dakle da ovaj \u010dl. 57. st. 6. treba pogledati i mo\u017eda to kasnije Vlada i razraditi, mo\u017eda ve\u0107 u kona\u010dnom prijedlogu zakona dati jo\u0161 mo\u017eda jednu bolju formulaciju i, i, i kvalitetniju mogu\u0107nost za reguliranje nekom uredbom ili odlukom Vlade da se jednom okura\u017eimo i da i mi ka\u017eemo da, da pozivamo u RH odre\u0111eni broj ljudi po odre\u0111enim kriterijima, njihovim znanjima, radnim znanjima, znanjem jezika, obitelji, mo\u017eda sa mla\u0111im obiteljima da do\u0111u, da se isku\u0161aju u RH i da poku\u0161aju u njoj \u017eivjeti i raditi. Ju\u010der u jednoj emisiji sam na televiziji gledao jednog turskog dr\u017eavljanina koji ka\u017ee da je RH izvrsna dr\u017eava za poslovanje, pa nevjerojatno je da je drugima izvrsna, nama da nije, a da nama nije. Me\u0111utim, priznajem mi smo, jo\u0161 uvijek mo\u017eemo i moramo biti bolji i pozivam vas sve skupa i Vladu i HS da radimo na tome da uvjeti \u017eivota i rada u na\u0161oj zemlji budu \u0161to bolji. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186649",
        "text": "Zahvaljujem. Replika po\u0161tovana kolegica Ines Strenja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186650",
        "text": "Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, ovo zadnje \u0161to ste rekli to je politi\u010dki stav, dakle naravno ne\u0107e kod nas dolaziti Amerikanci, \u0160vicarci i \u0160ve\u0111ani, dolaze oni koji u nama vide ne\u0161to \u0161to je bolje i mjesto boljeg \u017eivota, ali zato smo mi ti koji su krivi, ne ja osobno, al oni koji su bili na vlasti zadnjih 10-tak godina kad je oti\u0161lo 300 000 ljudi, ti su odgovorni za\u0161to je ova zemlja postala mjesto gdje nije dobro na\u0161im ljudima i moraju tra\u017eit neko drugo mjesto. Niste mi odgovorili na pitanje da li ste u mogu\u0107nosti razmotrit do drugog \u010ditanja da \u017ealbu protiv, zna\u010di rje\u0161enja o ukidanju dugotrajnog boravi\u0161ta za djecu nije dopu\u0161tena \u017ealba, mora se pokrenut upravni postupak, da li obzirom da se radi na ranjivu kategoriju posebno i trebaju posebnu za\u0161titu, da li je mogu\u0107e da se djeci omogu\u0107i \u017ealba koja odga\u0111a izvr\u0161enje odluke, a da djeca ne pokre\u0107u upravni sud, upravni postupak? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186651",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor po\u0161tovani kolega Kati\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186652",
        "text": "Po\u0161tovana g\u0111o. Strenja o svemu \u0107emo razgovarati, ja vas pozivam da do\u0111ete u MUP i da o tome razgovaramo. Me\u0111utim, koncept, prelazak na novi koncept, dakle da se mo\u017ee pokrenuti upravni spor, a da nije dozvoljena \u017ealba je, proizlazi iz ZUP-a, vidjet \u0107emo ako je ikako to mogu\u0107e primijenit na ovu specifi\u010dnu kategoriju, dakle za djecu za koju smo svi osjetljivi i za koju \u0107emo u\u010diniti sve da se one, da se oni osje\u0107aju dobro u RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186653",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Sa\u0161a \u0110uji\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186654",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de. g. Kati\u0107, ja sam se javio zato \u0161to ste vi u svom zavr\u0161nom izlaganju 10 minuta pri\u010dali o g. Beusu Richemberghu i spomenuli ste da je njegov, iznosili ste tu brojke koliko je dozvola odobreno kada je njegova stranka bila u vlasti. Gledajte, on je danas \u010dlan jedne druge stranke, a njegova stranka je i danas u vlasti s vama i vi sjedite u Vladi u kojoj je ta stranka u vlasti i ne znam \u0161ta ste htjeli poru\u010dit s time \u0161to ste iznosili, da je tada bolje radila ili lo\u0161ije radila ili danas kad je s vama i HDZ-om bolje radi, mislim htio bi da nam to malo, malo pojasnite i ova va\u0161a izjava da neki \u017eele samo hrvatsku putovnicu ne zbog toga da bi s nama ovoga pro\u017eivljavali blagodati i neda\u0107e koje mi pro\u017eivljavamo ovdje nego eventualno i zbog kriminala ili poslovanja ili nekih drugih, da li znate koliko ima hrvatskih putovnica i hrvatskih dr\u017eavljana koji ne \u017eive u RH i ne pro\u017eivljavaju s nama blagodati i neda\u0107e koje mi pro\u017eivljavamo svaki dan [[Upadica: Zahvaljujem]] koliko je tih ljudi?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186655",
        "text": "Odgovor dr\u017eavni tajnik Kati\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186656",
        "text": "Ja sam odgovarao g. Beusu, a kolko se sje\u0107am ako sam pogrije\u0161io ja se ispri\u010davam, on je bio u stranci koja je bila tada u vlasti, gdje je on danas ja stvarno ne znam jer ne mogu pratiti, te se stvari kao \u0161to znate jako \u010desto mijenjaju. Ja mislim da, naravno, hrvatsko dr\u017eavljanstvo se mo\u017ee ste\u0107i na vi\u0161e na\u010dina, dva osnovna na\u010dina su podrijetlo, dakle po svojim roditeljima, po tome \u0161to je roditelj onda to ste i vi po dr\u017eavljanstvu jel i naturalizacijom. Za ove koji stje\u010du naturalizacijom na\u0161 zakon predvi\u0111a da mogu, da dr\u017eavljanstvo mogu ste\u0107i i osobe koje ne \u017eive u RH, me\u0111utim moraju ispunjavat odre\u0111ene uvjete, tu se treba posebice paziti na ove sigurnosne uvjete. Kad jednom osoba dobije dr\u017eavljanstvo ili svatko od nas koji je hrvatski dr\u017eavljanin on slobodno mo\u017ee seliti kako on \u017eeli. Brojke, znamo da otprilike oko 700 000 bira\u010da RH ne \u017eivi u RH [[Upadica: Zahvaljujem]] nego \u017eivi u inozemstvu, ali i odre\u0111eni broj naravno osoba koje nemaju [[Upadica: Zahvaljujem]] bira\u010dko pravo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186657",
        "text": "Slijede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161. Mo\u017eete mikrofon molim vas. Hvala, izvolite kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186658",
        "text": "Hvala, hvala lijepo potpredsjedni\u010de HS. Dr\u017eavni tajni\u010de Kati\u0107, va\u0161e zavr\u0161no izlaganje je bilo vrlo interesantno, tu ste nam jasno, kao prvo ste prozvali saborske zastupnike koji ne \u010ditaju i ne razumiju, vi ste dali jedan odli\u010dan prijedlog zakona, mi smo raspravljali zato \u0161to ne \u010ditamo i ne razumijemo, onda ste nas i politi\u010dki svrstali i rekli su da su oni s ljeve u politi\u010dkog spektra malo druga\u010diji od nekog drugog, pa ste i tu odradili cijelu pri\u010du, pa ste onda radili usporedbu \u0161to je to bilo u Vladi g. Milanovi\u0107a u kojoj sam ja bila ministrica, \u0161to je to danas s tim \u0161to ja ne znam gdje ste vi bili 2011., 2012. kada je bila velika ekonomska kriza odnosno gospodarska kriza na razini Europe i svijeta i naravno da je zahtjev uop\u0107e da su bili limitirani mogu\u0107nost davanje strancima posla u RH zato \u0161to nije bilo ni potrebe, a 2020. i 2012. je velika razlika uop\u0107e u potrebama, pa je vrlo interesantno va\u0161e [[Upadica: Zahvaljujem]] zavr\u0161no izlaganje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186659",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Tomislav \u017dagar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186660",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, ja se s vama sla\u017eem, ove su promjene nu\u017ene ali to ne zna\u010di automatski da su i dobre jer utjecaj na gospodarstvo \u0107emo tek vidjeti sa jednim odmakom, one su dobre za poduzetnike ali jesu li dobre za rast hrvatskog gospodarstva? To je sad jedno drugo pitanje jer konkurentnost se ne\u0107e posti\u0107i na ovaj na\u010din, popunit \u0107emo radna mjesta sa radnom snagom koja \u0107e do\u0107i iz drugih zemalja, na\u0161i ljudi su oti\u0161li van, naravno zbog \u010dega su oti\u0161li, zbog ve\u0107e pla\u0107e, boljih uvjeta tako i ovi ljudi koji dolaze, jednostavno radi se o ekonomskim migracijama i vi ste sad u poziciji da donosite jedan zakon koji je nu\u017ean i tu vas podr\u017eavam ali tvrditi da \u0107e to biti dobro, to je jednostavno u ovom trenutku je previ\u0161e ambiciozno. Mi \u0107emo tek vidjeti \u0161to \u0107e se dogoditi a ne smijemo zaboraviti \u010dinjenicu da je 2019., po\u010detkom 2019. ukinut doprinos za zapo\u0161ljavanje i zapravo se uvidjelo da mjere koje HZZZ radi, nisu dovoljne i ne\u0107e mo\u0107i odgovoriti na ove izazove a ovaj zakon izravno odgovara tek na te izazove.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186661",
        "text": "Zahvaljujem, kolega \u017dagar, hvala lijepo. Zaklju\u010dujem raspravu, zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku g. \u017earku Kati\u0107u i njegovim kolegicama na obrazlo\u017eenjima i na odgovorima. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki kad se za to steknu uvjeti. Sada odre\u0111ujem stanku do 17 sati i 15 minuta. STANKA U 17,01 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186662",
        "text": "Prijedlog Zakona o strancima, prvo \u010ditanje, P.Z.E. broj 840. Predlagatelj je Vlada, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje slijede\u0107i zaklju\u010dak. Prvo, prihva\u0107a se Prijedlog Zakona o strancima i drugo, sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 79 za, 22 suzdr\u017eana i 7 protiv donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186663",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 17,17 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo s radom plenarne sjednice s to\u010dkom dnevnog reda: - Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o odr\u017eivom gospodarenju otpadom, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 752 Predlagatelj je Klub zastupnika SDP-a na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode. Vlada je dostavila svoje mi\u0161ljenje. Molim predstavnika predlagatelja po\u0161tovanog kolegu Mihaela Zmajlovi\u0107a da nam da dodatno obrazlo\u017eenje prijedloga zakona. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186664",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici, po\u0161tovani predstavnici Vlade. Evo Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o odr\u017eivom gospodarenju otpadom ima svrhu smanjiti utjecaj i to negativni utjecaj plasti\u010dnih vre\u0107ica za no\u0161enje i plasti\u010dnih proizvoda za jednokratnu upotrebu na okoli\u0161, posebice na vode, morski okoli\u0161, zdravlje ljudi te doprinos uspostavi kru\u017enog gospodarstva. Najva\u017enija mjera za ostvarenje tog cilja je op\u0107a zabrana stavljanja u promet plasti\u010dnih vre\u0107ica i odre\u0111enih plasti\u010dnih proizvoda uz minimalna i jasno definira izuze\u0107a koja se odnose na vrlo lagane plasti\u010dne vre\u0107ice za no\u0161enje koje su biorazgradive i proizvedeno prete\u017eno iz obnovljivih izvora. I ova zabrana treba stupiti na snagu 6 mjeseci od objave ovog zakona. Ovim se zakonom djelomi\u010dno prenose odredbe Direktive Europskog parlamenta i Vije\u0107a o smanjenju utjecaja odre\u0111enih plasti\u010dnih proizvoda na okoli\u0161 i to upravo one odredbe koje se odnose na ograni\u010denja stavljanja na tr\u017ei\u0161te pojedinih plasti\u010dnih proizvoda i to prije roka koji je propisan ovom istom direktivom. U obrazlo\u017eenju se nagla\u0161ava da mjere koje je RH do sada koristila, a to je obvezna naplata plasti\u010dnih vre\u0107ica i pove\u0107anje naknade za gospodarenje otpadnom ambala\u017eom, nije u dovoljnoj mjeri smanjila upotrebu plasti\u010dnih vre\u0107ica te je nu\u017eno uvo\u0111enje dodatnih efikasnijih mjera. Europska komisija je u Europskoj strategiji za plastiku u kru\u017enom gospodarstvu od 16. sije\u010dnja 2018. godine, dakle u kontekstu Akcijskog plana za kru\u017eno gospodarstvo zaklju\u010dilo da se problem stalnog porasta nastanka plasti\u010dnog otpada i ispu\u0161tanja plasti\u010dnog otpada u okoli\u0161, posebno u morski okoli\u0161 mora rije\u0161iti kako bi se ostvario kru\u017eni \u017eivotni ciklus plastike. Europska strategija za plastiku korak je prema uspostavi kru\u017enoga gospodarstva u kojem se dizajnom i proizvodnjom plastike i plasti\u010dnih proizvoda u potpunosti po\u0161tuju potrebe ponovne uporabe, popravka i recikliranja te u kojem se razvijaju i promi\u010du odr\u017eiviji materijali. Znatan negativan u\u010dinak na okoli\u0161 i zdravlje kao i negativan gospodarski u\u010dinak odre\u0111enih plasti\u010dnih proizvoda zahtijevaju uspostavu posebnog pravnog okvira s ciljem u\u010dinkovitog smanjenja tih negativnih u\u010dinaka. Dakle, RH je do sada primjenjivala gospodarske mjere kao \u0161to je obveza naplata plasti\u010dnih vre\u0107ica i pove\u0107ana naknada za gospodarenje otpadnom ambala\u017eom, no to nije u dovoljnoj mjeri smanjilo upotrebu plasti\u010dnih vre\u0107ica. I zato je nu\u017eno uvo\u0111enje dodatnih i efikasnijih mjera kako bi se ostvario cilj smanjenja Iz tog razloga nu\u017eno je uvesti op\u0107u zabranu stavljanja u promet plasti\u010dnih vre\u0107ica. Prijedlog je da zabrana ima neki odgodni u\u010dinak odnosno 6 mjeseci kako bi se i gospodarstvo i odre\u0111eni dionici u gospodarstvu imali vremena prilagoditi. Nadalje, kako bi se prilikom prodaje svje\u017ee hrane, dakle vo\u0107a i povr\u0107a osigurala higijena i sigurnost hrane te kako bi se olak\u0161ala prodaja robe koja nije zapakirana potrebno je od zabrane stavljanja na tr\u017ei\u0161te izuzeti vrlo lagane plasti\u010dne vre\u0107ice i to one koje su pogodne za kompostiranje, dakle koje su proizvedene prete\u017eito najmanje 50% iz obnovljivih izvora i koje su prikladne za ku\u0107no kompostiranje. Izuze\u0107e se odnosi na plasti\u010dne vre\u0107ice namijenjene za ponovnu uporabu, a koje ispunjavaju odre\u0111ene kriterije, to su vre\u0107ice proizvedene od drugih materijala tekstila i ko\u017ee i nisu predmet zabrane. Pojam ponovna uporaba vre\u0107ica odnosi se na uporabu za istu svrhu za koju su izvorno na\u010dinjene, a za druge plasti\u010dne proizvode za jednokratnu uporabu na raspolaganju u odgovaraju\u0107e je do\u017eivjeti cjenovno pristupa\u010dne alternative. Kako bi se ograni\u010dio njihovo \u0161tetan utjecaj, dakle takvih plasti\u010dnih proizvoda za jednokratnu upotrebu na okoli\u0161, ovim zakonom zabranjuje se njihovo stavljanje na tr\u017ei\u0161te. Time se promi\u010de uporaba odr\u017eivijih alternativa koje su na raspolaganju i primjena inovativnih rje\u0161enja u pogledu odr\u017eivijih poslovnih modela, alternativa koje podrazumijevaju ponovnu uporabu te zamjena materijala. Zabrana stavljanja na tr\u017ei\u0161te obuhva\u0107a i proizvode od oksorazgradive plastike jer se ta vrsta plastike ne razgra\u0111uje biolo\u0161ki na odgovaraju\u0107i na\u010din i time doprinosi one\u010di\u0161\u0107enju okoli\u0161a mikroplastikom, ne mo\u017ee se kompostirati i negativno utje\u010de na recikliranje konvencionalne plastike i ne donosi dokazivu korist za okoli\u0161. Nadalje, s obzirom na visoku prisutnost ekspandiranog polistirenskog sme\u0107a u morskom okoli\u0161u u dostupnost alternativa zabranjuje se stavljanje na tr\u017ei\u0161te i spremnika za hranu i napitke te \u010da\u0161e za napitke za jednokratnu uporabu izra\u0111ene od ekspandiranog polistirena. Time se poti\u010de uporaba proizvoda koji su prikladni za vi\u0161ekratnu upotrebu i koji su nakon \u0161to postanu otpad prikladni za pripremu za ponovnu uporabu i recikliranje. I \u010dl. 4. i 5. ovog prijedloga izrijekom se utvr\u0111uje popis plasti\u010dnih proizvoda za jednokratnu uporabu koje je zabranjeno stavljati na tr\u017ei\u0161te, primjerice \u0161tapi\u0107i za u\u0161i, plasti\u010dni pribor za jelo, plasti\u010dne tanjure, slamke, \u010da\u0161e za napitke izra\u0111ene kao \u0161to sam maloprije rekao od ekspandiranog polistirena. Ovaj prijedlog koji je dakle izra\u0111en ispred kluba SDP-a je zapravo dobio i mi\u0161ljenje Vlade RH koja je u najmanju ruku za\u010du\u0111uju\u0107a s obzirom da Hrvatska predsjeda Vije\u0107em EU-a \u010diji je glavni prioritet i na \u010dijoj je agendi zapravo i u ovom mandatu tzv. zeleni dogovor ili green deal i gdje su ove teme vezane i uz smanjenje plastike za jednokratnu upotrebu, borba i prilagodba protiv klimatskih promjena, zapravo ne\u0161to \u0161to je dakle visoko na listi prioriteta no na\u017ealost Vlada RH bez obzira \u0161to evo Hrvatska ima priliku predsjedati Vije\u0107em EU-a, Vlada RH propu\u0161ta priliku da barem na ovom primjeru \u010dija implementacija nije toliko kompleksna nego je vrlo jednostavna, da poka\u017ee da Hrvatska ne samo deklaratorno nego i zaista \u017eeli participirati u europskoj strategiji o smanjenju plastika koja zavr\u0161ava u okoli\u0161u pogotovo \u0161to je Hrvatska zapravo zemlja, jedna od rijetkih zemalja EU-a koja ima i more, koja se mo\u017ee pohvaliti i sa velikim koli\u010dinama pitke i \u010diste vode. Zato obrazlo\u017eenje da se radi novi Prijedlog Zakona o odr\u017eivom gospodarenju otpadom dr\u017eim neadekvatnim i smatram da ovo nije tema gdje je potrebno i gdje treba stran\u010dariti, ve\u0107 je to tema oko koje se trebamo kao dru\u0161tvo dogovoriti, to je problem koji postoji u dru\u0161tvu i ovako politikanstvo i odbijanje ovakvog prijedloga, zapravo nas dovodi do onoga \u010demu i svjedo\u010dimo u proteklih 4 g. a to je da se u ovom sustavu gospodarenja otpadom zapravo gotovo ni\u0161ta i ne doga\u0111a dapa\u010de, imamo samo negativne konotacije, izazivanje kaosa, intervenciju Ustavnog suda u pojedine propise, podzakonske akte iz ovog podru\u010dja i iz tog razloga evo izra\u017eavam \u017ealjenje \u0161to je Vlada dala negativno mi\u0161ljenje na ovaj prijedlog ali nadam se da mo\u017eda u drugom \u010ditanju, do drugog \u010ditanja i u raspravi \u0107e promijeniti ovo svoje mi\u0161ljenje. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186665",
        "text": "Zahvaljujem kolega Zmajlovi\u0107. Imamo nekoliko replika, po\u0161tovani kolega Sa\u0161a \u0110uji\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186666",
        "text": "Hvala lijepo. G. Zmajlovi\u0107, vi ste spomenuli upravo da su prioriteti EU-a za\u0161tita okoli\u0161a i izbacivanje plastike iz svakodnevne uporabe, spomenuli ste i green deal i tim vi\u0161e i mene \u010dudi stav Vlade RH da odbija ovako jedan dobar prijedlog bez ikakvog suvislog obrazlo\u017eenja. Dakle obrazlo\u017eenje je da su oni poduzeli neke mjere \u010diji se u\u010dinci sada nisu mjerljivi pa onda ne mo\u017ee se ovo prihvatiti da se vidi \u0161ta je bolje ali ovaj prijedlog je dobro razra\u0111en, nije represivan da preko no\u0107i se sada ne\u0161to tu lomi pa da \u0107e bit udarni na gospodarstvo i da se ljudi ne mogu pripremit na taj dio nego je jako dobro tu napravljen i sada ako znamo kad je EU najavila zabranu uporabe plastike, da je upravo iz Hrvatske do\u0161la tvrtka koja je najavila i rva po\u010dela proizvoditi recimo \u0161tapi\u0107e za u\u0161i od materijala koji nisu plastika i umjesto da budemo prvi u Europi u ne\u010demu, mi \u0107emo sada ovo odbit i onda \u0107emo \u010dekat da nam EU naredi da za 5 ili 10 g. do\u0111emo do ovakvih rje\u0161enja i to je meni neshvatljivo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186667",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Zmajlovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186668",
        "text": "Hvala lijepo. Pa kolega \u0110uji\u0107u, vi ste apsolutno u pravu, ali niste istaknuli jo\u0161 jednu va\u017enu \u010dinjenicu, dakle nije samo, ne postoji tvrtka samo koja proizvodi alternativu za plasti\u010dne \u0161tapi\u0107e ve\u0107 postoji u Hrvatskoj tvrtke koje se bave proizvodnjom upravo takvih odr\u017eivih plasti\u010dnih vre\u0107ica koje se proizvode iz prirodnih materijala. Dakle mi ovdje ne govorimo o tome da bi se bilokoja grana gospodarstva ugrozila ve\u0107 kroz ovaj inovativan prijedlog, otvaramo mogu\u0107nost i prostor za inovativna rje\u0161enja za nove industrije pa \u010dak one koje zapravo u Hrvatskoj postoje i time smo propustili ili propu\u0161tamo \u0161ansu da se prezentiramo i cijeloj EU i europskom tr\u017ei\u0161tu zapravo da smo dr\u017eava koja vodi ra\u010duna i brigu o svom okoli\u0161u ali i da stvara prostor zapravo za inovativnu i novu industriju i da koristi zapravo to europsko tr\u017ei\u0161te.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186669",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Marko Ve\u0161ligaj, izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186670",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Pa evo kolega, ne\u0161to \u0161to je lo\u0161e kvalitete, ne\u0161to \u0161to se, re\u0107i \u0107u, kratko koristi, \u0161to se nekontrolirano dijeli i \u0161to ima velike \u0161tete za okoli\u0161, trebalo bi svakako nastojati zakonski ograni\u010diti odnosno zabraniti i mislim da u tom smjeru ide svakako ovaj prijedlog zakona. \u017dao mi je \u0161to Vlada to ne prepoznaje dobre prijedloge, konstruktivne prijedloge koje daje opozicija, ja \u0107u re\u0107i da su neke lokalne samouprave prepoznale ovaj problem i da su donijele odluku barem da se ograni\u010di kori\u0161tenje plastike u njihovim gradskim upravama, u njihovim poduze\u0107ima i ustanovama pa mo\u017eda bi Vlada mogla ne\u0161to nau\u010diti od lokalne samouprave bez obzira ko tim lokalnim samoupravama upravljao a na\u017ealost i ovo \u0161to ste na kraju rekli, imamo jedan kaos u sustavu gospodarenja otpadom dakle gdje spada i ovo, evo nedavno je Ustavni sud tako\u0111er donio odluku da uredba o gospodarenju komunalnim otpadom tako\u0111er je neustavna. Dakle kad to sve sagledamo, na\u017ealost ne idemo u dobrom smjeru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186671",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovana kolegica Sabina Glasovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186672",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Zmajlovi\u0107, vi ste barem dobili o\u010ditovanje Vlade jer ste jedan od kreatora ovog zakona u ime kluba SDP-a, na neke na\u0161e zakone do danas recimo Zakon o medicinskim prekidu trudno\u0107e, Vlada se nije udostojila niti o\u010ditovati. No na\u017ealost odgovor na ovaj zakon je ne. Meni zaista nije jasno kakav problem Vlada ima sa za\u0161titom okoli\u0161a pa i doprinos za za\u0161titu i o\u010duvanje okoli\u0161a ukidanjem u ovom slu\u010daju jednokratnih plasti\u010dnih proizvoda kao \u0161to su plasti\u010dne vre\u0107ice. Dobro ste rekli, ovo su zaista teme na kojima ne treba politizirati, rekli ste da se trebamo oko toga kao dru\u0161tvo dogovoriti, ne, trebamo se oko toga ujediniti i sigurno \u0107emo se ujediniti no na\u017ealost kada nam to naredi EU za 4, 5 g., zamislite usvajanjem ovog zakona koliko bismo okoli\u0161a spasili i ljudskih \u017eivota i ugroza zdravlja, da usvojimo to danas, a ne za 4, 5 godina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186673",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Zmajlovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186674",
        "text": "Hvala lijepo. Pa kolegice Glasovac, ne samo da je Vlada dala mi\u0161ljenje, Vlada je obrazlo\u017eila u svom prijedlogu, u svom mi\u0161ljenju zapravo da ne mo\u017ee podr\u017eati ovaj prijedlog iz razloga \u0161to ministarstvo priprema neki novi prijedlog. Ja bih podsjetio sve zastupnike ovdje da ovaj prijedlog je upu\u0107en u proceduru prije 5 mjeseci. Dakle, tada sam rekao prilikom upu\u0107ivanja prijedloga u proceduru da \u0107u biti sretan ukoliko zaista Vlada krene u izmjene i prihvati ove prijedloge koji su uvr\u0161teni u ovaj prijedlog izmjene zakona jer to bi zna\u010dilo, prvo da posti\u017eemo neki dogovor kao dru\u0161tvo. No, na\u017ealost 5 mjeseci kasnije jo\u0161 uvijek mi nemamo novi Zakon o odr\u017eivom gospodarenju otpadom i mogu samo sumnjati da ovo mi\u0161ljenje Vlade je iskreno. Mogu samo sumnjati jer i prema planu zakonodavnih aktivnosti ve\u0107 je taj novi zakon trebao biti u javnoj raspravi, dakle tu se ve\u0107 kasni i [[Upadica Brki\u0107: Zahvaljujem.]] bojim se da do izbora toga ne\u0107e ni biti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186675",
        "text": "Sljede\u0107a replika, po\u0161tovana kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186676",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega Zmajlovi\u0107, za razliku od kolege \u0110uji\u0107a koji se \u010dudi da Vlada to nije prepoznala, ja bi se \u010dudila da ste dobili pozitivno mi\u0161ljenje, \u010dudila bi se da do\u0111ete do drugog \u010ditanja, to bi bilo pravo \u010du\u0111enje u ovom Saboru da imamo jedan konstruktivni prijedlog oporbe, da Vlada ka\u017ee, gle, oni su dali ne\u0161to, hajmo pokazati dobru volju. Ono \u0161to je meni \u010du\u0111enje da na\u0161 premijer Plenkovi\u0107 uredno stoji uz g\u0111u. Ursulu von der Leyen i uredno pri\u010da o klimatskim promjenama, a Hrvatska je jedna od 3 zemlje \u010dlanice EU koje nema strategiju prilagodbe, \u010dinjenica je da je do\u0161la u Sabor. Prema tome, ovo je jedna izmjena zakona kojim bi Hrvatska trebala priliku kad predsjeda EU-om, evo, mi ne\u0107emo \u010dekati da direktiva, da se obve\u017eemo, da \u010dekamo srpanj 2021., mi idemo sad. I prava, prava pri\u010da bi bila da ministarstvo zajedno s predlagateljem ka\u017ee, popravite jo\u0161 to, u krajnjoj liniji, da amandmane i donese [[Upadica Brki\u0107: Zahvaljujem.]] izmjene i dopunu zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186677",
        "text": "Odgovor, po\u0161tovani kolega Zmajlovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186678",
        "text": "Hvala lijepo. Pa kolegice Mrak-Tarita\u0161. Ne samo da premijer Plenkovi\u0107 stoji pored predsjednice komisije i pri\u010da o New Dealu i podr\u017eava zapravo novu politiku EU komisije. On se zapravo u toj cijeloj pri\u010di bi trebao crveniti, crvenjeti iz jednog razloga jednostavnog, zato \u0161to u Hrvatskoj u ladici 4 godine dr\u017ei izra\u0111enu strategiju niskouglji\u010dnog razvoja. Dakle time pokazuje da cijela ta pri\u010da podr\u0161ke Hrvatske svim europskim politikama koje su vezane uz za\u0161titu okoli\u0161a i borbe protiv klimatskih promjena, transformacije gospodarstva, da je to samo fol i poza jer mi ovdje u Hrvatskoj ne vidimo stvarnu \u017eelju da se pokrenemo. Kako mo\u017eete govoriti o tome, dakle na kraju mandata da \u0107ete vi u\u010diniti ne\u0161to, imate 4 godine u ladici strategiju koja se radi multisektorski 7 godina prije toga, niste ni\u0161ta poduzeli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186679",
        "text": "Zahvaljujem. \u017deli mi mo\u017eda izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d? Ne. Predstavnik Vlade tako\u0111er. Otvaram raspravu. U ime Kluba zastupnika GLAS-a, po\u0161tovana kolegica, Anka Mrak-Tarita\u0161. Izvolite kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186680",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Kolegice i kolege, predlagatelji. Mi imamo u raspravi u kasnim satima, \u0161to je ve\u0107 uobi\u010dajeno Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o odr\u017eivom gospodarenju otpadom. Dakle, ve\u0107 je uobi\u010dajeno da oporbeni prijedlozi dolaze u kasnim satima, ve\u0107 je uobi\u010dajeno da za oporbene prijedloge, pa bez obzira o tome, \u010dak i kad su vrlo, vrlo nje\u017eni, kad smo svi svjesni toga da bi oni bili nekakav iskorak i ne\u0161to, kao prvo su na raspravi u kasnim satima jer onda nekako manje je pozornost, a kao drugo nikad jo\u0161 nijedan oporbeni zahtjev nije do\u0161ao ni do drugog \u010ditanja, dakle ve\u0107 na prvom \u010ditanju zavr\u0161ava u ladici. Ovdje je rije\u010d o jednom prijedlogu koji bi u nekakvoj dr\u017eavi koja, ne samo deklarativno se zala\u017ee za prilagodbu klimatskim promjenama nego i stvarno, bilo za o\u010dekivati da, recimo predlagatelj koji je iz oporbe zajedno sa resornim ministarstvom sjedne i iznjedri se nekakav prijedlog koji bi bio prihvatljiv. Ina\u010de, kad rje\u0161avate nekakav problem, imate dva na\u010dina. Jedan na\u010din da rje\u0161avate sustavno, i to je u redu, idete sa sustavnom analizom i svem ostalom i sustavno do\u0111ete do toga. Ili ka\u017eete, okej, nek ide sustavno svojim putem, hajdemo sad neke pojedina\u010dne probleme rije\u0161iti u ovom trenutku, sad i odmah. Klimatske promjene su na svu sre\u0107u dobile i mjesto i u \u017eivotu u Hrvatskoj. Za razliku od nekih drugih zemalja koje zaista o tome govori ve\u0107 dugo, kod nas se po\u010delo u javnom, u politi\u010dkom \u017eivotu o tome pri\u010dati i dobro da se pri\u010da. Ka\u017ee da ono kao, pa mi smo mala zemlja. Nas ima 4 milijuna i da svatko od nas napravi ne\u0161to u svom \u017eivotu, u svom svjetonazoru u smislu prilagodbe, to zna\u010di da je 4 milijuna puta malo, do\u0111emo do nekog ozbiljnog broja i o tome trebamo tako razmi\u0161ljati. Ovo je trenutak kad Hrvatska predsjeda EU-om. Ja moram priznati, ja sam ponosna na to, bez obzira, nismo mi tu ne\u0161to dobili, mi smo samo do\u0161li po redu, ali dobro je da je Hrvatska kao najmla\u0111a \u010dlanica poka\u017ee da to jednostavno mo\u017ee. Ali, bilo bi dobro da to ne bude samo mrtvo slovo na papiru, bilo bi dobro da to nije igrokaz, bilo bi dobro da tu stvarno ne\u0161to i napravimo. Mi smo iz GLAS-a uputili direktno predsjedniku HS-a pismo i jednako tako, premijeru Plenkovi\u0107u smo uputili pismo da za vrijeme kojim se predsjeda da se poka\u017ee da se zaista o tome vodi ra\u010duna, da izbacimo iz svih ugostiteljskih objekata koji su u Saboru, koji imaju Vlade i institucije \u017eli\u010dice, plasti\u010dne \u017eli\u010dice, plasti\u010dne \u010da\u0161e, slamke, dakle to mo\u017eemo bez zakona, to mo\u017eemo bez i\u010deg. Dakle, to je nekakva poruka kojom Hrvatska \u0161alje da zaista je svjesna problema klimatskih promjena i da je svjesna da \u017eeli se s tim problemom zaista baviti. Na\u017ealost ja moram priznati da bih se jako za\u010dudila kad bi tome bilo tako. Imamo jo\u0161 nekakav kratki period, jer kad bi tome bilo tako onda bi se pokazalo da se ipak vodi ra\u010duna i to nije samo da sad u govorima svima govorim o prilagodbi klimatskim promjenama nego da stvarno tako \u017eivimo i da stvarno mislimo tako napraviti. Dolazim do, naravno i do prijedloga ovog zakona, da je stvarno tako onda ne bi bio ovaj lakonski odgovor Vlade. Mi smo se ve\u0107 nau\u010dili na kad dobijemo odgovor, ne dobijemo svaki puta to je istina, ali kad dobijemo odgovor da su ti odgovori u najmanju ruku lo\u0161e se osje\u0107ate. Dobijete odgovor da je recimo nomotehni\u010dki ne\u0161to krivo napisano. Dobijete odgovor da evo moramo se jo\u0161 malo strpiti ali to je prijedlogu dono\u0161enja dokumenata pa evo samo \u0161to nije. Dobijete odgovor, da i \u010dak u raspravi da svjesni su problema, ali kad do\u0111e do glasanja, glasanje je druga\u010dije. Ja moram priznati digresija je na ovu temu, ja sam zastupnica u isto vrijeme i u Gradskoj skup\u0161tini, mi smo i tamo oporba, imali smo tri prijedloga u Gradskoj skup\u0161tini gdje je na vlasti gospodin Bandi\u0107 Milan sa svojim koalicijskim junior partnerom HDZ-om, nama su tri prijedloga ko oporbe pro\u0161la. Imali smo tri zaklju\u010dka i s tim \u0161to je ured dao odre\u0111ene primjedbe i mi smo rekli nama je to prihvatljivo, va\u017eno je da se to pro\u0111e i da se to radi i tri prijedloga su pro\u0161la. Naravno kad je pro\u0161ao prvi bili smo jako sretni i zadovoljni, ali onda smo vidjeli da ipak ono \u0161to govorimo ima efekta. U saboru takvi vjetrovi ne pu\u0161u, takvi vjetrovi nisu do\u0161li. Dakle, kad vi idete sa prijedlogom izmjene i dopune zakona koji je relativno jednostavan, koji bi mogao dati dobru sliku Hrvatskoj tako ne ide. Dakle, ono \u0161to znamo, znamo daje 5. lipnja 2019. usvojena Direktiva Europskog parlamenta i vije\u0107a o smanjenju utjecaja plasti\u010dnih proizvoda na okoli\u0161, kojim se do kraja 2021. \u0107e u dr\u017eavama \u010dlanicama EU treba biti zabranjena proizvodnja i kori\u0161tenja tzv. takovih jednokratnih plasti\u010dnih proizvoda. Srpanj 2021. je obveza ako se ne varam, a ne varam se da se uvede to u zakonodavstvo i sad umjesto da mi za vrijeme predsjedanja EU-om ka\u017eemo evo stavili smo u zakonodavstvo, evo imamo da iz svih dr\u017eavnih tijela se to ukine, krenuli smo s tim, mi \u0107emo \u010dekati onaj zadnji dan, onaj zadnji datum, na brzinu \u0107emo onda to donositi i naravno biti uvijek na za\u010delju. Ako tako radimo, uvijek \u0107emo biti na za\u010delju, uvijek \u0107e nas netko presko\u010diti i biti na za\u010delju. Kad imamo prilike nebit mi tu priliku ne iskoristimo. Jednako tako svi volimo i Green Deal tu uop\u0107e nema dileme, ve\u0107 su nam puna usta i svima \u0107e nam biti puna usta Green Deala, poslova koji jesu govori se o bilion EUR-a ja ne znam to ni napisati, a kamoli \u0161to drugo koji \u0107e biti osigurani za to sve zajedno, ali mi se pona\u0161amo kao da je to namijenjeno nekom drugom i da su to poslovi koji su nekom drugom. Dakle, to su nove vrste poslova, nove vrste zanimanja, nove vrste koje \u0107e biti u gospodarstvu. I umjesto da poti\u010demo to sve zajedno, da budemo prvi koji \u0107emo do\u0107i tamo i re\u0107i, evo mi smo spremni s nekakvim zakonima, projektima, strategijama, akcijskom planovima, mi uredno sjedimo, vrtimo pal\u010devima i gledamo kako netko drugi to radi. Ja to nisam razumjela nikad i ne\u0107u razumjeti nikad. Ono \u0161to kad govorimo op\u0107e o, sad je EU krenula ve\u0107 govoriti o klimatskoj krizi. Ta rje\u0161enja izme\u0111u ostalog ne mogu biti brza, ne\u0107e biti jednostavna, ne\u0107e biti ni jeftina, ali \u0107e ih biti. Oni koji prvi do\u0111u \u0107e naravno bit, njima \u0107e se omogu\u0107iti vi\u0161e prilika i vi\u0161e uop\u0107e mogu\u0107nosti. Dakle, vezano uz Green Deal imamo novi na\u010din funkcioniranja gospodarstva, novi na\u010din funkcioniranja prometa i sad dobijemo jednu izmjenu i dopunu zakona gdje vrlo lakonski Vlada ka\u017ee mi idemo sustavno. Ja sve razumijem, sustavno je dobar model, no me\u0111utim za\u0161to ne i\u0107i s ovim, pobolj\u0161ati tu ne\u0161to, pokazati ideju. Na\u017ealost to ne stanuje u ovom Hrvatskom saboru. Mo\u017eda tamo za neko vrijeme zaista do\u0111emo i do toga pa \u0107e se netko \u010duditi, bit \u0107e \u010du\u0111enje zaista kad nekakav prijedlog oporbe bude prihva\u0107en. Mi u Klubu GLAS-a naravno vrlo jasno smo za ovakav jedan prijedlog. Mi ina\u010de, ja osobno i mi mislimo da nekad kad vam treba dosta vremena da popravite sustav odete s nekakvih izmjenama i dopunama gdje pokazujete politiku, \u017eelju, volju, usmjerenje dr\u017eave u nekim novim putevima. Ako je trebalo ne\u0161to izmijeniti u ovom prijedlogu ja sam sigurna da bi predlagatelj apsolutno bio spreman i izmijeniti ne\u0161to uz uvjet da to ide dalje. Zamislite neke nove vjetrove koji bi rekli, evo bio je jedan prijedlog oporbe pa se oporba i vladaju\u0107i sjeli i dogovorili i imamo ne\u0161to, dakle imamo jedan zakon koji je vezan uz krizu koja je vezana uz klimatske promjene, uz prilagodbu klimatskim promjenama, ali tome na\u017ealost ne\u0107e biti tako. Jedna od dobrih volja, zaista i dobar pokazatelj bi bio i za to nam kao \u0161to je kolega kad je dao repliku rekao neke jedinice lokalne samouprave su to ve\u0107 napravile, trgova\u010dki lanci to ve\u0107 rade, ja ne vidim razloga za\u0161to tu jednu malu volju ne bi u Hrvatskom saboru bilo pa da ukinemo plasti\u010dne \u017eli\u010dice, ukinemo one plasti\u010dne slamke, ukinemo plasti\u010dne \u010da\u0161e i u svim institucijama na taj na\u010din da poka\u017eemo za vrijeme predsjedanja da smo ne\u0161to napravili. Na\u017ealost ja imam, vi\u0161e se ne \u010dudim, \u010dudim se kad je ne\u0161to dobro, ne \u010dudim se kad je ne\u0161to lo\u0161e, niti \u0107e ovaj zakon i\u0107i u drugo \u010ditanje, a bilo bi mi veliko iznena\u0111enje da nekakav pomak bude i da neko pismo koje je jedan oporbeni klub poslao predsjedniku HS-a bude prineseno njegovoj pozornosti ili prineseno pozornosti premijera pa da premijer ka\u017ee, evo, to \u0107emo napraviti, mi se \u010dak ne bi s time ni hvalili i rekli bi, dobro je. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186681",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. U ime Kluba zastupnika HDZ-a po\u0161tovani kolega Davor Lon\u010dar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186682",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. \u0160to se ti\u010de Prijedloga zakona o izmjenama Zakona o odr\u017eivom gospodarenju otpadom svjedoci smo sve vi\u0161e one\u010di\u0161\u0107enja okoli\u0161a koje ... [[Govornik se ne razumije.]] plasti\u010dna ambala\u017ea koja je zbog svoje funkcionalnosti, nisko tro\u0161ka prisutna u svakodnevnoj uporabi. Jedan od najve\u0107ih problema koji je uporaba plasti\u010dnih materijala je oni koji su razgradivi i nisu ponovno upotrebljivi za recikliranje. Dr\u017eavne \u010dlanice EU, morat \u0107e do 25. g. smanjiti upotrebu plasti\u010dnih pribora za jelo i \u010dasa za napitke za 50%. Tako\u0111er su do te godine obavezne odvojeno prikupiti 90% plasti\u010dnih boca za pi\u0107e te osigurati da se one sastoje od 35% recikliranog materijala. Naime u Hrvatskoj ve\u0107 vi\u0161e od 12 godine postoji depozitni sustav povratne naknade, za staklene, PET i druge ambala\u017ee koje upravo Europa promovira u svojim direktivama o plasti\u010dnom otpadu. Radi se o ambala\u017ei koji gra\u0111ani mogu vratiti u trgovine i po jedinici ambala\u017ee dobiti povrat od 0,50 kn. Za zaokru\u017eeni sustav gospodarenja ambala\u017enim otpadom potrebno je poticati inovacije te kori\u0161tenje novih tehnologija koje olak\u0161avaju recikliranje i uporabu plastike te iz plastike stvaraju vrijednosti, nove vrijednosti i nove ... [[Govornik se ne razumije.]] upotrebe. Dobar primjer je IKEA koja ve\u0107 10 godina posluje kroz strategiju odr\u017eivog razvoja. Trenutno koriste oko 92% otpada koji generiraju, dok samo manji dio odla\u017eu na odlagali\u0161ta. Ujedno, u ovom trenutku u izradi proizvoda koriste oko 60% materijala koji je recikliran, a plan je da do 30. g. to bude i 100%. Dono\u0161enje ovog zakona nije potrebno, s obzirom da je spomenuta odredba ve\u0107 prenesena Pravilnikom o ambala\u017ei i otpadnoj ambala\u017ei, \u0161to je propisano u \u010dl. 3. Pravilnika koji je na snazi od 2017. g. Sve daljnje mjere vezane za kori\u0161tenje vre\u0107ica, mogu se regulirati pravilnikom. Kad ve\u0107 govorimo o kori\u0161tenju vre\u0107ica, va\u017eno je spomenuti da je mjera smanjenja potro\u0161nje istih zapo\u010dela po\u010detkom pro\u0161le godine. Primjer takve prakse smanjenja ve\u0107 vidimo kod trgova\u010dkih ili trgova\u010dkog lanca Kaufland koji je po\u010detkom ove godine sa svojim trgovinama ukinuo prodaju plasti\u010dnih vre\u0107ica. Bitno je napomenuti kako je od 1. sije\u010dnja 2019. g. zapo\u010dela primjena smanjenja potro\u0161nje vre\u0107ica te je od ... [[Govornik se ne razumije.]] naplata kao i edukacija gra\u0111ana o \u0161tetnosti kori\u0161tenja plasti\u010dnih vre\u0107ica. Tako\u0111er, ministarstvo \u0107e sljede\u0107e godine imati podatke o provedbi ovih mjera te \u0107e temeljem prikupljenih podataka mo\u0107i odlu\u010divati o eventualno trajnoj zabrani kori\u0161tenja plasti\u010dnih vre\u0107ica na podru\u010dju RH. Tako\u0111er, ovim se prijedlogom obuhva\u0107a direktiva o smanjenju utjecaja odre\u0111enih plasti\u010dnih proizvoda na okoli\u0161. Promi\u010du su kru\u017eni pristupi u kojima se prednost daje odr\u017eivim netoksi\u010dnim proizvodima koji se mogu ponovno upotrijebiti u sustavima za ponovnu uporabu nad proizvodima za jednokratnu uporabu \u010dime se prije svega \u017eeli smanjiti koli\u010dina nastalog otpada. \u0160to duljim zadr\u017eavanjem i vrijednosti proizvoda i materijala i stvaranjem manje koli\u010dine otpada, gospodarstvo Unije mo\u017ee postati konkurentnije i otpornije, pritom smanjuju\u0107i pritisak na dragocjene resurse i okoli\u0161. Kona\u010dno, treba re\u0107i da sve ve\u0107i broj siroma\u0161nih zemalja zahtjeva od bogatih zapadnih dr\u017eava da preuzmu otpad koji su im poslali na recikliranje, a rije\u010d je \u010desto o ... [[Govornik se ne razumije.]] plastici i drugom otpadu. Bogate zemlje \u0161alju sme\u0107e za recikla\u017eu u inozemstvo jer ih to ne ko\u0161ta puno, a mogu\u0107e da im ispune planove za recikla\u017eu i tako smanjuju deponije unutar svojih granica. Sa zemljom u razvoju koje preuzimaju njihovo sme\u0107e, to je bio dragocjen izvor prihoda kojeg se sad odri\u010du jer im stvara ogromne pote\u0161ko\u0107e i ekolo\u0161ke probleme. Najve\u0107i izvornik plasti\u010dnog otpada na svijetu je upravo EU, a SAD zauzimaju prvo mjesto na ljestvici pojedina\u010dnih zemalja izvoznica. Ipak, od ukupno proizvedene plastike, samo djeli\u0107 je recikliran. Materijali koji se ne mogu reciklirati \u010desto se nezakonito spaljuju, bacaju na deponije, u rijeke, mora, tako ugro\u017eavaju okoli\u0161 i zdravlje ljudi. Prijedlogom zakona, kao i ... [[Govornik se ne razumije.]] kojim \u0107e se nacionalni propisi izvr\u0161iti preostale odredbe direktive. Klub HDZ-a ne mo\u017ee prihvatiti predlo\u017eene izmjene.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186683",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a rasprava u ime Kluba zastupnika SDP-a po\u0161tovani kolega Nenad Stazi\u0107, izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186684",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Ovaj zakon slijedi direktivu EU i tu \u0107e Direktivu morati slijediti i zakon koji napravi Vlada. Ali ovaj odbija. Ovaj zakon nema nikakve veze sa ideologijom, ali apsolutno nikakve ni sa strana\u010dkom pripadno\u0161\u0107u. Ovaj zakon govori o Lijepoj na\u0161oj. Odbijanje Vlade bez ikakvog razumnog, prihvatljivog obrazlo\u017eenja govori o koli\u010dini licemjerka kad Vlada govori da se brine za ovu zemlju i kad govori o domoljublju. E pa nije domoljublje staviti ruku na srce kad se svira himna. Domoljublje je brinuti se o svojoj zemlji. Domoljubno bi bilo prihvatiti ovaj prijedlog zakona. To bi govorilo o jednoj ozbiljnosti ove Vlade, a ovo odbijanje govori samo o licemjerju. 2019. Vlada je dva puta mijenjala ovaj zakon. Dva puta. Imala je priliku ove promjene unijeti u svoje izmjene zakona, ali nije to u\u010dinila. Obe\u0107ala je, u 9. mjesecu je obe\u0107ala da \u0107e donijeti ovakav zakon, ni traga takvom zakonu. Dobro, ja shva\u0107am Vlada sad ne stigne, ne stigne, oni se moraju bavit masonima, traje taj bratoubila\u010dki rat unutar HDZ-a oko izbora vrha, pa se ne stignu brinuti o hrvatskom moru. Ja, ja o\u010dekujem, ja o\u010dekujem da \u0107e Vlada sad predlo\u017eiti izmjenu teksta himne, pa da ne\u0107emo pjevati sinje more svijetu reci da svoj narod Hrvat ljubi, nego sinje more svijetu reci da plastiku Hrvat ljubi, jer plastiku ljubi ova Vlada. Nama je more jedan od najva\u017enijih resursa, turisti\u010dka smo zemlja, \u017eivimo takore\u0107i o toga i sad to Vlada odbija i zapravo svjedo\u010di o jednoj gluposti da se ne prihva\u0107a ne\u0161to \u0161to poma\u017ee ovoj zemlji i \u0161to \u0161titi na\u0161e more. U RH se godi\u0161nje proizvede 23947 tona plasti\u010dnih vre\u0107ica. Prema studiji UN-a u svijetu na godinu se potro\u0161i 5 bilijuna plasti\u010dnih vre\u0107ica, ve\u0107inu toga zavr\u0161i u moru. Do 2050.g. u moru \u0107e biti vi\u0161e plastike nego riba nastavimo li ovako. Prosje\u010dan \u010dovjek potro\u0161i oko 1000 plasti\u010dnih vre\u0107ica na godinu dana, a prosje\u010dno se jedna plasti\u010dna vre\u0107ica koristi 12 minuta, ali treba 1000.g. da se ona razgradi jel je izra\u0111ena od polietilena, to je derivacija nafte. Kakva je \u0161teta za okoli\u0161? Vi\u0161e od milijun ptica i oko 100 000 morskih sisavaca ugine svake godine zbog plasti\u010dnih vre\u0107ica, to su kitovi, dupini, kornja\u010de koji plasti\u010dnu vre\u0107icu zamijene za hranu, pa il ju pojedu ili se zapetljaju u plasti\u010dne vre\u0107ice i ugibaju, umiru u najgorim mukama. Uslijed Atlantika, tamo izme\u0111u, negdje izme\u0111u Vird\u017einije i Kube, to se zove Great Atlantic Garbage Patch, prekriveno plastikom je ta jedna nakupina povr\u0161ine mo\u017eda kao Francuska, tamo pliva 26 milijuna komada plastike po kilometru kvadratnom. Dakle, razmjeri su u\u017easni. Reciklira se samo 1% plasti\u010dnih vre\u0107ica. Svjetska potro\u0161nja plasti\u010dnih vre\u0107ica je izme\u0111u 500 i stotinu milijardi komada, a sad gledajte, kad bi samo svaki peti gra\u0111anin u RH prestao koristit plasti\u010dne vre\u0107ice, samo svaki peti, slijede\u0107a bi generacija u prirodi zatekla 199 milijardi 588 milijuna 400 tisu\u0107a plasti\u010dnih vre\u0107ica manje. Svjetska je javnost bila zgranuta 2000.g. kad je u \u017eelucu jednog kita nasukanog prona\u0111eno 6m2 plastike. Ove morske \u017eivotinje, naime plastiku zamijene za meduze, pa ih onda pojedu i umiru u najgorim mukama. U posljednjih 10.g. proizvedeno je vi\u0161e plastike nego kroz cijelo pro\u0161lo stolje\u0107e, 8 milijuna tona plastike zavr\u0161i u moru. Rekao sam treba 1000.g. da se razgradi jedna plasti\u010dna vre\u0107ica, ali ona se zapravo ne razgradi nikada, ona prelazi u mirkoplastiku, pa u nanoplastiku sa komadi\u0107ima koji su manji od 100 nanometara, a to ti je, to je, to je otprilike veli\u010dina stanice jedne alge i kao takva onda ulazi u sve morske organizme, u ribe koje danas slove kao zdrava hrana, ribe, ribe \u0107e biti otrov, pa i ribe jadranskoga mora zahvaljuju\u0107i Vladi g. Plenkovi\u0107a jer \u0161ta njih briga za na\u0161e resurse, \u0161ta njih briga za RH, oni se moraju bavit masonima. SDP sada u ovom prijedlogu predla\u017ee op\u0107u zabranu stavljanja u promet plasti\u010dnih vre\u0107ica, op\u0107u zabranu, \u0161to fali kartonskim vre\u0107ama, papirnatim vre\u0107ama, \u0161to fali platnenim vre\u0107ama? Pa ja se sje\u0107am, nekad si u du\u0107anu dobio onaj papirnati \u0161kanicl i u tome si nosio robu ku\u0107i ili si donio sa sobom platnenu vre\u0107icu. I za\u0161to sad to Vladi smeta da to opet bude tako i to vrlo brzo, to bih ja volio saznati. Evo predstavnik HDZ-a, tu je govorio o Kauflandu, Ikei, o ne znam \u010demu, govorio je i o opasnostima od plastike, a onda na kraju je reko ali zato, ba\u0161 zato \u0161to postoji opasnost od plastike HDZ odbija ovaj prijedlog zakona, to je umovanje HDZ-a, pa to mora\u0161 bit izuzetno talentiran da mo\u017ee\u0161 tako umovati. Dakle, tu se radi o, o kakvim proizvodima, ne samo plasti\u010dne vre\u0107ice, nego plasti\u010dni ovi \u0161tapi\u0107i za u\u0161i, a za\u0161to ne bi mogli bit drveni, za\u0161to ne bi mogli bit drveni? Za\u0161to plasti\u010dna \u010da\u0161a ne bi mogla biti papirnata, ona kartonska \u010da\u0161a, pa \u0161ta to Vladi smeta da to, oni, oni ba\u0161 ho\u0107e da to bude plasti\u010dna. Ja ne znam jeste mo\u017eda povezani poslovno s nekim, jel to neko iz Vlade ima nekakav financijski interes ili ima dionice u kakvoj tvornici proizvodnje ovih plasti\u010dnih no\u017eeva, vilju\u0161ki, slamki, tanjura i \u010da\u0161a? Pa ne bi se \u010dudio da se to otkrije jednoga dana ko\u0161to su nam otkrili te ku\u0107e silne koje ste pozaboravljali prijavljivati jer ja drugog razloga racionalnog ne vidim, a ja mislim da ga nitko u Hrvatskoj ne vidi. Dakle, velika koli\u010dina te plastike zavr\u0161ava u morskom okoli\u0161u, a politika za\u0161tite morskog okoli\u0161a, morske bioraznolikosti, resursa riba u europskim morima iznimno su va\u017ena tema za EU. I sada mi 6 mjeseci predsjedamo Vije\u0107em EU i umjesto da prednja\u010dimo, da budemo primjer drugima, da ka\u017eemo evo da oni ka\u017eu evo ugledajmo se u Hrvatsku, jedna pametna zemlja, jedna pametna Vlada koja prihva\u0107a ovakve dobre zakone, pa makar dolazili iz opozicije i koja ide \u0161tititi svoje more shva\u0107aju\u0107i da more nije samo na\u0161e, more je svojima svijeta i sada umjesto da mi tu budemo primjer, ne, Vlada se od toga odmi\u010de, od toga bje\u017ei, daje neka nesuvisla obja\u0161njenja i zapravo pona\u0161a se krajnje neodgovorno. Ovo prestaje biti razgovor o plastici, prestaje, ovo nakon ovakvog mi\u0161ljenja Vlade, ovakvog obrazlo\u017eenja kluba HDZ-a, ovakve rasprave, ovo postaje pri\u010da o domoljublju ili o veleizdaji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186685",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a rasprava u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista po\u0161tovani kolega Slaven Dobrovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186686",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, pozdravljam predstavnike ministarstva i naravno sve kolegice i kolege. Nema nam predstavnika predlagatelja. Ima, vi ste? Dobro, brzo je nestao. Zabrana plasti\u010dnih vre\u0107ica i jo\u0161 nekih proizvoda jednokratne prirode, ima li to smisla? Sigurno da ima smisla i to je dio rje\u0161enja jer plastika danas predstavlja zna\u010dajan problem. Plastika je ina\u010de materijal sa izuzetnim svojstvima i mi ne mo\u017eemo sigurno zamisliti jednostavno \u017eivot, ona u\u0161la u sve sfere na\u0161ega \u017eivota i plastika je kao materijal nezaobilazna s time da moramo se podsjetiti da je plastika to nije jedan jedinstveni materijal nego je to niz polimera koji se koriste, koji imaju jedinstvena svojstva i prakti\u010dki sve prisutna su u na\u0161im \u017eivotima. \u0160ta je problem s plastikom? Dakle, problem s plastikom je \u0161to su proizvodi od plastike iznimno lagani, jeftini, dostupni i \u0161to mnogi od njih vrlo brzo dospijevaju kao otpad jer je vrijeme kori\u0161tenja, a tu su te plasti\u010dne vre\u0107ice posebno prisutne, vrlo kratko. I ako nas to nije ni\u0161ta ko\u0161talo pri nabavci onda je u svijesti prosje\u010dnog potro\u0161a\u010da to vrlo malo zna\u010di na kraju upotrebe i ljudi se plasti\u010dnih vre\u0107ica i raznih plasti\u010dnih predmeta olako rje\u0161avaju odbacuju\u0107i ih u prirodu. Kolega Stazi\u0107 je spominjao tisu\u0107u godina za razgradnju, ali dobro kasnije se malo ispravio, to nije razgradnja to je fragmentacija dakle usitnjavanje. Razgradnjom nazivamo kru\u017eenje dakle to je dio kru\u017eenja tvari, kao \u0161to je sa papirom ili sa ogrsikom jabuke, bilo kojim biorazgradivim otpadom slu\u010daj u prirodi kada to odbacimo u \u0161umu to \u0107e se razgraditi i to \u0107e nestati kao takvo odnosno postat \u0107e dio kru\u017eenja tvari u prirodi. S plastikom se to nikad ne doga\u0111a nego ona posebno u vodenom okoli\u0161u, more, dakle plastika pod utjecajem soli, sunca, struja, gibanja se usitnjuje i to su manji komadi pa manji i na koncu mikro nano plastika je prisutna u morskom okoli\u0161u i mi ustvari ne znamo \u0161ta to zna\u010di za svijet danas, tek se otkriva. Dakle i znanstveni radovi koji o tome pi\u0161u se objavljuju prakti\u010dki svakodnevno. Posljednji znanstveno istra\u017eiva\u010dki rad projekt koji je ra\u0111en na Jadranu je europski projekt, mislim da se naziva \u201eDeFisherGear\u201c i njihovi rezultati bili su prezentirani na jednoj od tematskih sjednica tj. sa\u017eetak. Mislim da je tamo stajalo da od 3 do 27% riba ima u svom digestivnom dakle utrobi plastiku u Jadranu. Plastika naravno je neprobavljiva, nerazgradiva, nema enzima koji ju razgra\u0111uje i ona izlazi van ili zapinje, me\u0111utim postoje ve\u0107 znanstveni radovi u kojim se otkriva opisuje da je komadi\u0107 plastike na\u0111en da je pro\u0161ao u opnu, u\u0161ao u krvotok i zapeo na ulazu, ne znam u neki organ, riblje vrste. Dakle mi mo\u017eemo o\u010dekivat da \u0107e on do\u0107 kona\u010dno i u tkivo koje mi jedemo i definitivno se krug zatvara. \u010covjek neodgovorno postupa sa otpadom ve\u0107 desetlje\u0107ima, trpamo plastiku po svuda, tre\u0107i svijet prakti\u010dki kada je do\u0161ao u priliku kupovati i imati i koristiti veliku koli\u010dinu jeftinih roba je po\u010deo i bacati tu robu okolo i u oceane dospijeva jako puno plastike i to je jedan problem, pitanje je kako \u0107e se rije\u0161iti. Tako da ovaj prijedlog mo\u017ee biti da donosi sigurno dio rje\u0161enja jer zapamtimo kad god bacimo plasti\u010dnu vre\u0107icu ili dopustimo da nam odleti u more, pa nema veze, dakle to je ogromna razlika u odnosu da nam slu\u010dajno odleti papirna maramica u more ili da bacimo ostatak nekakvog jela, dakle to \u0107e nestati. Plastika nikad ne\u0107e nestati. I mi dakle ponavljam, tek otkrivamo sve posljedice tog \u010dinjenja. Stoga su sve prilike da se pod hitno promijeni na\u0161e pona\u0161anje, s plastikom je sigurno prostor djelovanja taj da se odmi\u010du proizvodi jednokratnog karaktera i da se ide u trajnije proizvode, trajnije predmete, tako da plasti\u010dna torba, ne mora to biti to nije biorazgradiva plastika, ali plasti\u010dne torbe, spominjete vre\u0107ice iako su to vi\u0161e torbe nego vre\u0107ice su dobre i to znamo da mnogi koriste, to je ne\u0161to \u0161to mo\u017ee zamijeniti tu na\u0161u naviku koja nije dobra da lako dolazimo do plasti\u010dnih vre\u0107ica posvuda. Biorazgradiva plastika, to vi\u0161e nije polimerna plastika i svojstva su bitno promijenjena. Ja mislim da je to ideja ugraditi biorazgradivost kao svojstvo koje \u0107e pomo\u0107i i ako se to neodgovorno baci u okoli\u0161 to nije dobar put jer se time bitno degradiraju mnoga kvalitetna svojstva plastike. Dakle fosilna plastika je nezamjenjiva, ali uredu mogu biti to neke vre\u0107ice za kratkotrajnu upotrebu, ali ako se slu\u010dajno smo\u0107i mogu\u0107e da \u0107e vam se raspasti jo\u0161 u upotrebi. U principu to je dio isto mogu\u0107e rje\u0161enja, ali sasvim sigurno guranje u upotrebu, proizvodnju i primjenu trajnijih proizvoda od plastike to je sigurno rje\u0161enje. Vjerojatno \u0107emo morati sigurno zabraniti plasti\u010dne vre\u0107ice jer se to spontano dogoditi ne\u0107e. Me\u0111utim jeli to glavni i jedini gospodarenja otpadom u Hrvatskoj? Ja mislim da nije, ja mislim da nije jer u Hrvatskoj se po pitanju gospodarenja otpadom doga\u0111aju gore stvari. Recimo Hrvatska i dalje ne stavlja u prvi prioritet uspostavu ekolo\u0161ke infrastrukture koja bi mogla pomo\u0107i i da se plastika koja se prikupi pa i te vre\u0107ice, da se vrate nazad u industriju, zna\u010di odvojeno prikupljanje sortirnice, bez toga nema uspjeha po pitanju recikliranja plastike. S plastikom je posebno i ve\u0107i problem jer nije dovoljno samo na razini komunalca to odvajati nego se mora uklju\u010diti kru\u017ena ekonomija, dakle to je jedan novi sektor koji \u0107e uzimati od komunalaca plastiku koja \u0107e biti \u010dista od ne\u010disto\u0107a, tvari, hrane me\u0111utim na kojoj se treba jako puno raditi da bi ona mogla konkurirati granulama koje se uvoze kada se proizvodi bilo koji plasti\u010dni predmet. Ali prostor je ogroman jer za proizvodnju plasti\u010dne PET boce se pet granula koja je kvalitete za hranu pla\u0107u vjerojatno skupo, ja ne znam to mo\u017ee biti 8,9, 10.000 kuna po toni. Prema tome ako je sustav prikupljanja \u010dist i ako se za par stotina kuna ili \u010dak nulu uzme od komunalca neka nova djelatnost gospodarska, to je kru\u017ena ekonomija de facto, mo\u017ee i ima prostora pla\u0107ati svoje radnike, tro\u0161iti struju, investirati u strojeve jer je razlika izme\u0111u ulaza odvojeno prikupljena otpadna plastika i izlaza to je regranulat ili reciklat koji tek sada mo\u017ee i\u0107i nazad proizvo\u0111a\u010dima jer to se mora u vre\u0107ama stavljati u one male strojeve i raditi koje\u0161ta. To nama fali, me\u0111utim to nije prioritet ministarstva i Vlade za financiranje jer se za sortirnice, a sada vidimo i za kompostane ili komposti\u0161ta postavljaju vrlo strogi uvjeti dokazivanja fizibilnosti kakvi uop\u0107e ne postoje za centre jer odlu\u010diti se i ulagati 500 milijuna kuna u centar za gospodarenje otpadom koje zamislite gdje smjestite, na 300, 400 nadmorske visine, 1000 metara od granice sa BiH, Lu\u010dino Radzolje. Nit ceste, nit struje, nit vode, 500 milijuna kuna ukupni tro\u0161ak, 50km od Dubrovnika, mjesta gdje ima najvi\u0161e otpada. Umjesto da se za 10 puta manje novaca tik uz Dubrovnik pa na poziciji Grabovca financira i to pod hitno sortirnica, kompostiranje, centar za ponovnu uporabu, dakle onaj dio infrastrukture koji jedini omogu\u0107uje dizanje stopa recikliranja, jedini. To je onaj dio infrastrukture koji je Prelog stavio na 70%, Krk na 55 ili 56% dakle bez toga ne ide nego se ponavlja gre\u0161ka Mari\u0161\u0107ine i Ka\u0161tijuna, Mari\u0161\u0107ine koja je evo i predlagatelj. Ja sam njega kontaktirao sa sveu\u010dili\u0161ta nude\u0107i mu pomo\u0107 u promjeni koncepta sustava gospodarenja otpadom, me\u0111utim na\u017ealost nije imao ministar Zmajlovi\u0107 tada snage za odmaknuti se od klijentelisti\u010dkog smjera koji je uspostavljen 2005. odnosno 2007., a to je izgradnja velikih, skupih, glomaznih klijentelisti\u010dkih centara poput evo prva dva Mari\u0161\u0107ine i Ka\u0161tijun koji vrve s problemima. Evo vidimo da sad u Ka\u0161tijunu \u0107e trebati dodati 20-ak milijuna kuna da bi se ne\u0161to malo popravilo ali ne\u0107e se popraviti ni\u0161ta jer rje\u0161enje je ne\u0161to drugo, dakle odvojeno prikupljanje koje ne mora biti komplicirano niti mora biti u posudama ovim ili onim, niti se mora definirati na razini dr\u017eave, to se mora pustiti jedinici lokalne samouprave da organiziraju kako znaju najbolje i \u0161to mogu, novce im spustiti sa dakle dr\u017eavne i naravno i sa europskih fondova i tra\u017eiti efikasnost, sve drugo je pogodovanje klijentelisti\u010dkim elitama koje su potro\u0161ile gotovo sve novce iz operativnog programa za\u0161tite okoli\u0161a, 2007.-2013. a sad bi isto vrlo potro\u0161ili svih 500 milijuna eura skoro u ovom operativnom razdoblju, dakle do 2020. Prema tome, da, ovo mo\u017ee biti dio rje\u0161enja, sigurno i jest me\u0111utim glavni problem je neizgradnja sustava koji je logi\u010dan i koji po\u0161tuje zdrav razumi i hijerarhiju postupanja sa otpadom a to je maksimaliziranje ponovne uporabe, recimo tu imamo nekih elemenata jer se tra\u017ee. Nekad ti proizvo\u0111a\u010di prestanu proizvoditi vre\u0107ice od 25 mikrona, nekad proizvode torbe one od 300 mikrona koje traju par godina, ne, i onda neka budu spremni ih prihvatiti nakon \u0161to se izli\u017eu i ofucaju, nek proizvedu nove nakon 5, 6 godina. To bi bilo puno rje\u0161enje koje bi ja volio vidjeti i za koje \u0107u se naravno zalagati. Evo ne bi duljio dalje, u\u0161parao sam nam svima jednu minutu, hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186687",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Dobrovi\u0107u. Prelazimo na pojedina\u010dne rasprave, po\u0161tovani kolega Sa\u0161a \u0110uji\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186688",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de, g. dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. Dakle danas cijeli svijet a posebice EU prepoznaje problem za\u0161tite okoli\u0161a, problem plastike prije svega i kre\u0107e svim silama i aktivnostima u borbu protiv tog problema i na tom tragu je upravo i Klub zastupnika SDP-a predlo\u017eio ovo zakonsko rje\u0161enje budu\u0107i da ga od strane Vlade u ovom mandatu nismo dobili unato\u010d najavama i ja se stvarno osobno \u010dudim da je Vlada odbila ovaj prijedlog zakona, stvarno se \u010dudim iako kolegica Mrak-Tarita\u0161 se \u010dudi \u0161to se ja \u010dudim, ali evo za mene ne postoji niti jedan jedini suvisli razlog zbog \u010dega se ovo rje\u0161enje odbija i ovdje nema sad pitanja ideolo\u0161kih, svjetonazorskih, ne bi trebalo biti politizacije, ovo je jedno zdravo, logi\u010dno, razumsko rje\u0161enje. Kada su evo kolega Lon\u010dar iz HDZ-a, kad je govorio u ime Kluba zastupnika HDZ-a, sve ove probleme koje ste nabrojali i \u0161ta ste rekli, ja sam o\u010dekivao da \u0107ete iza toga re\u0107i evo klub HDZ-a svesrdno podr\u017eava ovaj prijedlog zakona ali evo, iznenadili ste me opet. Tako da stvarno mi to nije jasno jer evo nema niti, ono to je tema u svijetu danas top i broj jedan. U svijetu, u UN-u, u EU-u. S jedne strane, evo ve\u0107 je re\u010deno, predsjedamo EU-om sada prvih 6 mj., na\u0161 premijer odlazi u Bruxelles i tamo se hvali green dealom, podr\u017eavamo to, slikamo se, to su prioriteti ove Vlade i onda do\u0111e jedan ovakav konstruktivan i dobar prijedlog i Vlada ka\u017ee ne mo\u017ee. I to meni nije, meni to nije jasno. S druge strane, mi smo zemlja mora, mi imamo prekrasno Jadransko more, mi imamo ribu u tom moru a najve\u0107i problem plastike je \u0161to zavr\u0161ava u moru i svi jedemo tu plastiku i umjesto da smo prvi i da ka\u017eemo ne mo\u017ee, \u010duvat \u0107emo na\u0161e more, \u010duvat \u0107emo budu\u0107nost na\u0161e djece, mi to ne podr\u017eavamo, evo meni to nije jasno. A koliko je ta odbijenica nesuvisla i nelogi\u010dna svjedo\u010di da danas i ovdje predstavnici Vlade se uop\u0107e nisu usmeno osvrnuli na ovaj prijedlog zakona. Evo kolega Horvat, ja bi volio \u010dut vas \u0161ta mislite o ovom zakonu, da branite to \u0161to Vlada ovo ne podr\u017eava. Ja znam da vi to ne mo\u017eete jer znate da je ovo dobar prijedlog i da ga i vi osobno podr\u017eavate i zato tu \u0161utite a ako \u0107ete sjedit ovdje 2 sata dok mi pri\u010damo ispred Vlade kao predstavnici Vladi i samo \u0161utit i ne re\u0107 \u0161to mislite, onda niste \u0161to se mene ti\u010de trebali tu ni sjediti, evo iskreno vam ka\u017eem, gubite vrijeme bezveze jer ja bi volio \u010duti va\u0161e mi\u0161ljenje [[Upadica Brki\u0107: Kolega \u0110uji\u0107, ja bi vas lijepo molio, nemojte se tako obra\u0107ati predstavnici Vlade.]] Ne, ne, ja pa ja to evo \u010disto dobronamjerno [[Upadica Brki\u0107: Njihovo je pravo da raspravljaju ili ne raspravljaju.]] Ne, ne apsolutno ali ja samo govorim o poruci, dakle poruka predstavnika Vlade je ne mo\u017eemo branit neobranjivo. Evo ja to tako i\u0161\u010ditavam da oni koriste svoje pravo jer oni znaju sami da ovaj prijedlog zakona dobar. Kako \u0107e kolega Horvat sad ovdje govorit prijedlog, evo ko kolege iz HDZ-a? Plastika u moru, ekologija, zabrinutost budu\u0107nosti i svijeta a ne podr\u017eavamo ovaj prijedlog i sada ono \u0161to je najtragi\u010dnije, dakle kada je EU najavila u budu\u0107nosti plan potpune zabrane plasti\u010dnih proizvoda, upravo su mladi inovatori iz Hrvatske na\u0161li rje\u0161enje zamjene plastike sa ekolo\u0161ki prihvatljivim materijalima. Iz Hrvatske, dakle na\u0161i ljudi. S druge strane, mi mo\u017eemo biti prva zemlja koje to uvela, ne, mi \u0107emo sad to odbiti onda \u0107e Europska komisija dat nekakvu direktivu za godinu, 2, 3 ili 5 i onda \u0107emo mi to uvodit ovdje ko P.Z.E. obaveza evo i moramo se uskladiti sa Europom, sa cijelim svijetom, mi to uvodimo umjesto da budemo prvi. I stvarno ne znam evo koji je suvisli razlog jer je ovo obrazlo\u017eenje koje Vlada dala sa su od 1.1.2019. poduzete neke mjere pa \u0107emo vidjet dogodine u\u010dinke u toku ove godine ili za godinu dana u\u010dinke toga pa \u0107emo onda razmi\u0161ljati o nekim koracima ili Vlada priprema novi zakon, to ne mo\u017ee meni biti obrazlo\u017eenje nikako za ni\u0161ta. Evo ovo ide u prvom \u010ditanju, do drugog \u010ditanja imate prijedlog, imate mogu\u0107nost vi predstavnici iz Vlade re\u0107 popravite ovo, evo vam ovi amandmani, evo vam oni amandmani, u kona\u010dnici, prepi\u0161ite zakon i potpi\u0161ite gore Vlada RH, predlo\u017eite ga sutra, mi \u0107emo ga podr\u017eati, evo. Ne vidim, je stvarno mi je nelogi\u010dno. Ba\u0161 me evo zanima \u0161to \u0107e kolege iz HDZ-a iza mene govorit i kako \u0107e branit odbijanje ovog zakona, evo kolega Bori\u0107 koji je na Loparu jednom prekrasnom hrvatskom otoku jede ribu tamo svaki dan jel to radimo mi Primorci i u\u017eivamo u tim plodovima mora, kako \u0107ete vi sad meni objasnit da ovaj zakon ne valja i da ovo ne treba, ne treba ovoga podr\u017eat, evo ba\u0161 veselim se i \u010dekam tu argumentaciju, sigurno \u0107ete po\u010det govorit kako je prije 5-6.g. sve bilo lo\u0161e i kako SDP onda nije to donosio i kako to tako ne valja i to je to, to je va\u0161 obrazac, al evo danas vam SDP predla\u017ee, predla\u017ee jedan dobar prijedlog, pa dajete ga podr\u017eite u interesu, pa sigurno \u0107e vas podr\u017eat va\u0161i tamo oto\u010dani na Rabu, sigurno \u0107e vam svi ljudi tamo pljeskat i re\u0107 evo Bori\u0107u bravo, a dodu\u0161e mo\u017eda i podr\u017eite, evo ja o\u010dekujem podr\u0161ku velikog broja HDZ-ovih zastupnika, zna\u010di HDZ-ovi zastupnici su imali snage recimo re\u0107 neki Istambulskoj konvenciji ne jer se nisu slagali s politikom Vlade. Ja vjerujem da je ve\u0107ina, pogotovo zastupnika s mora podr\u017eava ovaj prijedlog zabrane plasti\u010dnih proizvoda upravo zato da bi sa\u010duvala na\u0161 biser Jadransko more i da \u0107e se oduprijet ovoj faraonskoj \u010dizmi Andreja Plenkovi\u0107a i da \u0107e glasat za ovaj na\u0161 prijedlog, evo ja to vjerujem da \u0107e to tako bit, pogotovo sada u ovom trenutku ovoga osloba\u0111anja od tih faraona kako se govori, toga vi\u0161e ne\u0107e bit u HDZ-u za mjesec dva dana, pa sad vam je prilika to podr\u017eat ili barem u drugom \u010ditanju o\u010dekujem nagli obrat ovoga u HDZ-u \u0161to se ti\u010de podr\u0161ke ovog zakona. Uglavnom, ovo je jedan dobar prijedlog i ne vidim niti jedan jedini razlog za\u0161to ga ne\u0107ete podr\u017eat, evo to \u0107u re\u0107 10 puta i ponavljat \u0107u stalno jer mi to stvarno nije jasno, evo dajte me razuvjerite, dajte mi to nekako probajte obrazlo\u017eiti. Dakle, cijeli svijet to vidi i RH umjesto da bude tu lider, da budemo prvi, ne mi uvijek moramo slu\u0161at drugog koda je drugi pametniji od nas, a nije, nije i evo gospodo iz HDZ-a imate priliku podr\u017eat ovaj prijedlog zakona, gospodo iz Vlade imate do drugog \u010ditanja priliku, ne znam, popravit, dat prijedloge, mi \u0107emo sve to razmotrit, vjerojatno \u0107emo usvojiti i razgovarat \u0107emo jo\u0161 jednom o ovom prijedlogu. Ali ovoga, evo apeliram na vas jer ovo je stvarno jedna stvar koja nema veze ni s ideologijom, ni s ni\u010dim drugim, razmislite, podr\u017eite, prepi\u0161ite, predlo\u017eite, nije bitno, al idemo zabranit plastiku i ne treba govorit primjere Kauflanda koji je dobar primjer, ali to je individualna odluka, ve\u0107ina ljudi, ve\u0107ina tvrtki u RH i dalje koristi tu plastiku, ne slijedi primjer Kauflanda, ja se nadam da \u0107e slijedit i na\u017ealost tu dr\u017eava mora reagirat, tu dr\u017eava mora re\u0107 dosta i ne mo\u017ee i to nije dovoljno, to je mali kamen\u010di\u0107 u za\u0161titi okoli\u0161a i na\u0161eg mora, al je barem ono nekakva simboli\u010dka poruka i idemo krenut u tom pravcu i svi vi znate da je to dobro i nadam se da \u0107ete nadvladat strana\u010dku stegu, evo jo\u0161 jednom to ka\u017eem i apeliram na vas. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186689",
        "text": "Zahvaljujem kolega \u0110uji\u0107. Replika po\u0161tovani kolega Slaven Dobrovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186690",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega \u0110uji\u0107, nemam ni\u0161ta protiv va\u0161eg izlaganja, samo bi vas, htio bi vam skrenut pa\u017enju na jednu stvar. Dakle, etiketa ekolo\u0161ki ili ne ekolo\u0161ki ne bi trebalo lijepiti uz sve materijale kao plastika je ne ekolo\u0161ka, ne\u0161to drugo je ekolo\u0161ko, nego uz pojedine. Jednokratno kori\u0161tena plastika sigurno mo\u017ee lako nositi etiketu ne ekolo\u0161ki, me\u0111utim mnogi drugi proizvodi kad bi ih razmotrili u njihovoj interakciji s okoli\u0161em onda bi oni imali prednost u odnosu na druge materijale, samo toliko da, jer onda zvu\u010dite previ\u0161e populisti\u010dki, a ne mora biti jer borba protiv jednokratne plasti\u010dne ambala\u017ee je dobra i legitimna i po\u017eeljna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186691",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega \u0110uji\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186692",
        "text": "Hvala na ispravku i sla\u017eem se s vama kolega Dobrovi\u0107, dakle i ovaj zakon je upravo dobro razra\u0111en, mislim, mislim da je dobro razra\u0111en, dakle to\u010dno razdvaja taj dio obnovljivi odnosno jednokratni, jednokratni proizvodi od plastike koji zavr\u0161avaju u okoli\u0161u, mislim da recimo ove boce su dobro rije\u0161en model, zna\u010di kroz otkup nazad u biti uz ovu naknadu, dobro okej, ali mislim da je puno manje tih plasti\u010dnih boca danas u, u, u prirodi, ali to je evo primjer kako se plastika mo\u017ee koristit ako se skuplja nazad na neke stvari i ova obnovljiva da ne pri\u010dam o tome. Dakle, ima primjera, ima primjera ovoga i pogotovo danas i u centrima, ali evo tu je apsurd opet, dakle do\u0111ete kupit vo\u0107e u \u0161oping centar onda ako uzmete onu obi\u010dnu vre\u0107icu, to, to mo\u017eete uzet ono cijelu rolu stavit u d\u017eep i odnest doma, ali imaju i bio vre\u0107ice koje su razgradljive, koje onda morate ekstra platiti, koje onda niko ne koristi jer ko\u0161ta, ne znam, 20-30 lipa, e to su te stvari, al kad bi ove zabranili, a ove propisali ko obavezne, to je recimo jedan od modela rje\u0161enja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186693",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu po\u0161tovani kolega Josip Bori\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186694",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Pa evo \u017eelim ne\u0161to re\u0107i o Zakonu o odr\u017eivom gospodarenju otpadom koji je Klub zastupnika SDP-a pripremio nama za raspravu jer ipak se ta rasprava na kraju svela na to da govorimo o ljubiteljima plastike koji su van SDP-a i onima koji mrze plastiku, a oni su u biti u SDP-u i nema \u0161anse zamisliti nekog Nenada Stazi\u0107a koji u ruci dr\u017ei plasti\u010dnu \u010da\u0161u s gemi\u0161tom ili mo\u017eda s kavom i mo\u017eda to negdje ispije i onda ne spremi tamo di treba ne kao odgovoran ekolo\u0161ki osvije\u0161ten zastupnik ili, ne znam, mo\u017eda da ne mo\u017eete zamisliti nekog \u010dlana SDP-a koji \u0107e negdje na autoputu stati u nekakvom odmori\u0161tu itd. popiti kavu uz koju \u0107e mu bit servirana plasti\u010dna \u017eli\u010dica on \u0107e ra\u0111e to prstom zamije\u0161ati ili tako dalje, nego \u0107e upotrijebiti tako jednu plasti\u010dnu jednokratnu \u017eli\u010dicu, a to vjerojatno rade i u saboru, ne dao da im itko donese ne\u0161to \u0161to se ti\u010de plastike, oni jednostavno nju ne podnose, oni su klub ljubitelja svih ekolo\u0161kih proizvoda i koliko smo \u010duli, papirnatih vre\u0107ica. Nema \u0161anse da ih ne sretnete kad odu u du\u0107an ili tako dalje da oni ne uzmu obavezno ovu drugu koja se mo\u017ee ovaj lak\u0161e negdje spremiti, ona je ve\u0107a, otpornija i ne\u0107ete ih nikad vidjeti sa nekakvom plasti\u010dnom vre\u0107icom da \u0161etaju bilo gdje po bilo kojem gradu jer su to ka\u017eem ljubitelji svih ekolo\u0161kih proizvoda i naravno prije svega papira i takva je bila i rasprava, domoljubi koji su protiv plastike i domoljubi koji vole plastiku, ja sam to tako do\u017eivio u jednom dramskom izri\u010daju kolege Stazi\u0107a. Tako da jednostavno ja tome ne mogu parirati ali evo poku\u0161at \u0107u ne\u0161to i ja re\u0107 na ovu temu s obzirom da kad govorimo o dono\u0161enju zakona ili raspravama recimo oporbenih prijedloga, \u010duli smo ve\u0107 ne znam na desetke puta s obzirom da raspravljamo stalno te oporbene prijedloge, ja se sje\u0107am vremena gdje sam oporbeni zastupnik, klub HDZ-a je u tom mandatu imao negdje 30-ak prijedloga zakonskih a na po\u010detku smo odmah dali kad je bio problem Pelje\u0161kog mosta i jednu deklaraciju o Pelje\u0161kom mostu koju smo stavili odmah na dnevni red i proteklo je 4 g., ni\u0161ta od toga nije raspravljeno, nijedan zakon HDZ-a nije raspravljen. Tada je predsjedao g. Stazi\u0107 ovdje, on je bio potpredsjednik, nikako se nije moglo desit da nekakav oporbeni prijedlog uop\u0107e do\u0111e na raspravu. Moglo je do\u0107i na dnevni red i uredno je do\u010dekao zavr\u0161etak mandata, ba\u010den, onako recikliran u otpadu na dnevnom redu. Tako da mo\u017eemo re\u0107i ko ga vi\u0161e slu\u0161a ili ko na koji na\u010din do\u017eivljava demokraciju u Hrvatskoj. Tako da oko tih stvari, oko prijedloga zakona koje se raspravljaju i kad se raspravljaju itd., mislim da ne biste trebali ni\u0161ta iz vlastitog iskustva re\u0107i nego pohvaliti ovu ve\u0107inu koja raspravlja gotovo sve va\u0161e zakonske prijedloge. \u0160to se ti\u010de iskustva SDP-a u upravljanju ili organizaciji upravljanja otpadom na podru\u010dju \u010ditave RH, proteklo je 4 g., \u017eao mi je \u0161to nije ovdje biv\u0161i ministar koji je ostao upam\u0107en po tome gdje se preselio, da li je njegov kabinet imao tu\u0161 kabinu ili nije, uglavnom donijeli smo samo Zakon o gospodarenju otpadom i ni\u0161ta vi\u0161e poslije toga, \u010duli smo u nekim raspravama da su svi podzakonski akti bili spremljeni negdje u ladicu, \u010dekali su nekakvo novo vrijeme da se donesu, jednostavno u 4 g. ni\u0161ta od toga, 2013. je donesen zakon, zna\u010di jo\u0161 slijede\u0107e 2 g. ni\u0161ta. Uglavnom su se ugovarale energetske fasade, barem kroz Fond za za\u0161titu okoli\u0161a i tamo je bilo nekih 50-ak milijun, a neko je ugovorio valjda je proma\u0161io brojku, ne, pa je ugovorio 500. Jednostavno se dodala nula i malo vi\u0161e nula i do\u0161la je neka druga vlast koja je to morala sanirati. Sanirati, gospodo, sanirati. To su ostav\u0161tine tog ekolo\u0161ki osvije\u0161tenog SDP-a koji sada zamjera ovoj Vladi da ne \u010dini ni\u0161ta po pitanju zbrinjavanja plasti\u010dnih vre\u0107ica. Ni\u0161ta. \u010culi smo da je to doprinos klimatskim promjena, dakle to je utvrdila g\u0111a. Mrak, a kolega jedan je utvrdio da su nam sve u ribe u more u biti pune plastike. Ja koji jedem ribu gotovo eto, ne mogu re\u0107i da sam nai\u0161ao ni na kakvu plasti\u010dnu \u017eli\u010dicu u bilokojoj ribici ili ve\u0107oj ili manjoj ali da se tu i tamo na\u0111e ne\u0161to u moru vjerojatno da, pogotovo ako se digne mre\u017ea itd., zaluta nekakva vre\u0107ica i u to. Me\u0111utim mene vi\u0161e brine ne\u0161to drugo s obzirom da imamo neposredno iskustvo upravljanja sa cijelim sustavom zbrinjavanja otpada na jednom otoku kao \u0161to je moj, pa \u0161to smo mi to napravili u protekle 4 g. a \u0161to se nije napravilo u proteklih 15? E o tome bi mogli pri\u010dat. Isto smo imali odlagali\u0161te kao i u pro\u0161lom vremenu. Sada smo uspjeli uz pomo\u0107 dr\u017eave koja itekako ostavlja sredstva na raspolaganju, natje\u010daje koji su vani, da se izgrade i CGO-i ali ne grade se, sada se gradi ja mislim jedan, ne, jer \u017eupanije nisu spremne, oni koji su trebali ve\u0107 10 g. pripremiti sve da se izgradi, e tu je malo neki problem. Gdje je problem dalje? Ja \u017eivim o \u017eupaniji koja je to rije\u0161ila. Imamo CGO ali ne\u0161to ne \u0161tima. \u017dupan ka\u017ee evo vam ovaj centar, \u0161to \u0107e to meni, lijepo vi njega uzmite, to je meni samo problem, to je meni samo problem. I nama je problem, za\u0161to? Jer o\u010dito tamo ne\u0161to ne funkcionira. On upravlja sa tim centrom i taj centar kako \u010dujemo proizvodi neugodne mirise, ne\u0161to se doga\u0111a. \u0160to on poduzima kao \u017eupan, ne znam iz SDP-a? Uglavnom ka\u017ee kriv je netko drugi. Kriv je netko drugi. Mi uspijevamo u 2 g. napraviti i pretovarnu stanicu i recikla\u017eno, sad smo u sanaciju odlagali\u0161ta, ovih dana \u0107e krenuti. Napravit \u0107emo sve ono \u0161to nam je dopustio zakon i dr\u017eava sa svojim mogu\u0107nostima i sufinanciranjem. U tom trenutku ostaje onaj najve\u0107i problem koji imamo a to su cijene odvoza onog selektiranog otpada. Mi danas mo\u017eemo dobiti jedino 50 kn za \u010distu tonu \u010distog kartona i jo\u0161 za to moramo platiti transport. Sve ostalo pla\u0107amo transport i 1000 ili 2000 kn za staklo, za papir koji nije \u010disti karton, za plastiku koja je najskuplja 2000 tona, taj koji je uzima barem plati transport itd., do\u0161li smo u tro\u0161kove s obzirom na to da nemamo onog krajnjeg korisnika koji bi to otkupio, reciklirao ili pretvorio u ne\u0161to novo i tu dr\u017eava mora u\u010diniti po meni najve\u0107i iskorak. Mora na\u0107i na\u010dina jer to postaje teret svim komunalnim dru\u0161tvima a onda se on prelijeva na gra\u0111ane. \u0160to nam je \u017eupan najavio? Dosad smo pla\u0107ali 470 kn tonu koju prevozimo prikolicom Eko plusa sa otoka Raba na Mari\u0161\u0107inu, sad nam je najavio poskupljenje na 1200 kn, samo 3 puta vi\u0161e. Zbog \u010dega? zato \u0161to netko upravlja sa tim centrom, ne upravlja s tim poslom ili bi ga se najradije rije\u0161io neovisno o politici, rekli smo da ovo nije politika, ali smo \u010duli da postoje domoljubi koji vole plastiku i domoljubi koji su protiv te plastike. Ali nije politika, je, politika je, gospodo. I to su biti, to je bit problema. Kako sprije\u010diti rast cijene tone ili kako u\u010diniti da ta tona bude \u0161to manja? Jer ako je taj od 470 kn mije\u0161ani otpad, onda \u0107e nam sve one \u0161to nas ko\u0161taju 2000, sve baciti u mije\u0161ani komunalni, da li me shva\u0107ate \u0161to ho\u0107u re\u0107i? Jel vam to do\u0111e onda jeftinije. Ako \u0107emo gledati poslovanje komunalnih dru\u0161tava, ali i pla\u0107anje ra\u010duna. Tu dr\u017eave od Vlade a tako\u0111er slijede\u0107e razdoblje, o\u010dekujem iskorak da vidimo \u0161to \u0107e. Tu fond svakako treba pomo\u0107i i ja vjerujem da ho\u0107e s obzirom na sredstva koja sad imamo na raspolaganju. A to da se sada krenuo raspisivati svi mogu\u0107i natje\u010daji i vjerujem da \u0107emo najprije i obnoviti ono \u0161to trebamo, i komunalnu infrastrukturu u smislu vozila, svih potrebnih oprema itd., ali i da nas \u010deka onaj kraj. To su one tone koje su ostale negdje jo\u0161 nezbrinute a ti\u010du se najvi\u0161e plastike, staklo jo\u0161 nekako ide, ali ka\u017eem opet nas ko\u0161ta, karton ide, \u010dak ne\u0161to mo\u017eemo i naplatiti ali vi\u0161e-manje vi\u0161e pla\u0107amo i naravno tu je sada krupni otpad. Krupni otpad koji se ne\u0107e voziti bez da se prije toga smanji njegov volumen, to je ono \u0161to \u010deka ovu dr\u017eavi a pri\u010da o tome kako su sve vre\u0107ice ili 23 000 tona plasti\u010dnih vre\u0107ica u moru, ne stoji. Ima o\u010dito ne\u010dega i to je prvenstveno vi\u0161e-manje i odgovornost onih koje je nose. Da je zabranjeno koristiti te vre\u0107ice, ne znam \u0161to bi se de\u0161avalo. Ako nije zabranjeno a nije zabranjeno onda se mo\u017ee uvesti i kartonska vre\u0107ica. Evo svi ka\u017eu primjer, pa nek je uvedu svi, ko im brani. Pi\u0161e ovdje Vlada, postoji i pravilnik koji to omogu\u0107uje, pa neka se doga\u0111a. \u0160to sad zakon koji je netko rekao da je ve\u0107a briga SDP-a o gospodarenju otpadom u RH, \u010din domoljublja koji je predstavljen na ovakav na\u010din, dramatur\u0161ki kako bi se to reklo, ne, srceparaju\u0107i, ka\u017eem, ne mogu zamisliti nijednog SDP-ovca sa \u010da\u0161icom plasti\u010dnom u ruci i od danas to vi\u0161e ne\u0107u mo\u0107 nikako, nikako, samo papir, kartonska kutija ili kartonska vre\u0107ica i kartonska \u010da\u0161a, to je obilje\u017eje SDP-a danas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186695",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Sa\u0161a \u0110uji\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186696",
        "text": "Evo kolega Bori\u0107, vi ste mene poljuljali da posumnjam da li je ovaj zakon dobar. Evo razuvjerili ste me, \u010dak ste nadma\u0161ili i Vladu u svom obrazlo\u017eenju. Evo ja sad stvarno znam da ovaj zakon ne valja zato \u0161to SDP-ovci okolo hodaju sa plasti\u010dnim vre\u0107icama kad do\u0111u iz Konzuma \u0161to na nekakvoj Rapskoj fijeri recimo neko pije gemi\u0161t iz plasti\u010dne \u010da\u0161e a tamo ga slu\u017ee, pa ne mo\u017ee\u0161 pit iz ruke, u \u010demu ga slu\u017ee i to je problem i zato ga i \u017eelim zabraniti. Zato \u0161to ne znam, mije\u0161aju na autoputu plasti\u010dnom \u017elicom \u010da\u0161icu, to je vama razlog za\u0161to ne\u0107ete prihvatiti ovaj zakon. Ajde dobro iako da znate da stajete na autoputu, tamo su drvene \u017eli\u010dice, nisu plasti\u010dne, nema vi\u0161e, na\u0111ite mi jednu pumpu koja ima plasti\u010dnu \u017eli\u010dicu. Evo to su meni stvari ali u biti \u0161ta me najvi\u0161e privuklo? Kad ste rekli da \u0107e biv\u0161i ministar ostat upam\u0107en po tome gdje se preselio, u koju zgradu, da, da, to ste rekli i po tu\u0161u koji je imao u uredu, a po \u010demu ostat upam\u0107en va\u0161 ministar koji je taj prostor produ\u017eio ugovor za tri puta ve\u0107u cijenu od biv\u0161eg ministra? E sad je to ok. Dakle kad je HDZ-ov ministar po tri puta [[Upadica Brki\u0107: Zahvaljujem.]] ve\u0107oj cijeni unutra to je ok ali biv\u0161i koji je do\u0161ao tamo po tri puta manjoj, to onda ne valja, [[Upadica Brki\u0107: Kolega.]] dajte mi to objasnite, molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186697",
        "text": "Kolega \u0110uji\u0107, ja bi vas lijepo molio, [[Upadica \u0110uji\u0107: Ispri\u010davam se, ne radim to ina\u010de.]] Pripazite malo, razumijem va\u0161 temperament ali pripazite vrijeme. Izvolite, kolega Bori\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186698",
        "text": "Kolega \u0110uji\u0107, sad \u0107u vam ja objasniti. Zna\u010di vi dobro, vi ste moj govor sebi prilagodili, zna\u010di ja sam rekao i ponavljam zna\u010di da ne mo\u017ee\u0161 vi\u0161e sresti \u010dlana SDP-a da u ruci dr\u017ei ne\u0161to plasti\u010dno, jednostavno je to od sada zabranjeno, koliko sam shvatio. Zna\u010di, prvi put kad nekog sretnem, ne znam \u0161to da napravim. Da li da mu otkinem tu vre\u0107icu koju nosi, da ga upozorim da \u0107e bit suspendiran kao nekoliko \u010dlanova koje je suspendirao va\u0161 \u0161ef pa jo\u0161 uvijek uredno dolaze na posao ili da mu ka\u017eem da nije slu\u0161ao kolegu Stazi\u0107a kad je donosio svoju nekakvu domoljubnu deklaraciju o tome kako SDP brine o hrvatskom okoli\u0161u zbrinjavaju\u0107i jednokratnu plastiku koja se eto, zbraja u tisu\u0107ama tona, zna\u010di jednostavno je nekakav po meni rezime ove na\u0161e rasprave danas. Vi \u0107ete vjerojatno ako budete ikada na vlasti, vjerojatno odmah donijeti taj zakon kao \u0161to ste donijeli i sve one druge koje ste najavili 2010. i 2011. pa ste do\u0161li na vlast, nijednoga niste donijeli, vjerojatno ne biste ni donijeli ni ovoga u nekim promijenjenim uvjetima ali naravno dobra pri\u010da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186699",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Arsen Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186700",
        "text": "Kolega Bori\u0107, ja bi ne\u0161to rekao o ovim raspravljanjima oporbenih zakona. Prvo, da nije g. Bulj pokrenuo a onda svih nas navukao da cijelu no\u0107 se tu borimo za promjenu Poslovnika, ne bi mi ni o ovome raspravljali, uzeli bi na\u0161e prijedloge u plasti\u010dnu vre\u0107icu i bacili ih negdje. \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Da, da, dakle dali smo par stotina amandmana pa onda na kraju je donesena ta izmjena Poslovnika, za nju smo i glasali, ve\u0107ina \u010dlanova kluba SDP-a, onda nas je g. Bulj nepravedno optu\u017eili da smo se to s vama dogovorili ali ovo je dokaz da je to bilo na obostranu svekoliku korist, tu i tamo ga ponese. E a \u0161to se ti\u010de 7. saziva Sabora i prijedloga Kluba zastupnika HDZ-a kad smo mi bili na vlasti, dakle, ukupno e-DOC Hrvatskog sabora bilje\u017ei 14 va\u0161ih prijedloga od kojih je 3, 4 imenovanja i 2, 3 ono \u0161ta smo zajedno predlagali oko referenduma za EU, ostalo je samo 5 va\u0161ih prijedloga koja su 2 raspravljena, 1 ste povukli i 2 nisu raspravljena. Evo tu imamo ovdje popis. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186701",
        "text": "Zahvaljujem. Ja bi vas lijepo molio. Kolega Bori\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186702",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega Bauk uvijek poku\u0161ava bit uvjerljiv i onda on na brzinu tu ne\u0161to pogleda i onda kao on je uvijek tu. Mi znamo da je kolega Stazi\u0107 ovdje predsjedavao, puno puta je bilo ovdje sve ovo prazno ali smo raspravljali o oto\u010dki, koliko se ja sje\u0107am, nije bilo bitno da li je predlagatelj ovdje, nije predlagatelj ovdje, jednostavno je to i\u0161lo onakvom nekakvom inercijom. Svakog danas nisi ni znao koji \u0107e zakon biti, do\u0161ao bi g. Leko i on bi rekao danas \u0107emo raspravljati to i gotovo i idemo dalje. Puno se toga promijenilo, morate priznati da vam se zakoni raspravljaju, nema veze kada, popodne ili ujutro, Poslovnik to dozvoljava ali i ovo \u0161to sad raspravljamo nije ba\u0161 samo radi Poslovnika koji je takav nego vjerojatno i radi nekih norma koje smo postavili, nadam se da se ne\u0107e mijenjati nikada. Zna\u010di volimo \u010duti \u0161to govorite ali ove va\u0161e pri\u010de da ste vi neki veliki ekolo\u0161ki osvije\u0161teni zastupnici, pa to nema veze s ni\u010dim, gospodo draga, s ni\u010dim, to su va\u0161e nekakve izmi\u0161ljotine kojima \u017eelite bilokakav trud koji se doga\u0111ao oko tog otpada, dovesti do te razine da ni\u0161ta nije va\u017eno, tj. vama je to sve bezveze i onda evo spas Hrvatske u smislu gospodarenja otpadom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186703",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Slaven Dobrovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186704",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega, kad ste navodili \u0161ta ste sve napravili na va\u0161em otoku onda ste ne\u0161to ipak izostavili odnosno barem da vam je plan. Naime, sanacija odlagali\u0161ta, pretovarna stanica i centar koji je izgra\u0111en to nije dovoljno jer vi trebate imat tamo nekakvo kompostiranje, morate imati neku sortirnicu. To je va\u0161a borba za kru\u017enu ekonomiju koju je i sam predsjednik Vlade objeru\u010dke prihvatio. Jer centar, ka\u017eete 470 na 1200, to ne\u0107e, nije to kraj, bit \u0107e to i 2000 mo\u017eda kuna po toni a \u0161to se ti\u010de sada\u0161nje cijene za odvojeno prikupljanju plastiku gdje uzimaju po 2000 kuna po toni tra\u017ee, to vam je posljedica tr\u017ei\u0161nog nereda koji je ujedno i posljedica ne\u010dinjenja Vlade jer treba organizirati novu djelatnost koja ne postoji. Imamo veliku su vi\u0161ak materijala i cijena ide kako ide. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186705",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Bori\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186706",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega Dobrovi\u0107, namjerno sam spomenuo centar zato jer je on u vlasni\u0161tvu \u017eupanija, \u017eupanija u kojoj je vlast SDP s njime upravlja i nije problem ponuditi komunalnim dru\u0161tvima pove\u0107anje od 3 puta, zna\u010di, nije problem ako je SDP u pitanju. Ako se slu\u010dajno ovdje ne\u0161to barem u primisli mislim da \u0107e biti i lipu skuplje, e onda je ve\u0107 sve problem. O tome govorim. Zna\u010di, a da li netko tamo upravlja, ne upravlja, mi imamo primjer i otoka Krka, sada i mi i Cres i Lo\u0161inj, mi smo svi i zatvorili odlagali\u0161ta, uredno odvozimo na Mari\u0161\u0107inu, uredno, pla\u0107amo to, podmirujemo, samo \u0107e nam narasti tro\u0161kovi za trostruko. Ako sam sad odveo 800 tona i platio, ne znam, 350 000 kuna, sad \u0107u ve\u0107 morat razmi\u0161ljat o milijun kuna samo \u0161to me ko\u0161ta odvoz mije\u0161anog komunalnog na taj centar ali oni upravljaju s time i u tome je problem, \u0161to oni taj problem do\u017eivljavaju na na\u010din da je to bilo \u010diji problem samo ne njihov, razumijete? I dr\u017eave i Vlade i ministra, samo nije SDP-a i \u017eupana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186707",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186708",
        "text": "Hvala lijepo. Slo\u017eio bi se s vama kolega Bori\u0107u, u ovome djelu CGO-a, vi ste spominjali problem Mari\u0161\u0107ine, smrada, netrpljivoga kojega ljudi i prosvjeduju ve\u0107 godinama i upozoravaju da u biti to, taj CGO je u biti odlagali\u0161te komunalnog mje\u0161ovitog ili svakojakog otpada nekontrolirano i smatram da ovo \u0161to se doga\u0111a u RH, u va\u0161oj \u017eupaniji kako i u drugim \u017eupanijama od Biljana Donjih u Zadarskoj \u017eupaniji, mojoj Dalmaciji, Bikarac u \u0160ibensko-kninskoj, Le\u010devica u Splitsko-dalmatinskoj i sad u Dubrova\u010dko-neretvanskoj tako\u0111er, ti CGO-i \u0107e nanijeti ogromne \u0161tete gospodarenju, ulo\u017eit \u0107e se milijarde, tu u biti ono \u0161ta je napravljeno na Krku, gospodarenje, kru\u017eno gospodarenje otpadom koji je projekat i na\u0161e kolege Slavena Dobrovi\u0107a, da je to trebao biti u biti primjer jednoga gospodarenja otpada i odr\u017eivoga razvoja. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186709",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Bori\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186710",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega Bulj, mi imamo dobrih primjera u gospodarenju otpadom i te ljude treba slu\u0161ati. Mislim da i ova pri\u010da oko uredbe je bila na inicijativu i tih ljudi koji su ipak razumjeli \u0161ta se to doga\u0111a i dobro da je to stavljeno sa strane i nek se vidi \u0161to tu treba popraviti da to funkcionira bez obzira ka\u017eem \u0161to mi svi pojedina\u010dno mislili o tome kako se danas ne znam, zbrinjava otpad u Zagrebu, u bilokojem mjestu ili nekoj \u017eupaniji. Taj je problem iznad politike i nije pitanje domoljublja kao \u0161to neki ovdje govore nego razuma i dobrog razgovora onih koji su stru\u010dni i razumiju \u0161to treba u\u010diniti. I nadam se da \u0107emo na\u0107 taj dio u nekom vremenu ispred nas da se stvarno stvori sustav koji \u0107e biti odr\u017eiv i koji ne\u0107e biti preskup kao \u0161to to sada ve\u0107 pomalo postaje i to treba rje\u0161avati, to \u0107e Vlada morati rje\u0161avati i svaki budu\u0107i ministar, nitko ne mo\u017ee pobje\u0107i od toga jer je sme\u0107e dnevna politika tj. dnevno se doga\u0111a i dnevno treba biti zbrinuto i vjerujem da \u0107e se to dogoditi zato jer mora se dogoditi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186711",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Davor Lon\u010dar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186712",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Bori\u0107u, maloprije sam tu ime kluba govorio me\u0111utim moram ne\u0161to ista\u0107i jer su me potaknuli kolege iz oporbe. Radi se o slijede\u0107em, u svom govoru ste istakli cijenu odvoza komunalnog i krupnog otpada. Sve dotle dok centralna dr\u017eava ne bude se uklju\u010dila u sufinanciranje odvoza jedne i druge vrste otpada, mi ne\u0107emo dosti\u0107i razinu prikupljanja otpada onako kako zakoni zapravo predvi\u0111aju. Ja osobno sam bio u nekoliko centra za prikupljanje otpada diljem u Europe i upravo na na\u010din sufinanciranja od strane centralne dr\u017eave se posti\u017eu rezultati da otpad koji je u prostorima je \u0161to manji i da se \u0161to bolje na na\u010din prikupi i reciklira, \u010dak i prera\u0111uje i \u0161alje ovo \u0161to ka\u017ee prof. Dobrovi\u0107, u odre\u0111ene cementare za proizvodnju energije. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186713",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Bori\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186714",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega Lon\u010dar, da bi se ne\u0161to moglo sufinancirati u ovom slu\u010daju od strane fonda, onda morate imati financije koje to omogu\u0107avaju. Kolega Dobrovi\u0107 je bio ministar nekoliko mjeseci i zna \u0161to je naslijedio kad je naslijedio fond i opet \u0161te se naslijedilo kad je to preneseno dalje, to su bile stotine milijuna kuna naslije\u0111enog duga obveza koje je netko trebao rije\u0161iti jer je on bio rezultat komoditeta biv\u0161e Vlade koja se zaigrala sa onim \u0161to joj je jedino bilo interesantno a to su energetske, u\u010dinkoviti, energetski u\u010dinkovite fasade koje su ugovorene sa 10 puta vi\u0161e nego \u0161to je bilo dozvoljeno i to je ne\u0161to \u0161to treba govoriti i sada taj fond ima sredstava i vjerujem da \u0107e se to desiti, mora se desiti, ne\u0107e biti mogu\u0107e zbrinjavati otpad, odvoziti ga sa velikih daljina u centre ako nije mogu\u0107e da dobije\u0161 sufinanciranje od dr\u017eave. Mi smo to ugradili u Zakon o otocima i to o\u010dekujem da se provede, Zakon o otocima. Negdje se to provodi ve\u0107 na nekim otocima, ho\u0107emo za svih jer jednostavno to gu\u0161i komunalne firme a onda se prelijeva i na gra\u0111ane.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186715",
        "text": "Zahvaljujem, kolega Bori\u0107. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu, po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186716",
        "text": "Hvala lijepo. Ja \u0107u odmah na po\u010detku kazat da \u0107u podr\u017eati ovaj prijedlog zakona jer jednostavno i ovaj jedan, ovakvi prijedlozi nisu rje\u0161enje veliko ali daju mogu\u0107nost, ne mogu\u0107nost nego jednostavno pokaziva da se borba i kroz ovaj na\u010din mo\u017ee protiv tih plasti\u010dnih vre\u0107a, protiv jednokratne upotrebe tih vre\u0107a koje stvaraju ogromne \u0161tete na prirodu i okoli\u0161, one nisu razgradive ili kad se razgrade tj. kad se raspadnu onda su tako\u0111er opasne i na zdravlje flore i faune poglavito u vodama tj. u na\u0161em moru, u morima je li ali evo, mi mo\u017eemo to pokazati i primjer, ja nemam s tim nikakav problem da podr\u017eimo ovaj prijedlog zakona i smatram da je pohvalno razgovarati na ovaj na\u010din i ovakve prijedloge davati u fokus javnosti jer jednostavno vidim da i premijer nagla\u0161ava borba zbog klimatskih promjena, borba za odr\u017eivi razvoj i okoli\u0161, to je nagla\u0161eno i sad predsjedamo EU-om, kru\u017eno dodu\u0161e kao \u0161to je kru\u017eno i gospodarenje ne zbog ni\u010dijeg uspjeha nego jednostavno trenutno predsjedamo EU-om pa bi bilo mo\u017eda i pozitivno da se prihvati ovaj prijedlog bez obzira od koje politi\u010dke opcije dolazi jer ovdje bi iznad svega morao biti interes odr\u017eivoga razvija i opstanka ljudi i flore i faune na na\u0161em podru\u010dju ali ja bi ovdje malo i pro\u0161irio vu temu, u biti govorio bi o ovom gospodarenja otpadom, a poglavito \u0161to se ti\u010de CGO-a, u biti na\u010dinom gospodarenja otpadom. Maloprije sam spomenuo otok Krk a Slave Dobrovi\u0107 je \u010dovjek koji je, jedan od, to je njegov projekt u kojem je sudjelovao, tj. projekt kojega je on izra\u0111ivao je na\u010din gospodarenja otpadom. I dobro je spomenuto ovdje CGO-i, poglavito kolega Bori\u0107 gdje je rekao da na Mari\u0161\u0107ini to ne funkcionira, da svi pilatovski peru ruke i tako\u0111er mi umjesto da vidimo da smo pogrije\u0161ili i da vidimo da idemo krivim smjerom u gospodarenju otpadom, da nije to odr\u017eivi razvoj, mi smo krenuli i dalje, evo samo u mojoj Dalmaciji u 4 \u017eupanije, milijardu i pol kuna \u0107e oti\u0107i u CGO-e koji su \u0161tetni projekti i za pitanje pitkih voda i ja ne vidim uop\u0107e pitanje pitkih voda jer jednostavno na Le\u010devici se radi, evo u Biljanima Donji, tu u blizini je evo \u017eao mi je \u0161to ovdje nije ali je iz SDDS-a tajnik, \u017eao mi je \u0161to Milorad Pupovac nije ovdje pa da brani Biljane Donje di \u0107e se raditi taj odlagali\u0161te otpada, imamo i Crno brdo tamo koje jo\u0161 nije rije\u0161eno, imamo i presudu europskoga suda da je \u0161tetno to Crno brdo u Zadarskoj \u017eupaniji, imamo brojne \u0161tetne projekte koje ova Vlada gleda kroz prste. I onda kad je odem na Zrmanju, vidim \u0161ta se doga\u0111a kad vidim u Krki \u0161ta se doga\u0111a, kad vidim na Cetini \u0161tetne projekte koji se doga\u0111aju, guraju, kad vidim na Le\u010devici, ljudi pla\u0107u na Le\u010devici, ljudi koji znadu \u0161ta \u0107e se doga\u0111ati od struke da \u0107e zavr\u0161iti u izvori\u0161tima, izvorima pitke vode, da \u0107e zavr\u0161iti taj otpad i to nije na\u010din gospodarenja otpadom. Postoje kompostane, postoje sortirnice, kompostane, postoje recikla\u017ena dvori\u0161ta, sve se to mo\u017ee napraviti za 10 puta manje novca nego za CGO-i koji \u0107e postati dugoro\u010dni problem, dugoro\u010dni problem i \u0161tete \u0107e ogromne nanijeti. U mojoj Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji, u Le\u010devici do sad je potro\u0161eno 30 milijuna kuna za koga? Za zaposlene. Apsolutno se ni\u0161ta nije pomaklo. I sada imamo problem da uz Vrgorca sve te vre\u0107e najlonske, te vre\u0107e i se to \u0161to govorimo o toj plastici se prevozi iz Vrgorca do Sinja, iz istih sanitarnih uvjeta u Vrgorcu, odlagali\u0161te kao i u Sinju sa starim kamionima koji autoputom idu 120 km, ugro\u017eavaju i okoli\u0161 i promet, stara dizel auta su to, ti kamioni koji nisu adekvatni za takav prijevoz, ispadaju vre\u0107e, ... [[Govornik se ne razumije.]] tu je naravno brza cesta A1, na\u0161a cesta, dr\u017eavna ova A1, autoput i sve to zavr\u0161ava di? U moru,. I tri puta skuplje je Vrgor\u010danima prijevoz, zna\u010di to moraju platiti gra\u0111ani Vrgorca i to i dalje to gone u Sinj. Sjetili se Mojanke, sjetili se Sinjskg polja, rijeke Cetine, biste da to pregone. I naravno da smo mi to sprije\u010dili, ja sam stao ispred kamiona i opet \u0107u. I i dalje ministar va\u0161, uva\u017eeni tajni\u010de ne povla\u010di tu odluku zajedno sa inspektoratom, i dalje se on dr\u017ei ko pijan plota te \u0161tetne odluke koja \u0107e donijet ogromne \u0161tete i Vrgor\u010danima a poglavito na \u0161tete na okoli\u0161, na zrak s tim starim kamionima i na d\u017eepove ljudi. Pa bolje da ste taj novac ulo\u017eili tamo u kompostane, u sortirnice jer kroz kompostane bi pomogli taj dio, razgradivi otpad bi zavr\u0161io u Sinjskom polju, u Vrgoskom polju, vinogradima ili sl. Me\u0111utim ... [[Govornik se ne razumije.]] bitno da se on pohvalio da je zatvorio 27 tj. 26 CGO-a, to je bitno pred EU-om kazati a \u0161to su sanitarni uvjeti katastrofalni i \u0161to CGO-i su katastrofalni projekti, \u0161tetni za okoli\u0161 i nisu za odr\u017eivi razvoj, to nikoga nije briga. Nikoga nije briga \u0161to po Mari\u0161\u0107ini im sada letaju i tako \u0107e na Le\u010devici, tako da na mojoj Mojanki ili dole u drugim odlagali\u0161tima, kad vidim one vre\u0107e kako galeb leti sa kesom oko vrata, onda mislim to je \u010dinjenica. Jednostavno mi ako se ne uozbiljimo, ako ne budu to stru\u010dni napravljeno kao \u0161to je Slaven Dobrovi\u0107 to odradio uz prof. Ur\u0161i\u0107a i sve te ljude koji su tu radili, kao \u0161to je na otoku Krku, \u010dini mi se u Osijeku da se ne\u0161to pomi\u010de, ne\u0161to u Me\u0111imurju, tako da se te stvari mi\u010du. Ako mi ne mo\u017eemo usmjeriti sve to da za\u0161titimo na\u0161u prirodu a cilj je kako ka\u017eu i ove Vlade, ciljevi su Vlade za klimatska, zaustavljanje klimatskih promjena, o\u010duvanje okoli\u0161a, mislim, a ni\u0161ta se ne poduzima nego se nastavlja istim smjerom koje su ve\u0107e \u0161tete nego ne znam, ogromne \u0161tete. I sad se postavlja ovdje klju\u010dno pitanje. Koji je razlog da se ne podr\u017ee ovi zakoni tj. ova izmjena zakona o zabrani jednokratne upotrebe plasti\u010dnih vre\u0107a? Koji je razlog? Ideolo\u0161ki? \u0160ta je vamo SDP, po\u0161to sam ja jutros recimo malo se zamjerio sa Stazi\u0107em, \u0110uji\u0107em ili nekim ili s vama, to uop\u0107e nije bitno. Ovdje je bitno da mi govorimo o na\u0161oj zemlji i borbi protiv uni\u0161tavanja okoli\u0161a i o\u010duvanje na\u0161e flore i faune poglavito na\u0161ih voda, mora i svega, i tu moramo jednostavno na\u0107i model da budemo slo\u017eni. Pa barem oko tih stvari jer isti zrak di\u0161em, istu ribu jedemo, isto more, jedino ako vi mislite samo na ribu i na gradele i koja je riba jel oborita, ova, ona i na koji na\u010din je pojesti i s kojim vinom je sljubljivati ali do\u0107i \u0107e i tome kraj budemo li se ovako pona\u0161ali. Zna\u010di ja ne vidim uop\u0107e problem i ovdje ne bi trebalo biti nikakva ideologija i te razli\u010ditosti koje nas u nekakvom demokratskom dru\u0161tvu i pokazuju na\u0161e razli\u010ditosti, na ovim stvarima, ekolo\u0161kim, na stvarima boljega \u017eivota, odr\u017eivoga razvija, stvaranja boljih uvjeta \u017eivljenja za na\u0161e gra\u0111ane, o\u010duvanje mora i \u017eivih bi\u0107a u moru, mislim, ja ne vidim nikakav tu problem koji mo\u017ee biti problem da se ne podr\u017ei ovaj zakona bez obzira \u0161to \u0107u ja re\u0107i za kolegu Zmajlovi\u0107a da mo\u017eda nije bio najbolji ministar ili ne znam, neko \u0107e re\u0107i za mog kolegu da nije bio najbolje i to je u ovome slu\u010daju najmanje bitno. Ako nas ideologije ovdje dijele i strana\u010dki dresovi, onda smo mi ljudi nismo apsolutno narodni zastupnici, u svemu drugome mogu prihvatiti u stavovima oko nekih stvari, naravno da \u0107e biti razli\u010dito, razli\u010ditost je dobra, izno\u0161enje mi\u0161ljenja je dobro ali oko ovih stvari bi morali tra\u017eiti kompromis a poglavito po pitanju odr\u017eivoga razvoja i gospodarenju otpadom. Kad samo vidim Plitvice, kad se sjetim kad sam prolazio ta otvorena kanalizacija ili dole kod kolegice Sabine u zale\u0111u Zadra, to je Crno brdo kad pogledam, kad pogledam sve \u0161tetne projekte koji su se gurali uz rijeku Cetinu, kad sam vidio u Zrmanji one lagune i ovaj mazut koji se izlio, kako to izgleda i ribe, mazut je ina\u010de opasan, to ulazi u ribe naravno, u njihov probavni trakt i na kraju \u0107emo mi, u ljudskim organizmima zavr\u0161iti. Ako ne mo\u017eemo se tu zajedno na\u0107i, oko te zelene pri\u010de, oko pri\u010de budu\u0107nosti na\u0161e RH koja jo\u0161 uvijek je o\u010duvana bez obzira na velike ekolo\u0161ke rane koje imamo, zbog nebrige poglavito \u0161teto\u010dina unutar Ministarstva okoli\u0161a koji su umjesto sanirali recimo Zrmanju kao \u0161ta su bili, kako li se zvali, znam imao sam problem i ja u svom kraju, ti koji su vodili te fondove za okoli\u0161, pokupili su te pare u d\u017eep svoj a nisu ulagali recimo u Zrmanju, rijeke, Krku, lagune tako\u0111er. Imamo ogroman problem ako nismo slo\u017eni oko ovih stvari. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186717",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo nekoliko replika, po\u0161tovani kolega Slaven Dobrovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186718",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni kolega Bulj, vi se \u010dudite za\u0161to se vode nerazumne politike, nelogi\u010dne, \u010dudne, pa zato \u0161to ustvari sektor u dobroj mjeri vodi klijentela i zbog toga su projekti CGO-a netaknuti, prakti\u010dki netaknuti. Zamislite vi za grad Zagreb da 30 milijuna kuna je evo kad, ima ve\u0107 godinu i pol dana da je potpisano, za projektnu i studijsku dokumentaciju, 30 milijuna kuna. Pa za te novce napravite ja ne\u0107u re\u0107 pola ali dobar dio sustava i to odmah. Dakle, dok oni na prave dokumentaciju, mogao se sustav uspostaviti, sli\u010dno je i drugdje. 500 milijuna kuna Dubrovnik, 330 Le\u010devica, 280 Zadar. Kuda, kome, \u0161ta, kamo, kuda? Dakle klijentela se hrani i svi oni koji omogu\u0107uju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186719",
        "text": "Zahvaljujem kolega Dobrovi\u0107. Odgovor, kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186720",
        "text": "Pa slo\u017eio bi se, znam da je vodio \u010dini mi se Mladineo Fond za okoli\u0161 i to je ogroman novac i da je trebalo sanirati odre\u0111ene stvari kao \u0161to je sanacija problema mazuta i problema laguna dole koje se nalaze uz Zrmanju ili drugih projekata \u0161tetnih ili projekat dole troske u Dugome ratu, tvornice ferolegura ali ti novci su potro\u0161eni a di su? Ni\u0161ta nije sanirano, i dalje imamo taj problem. Zna\u010di da je novce neko popla\u0161io. Ukrali su novce a nisu sa\u010duvali za ono \u0161to su bile namijenjene. Zna\u010di mi imamo problem \u0161ta su \u0161teto\u010dine koje bi trebale skrbiti u okoli\u0161u u biti taj novac popapale, te interesne skupine. I sad imamo ogroman problem, imamo problem da smo ugrozili RH po pitanju odr\u017eivoga razvoja i sad ako nismo sad mi slo\u017eni, ako \u0107emo sad na osnovu ko je predlo\u017eio SDP, MOST, HDZ, nemam pojma ko sve ne, ako se na taj na\u010din budemo razgovarali, onda nam nema kraja i vjerujem da \u0107e se jednoga dana netko sjetiti \u0161to prije da ne bude kasno, da se ovaj problem mora rije\u0161iti i zakonski \u0161to prije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186721",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Davor Lon\u010dar, izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186722",
        "text": "Kolega Bulj, imao sam priliku vidjeti nekoliko centara diljem Europe. I djelom se sla\u017eem s prof. Dobrovi\u0107em me\u0111utim onako kako su oni poslo\u017eeni a mo\u017eemo oti\u0107i tu u Celje, vidit \u0107ete o \u010demu se tu zapravo radi. Radi se o centru koji ima sve ovo \u0161to ka\u017ee prof. Dobrovi\u0107, i kompostanu, i recikla\u017eno dvori\u0161te i sortirnicu. I nakon tog procesa se sve to, komunalni otpad melje u frakciju i iza te frakcije se ta ista frakcija vozi kamionima za elektrane za proizvodnju cementa. Prema tome, ne treba se bojat centra, da li su oni skupi, da li su oni skupi, to je u ovom momentu te\u0161ko govoriti ali na dugoro\u010dno planiranje, vjerujte da se njih ne treba bojati, evo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186723",
        "text": "Zahvaljujem. Izvolite, kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186724",
        "text": "Hvala lijepo. Sortirnica, recikla\u017ena dvori\u0161ta, razdvajanje otpada, sve to je vrlo bitno me\u0111utim ... [[Govornik se ne razumije.]] spaljivati ne\u0161to, mislim vi ste rekli da gonite, ne znam na koji na\u010din, nebitno, kao energent, nebitno ali \u0161ta je problem, problem je \u0161to ovoga trenutka, evo ja \u0107u re\u0107 za Le\u010devicu. 30 milijuna kuna ve\u0107 2009. je rekao Ante Sanader, tada\u0161nji \u017eupan da \u0107e se otvoriti po\u010detak radova u Le\u010devici na recikla\u017eno dvori\u0161te gdje tu i speleolozi ka\u017eu jame koje su povezane dubinski sa raznim izvorima, tokovima, i bez obzira na to, imamo problem Jadra, imamo problem Splita koji sad nema vodu \u010desto kad padne ki\u0161a ali oni i dalje guraju taj projekat. Zna\u010di odr\u017eivi razvoj, kompostane rje\u0161avaju poljoprivrednike, ono \u0161ta se u Splitu proizvede mo\u017ee zavr\u0161iti u mom Sunjskom polju kod poljoprivrednika ili Zadru mo\u017ee u Ravnim kotarima ali u nas se tako ne razmi\u0161lja. ... [[Govornik se ne razumije.]] zarada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186725",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Sa\u0161a \u0110uji\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186726",
        "text": "Kolega Bulj, vi ste si u svojoj raspravi postavili pitanje koji su razlozi da se ovaj zakon ne prihvati i vama ono jednostavno pitate se, nije vam jasno da za\u0161to se ovo ne prihva\u0107a. Razni su razlozi znate, ljudi imaju razli\u010dite razloge. Evo kolega Bori\u0107 recimo ne prihva\u0107a ovaj zakon jer SDP-ovci nose plasti\u010dne vre\u0107ice kad idu uz trgovine ili ne\u0107e prihvatiti ovaj zakon jer SDP-ovci kad stanu kad stanu na autoputu imaju plasti\u010dnu \u017eli\u010dicu pa mije\u0161aju kavu ili na nekoj fe\u0161ti piju iz plasti\u010dnih \u010da\u0161a vino ili gemi\u0161t, evo, vjerojatno sad i vi s obzirom da podr\u017eavate ovo mu je problem jer ne znam, na Sinjskoj alci mo\u017eda pijete dalmatinsko vino iz plasti\u010dne \u010da\u0161e pa evo, to su recimo razlozi nekih. Neki imaju razloge razli\u010dite, evo treba se pitat sad koliko su ti razlozi uvjerljivi, koliko nisu, ja moram priznat da su ovi razlozi kolege Bori\u0107a vrlo \u010dvrsti i to je te\u0161ko oborivo da \u010dak sam si postavim pitanje da mo\u017eda ovaj zakon stvarno nije tako dobar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186727",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186728",
        "text": "Pa kolega \u0110uji\u0107, slo\u017eio bi se, u biti svi smo mi gre\u0161ni i svi mi vjerovatno, ne odnosimo smo se od svoje ku\u0107e, svog doma\u0107instva najbolje prema okoli\u0161u i najprije ne bi se trebao niko na nikog ovdje bacat kamenom ali mi je neshvatljivo, stvarno razlog za\u0161to ne podr\u017eat ne\u0161to \u0161to je dobro za prirodu. Ja ne mogu shvatiti bez obzira jer ja sad mogu re\u0107i da nosim dvije kese, ti tri vre\u0107ice plasti\u010dne, o tome mo\u017eemo razgovarati. Zna\u010di mislim da bi trebalo, da je do\u0161lo vrijeme da oko ovih klju\u010dnih stvari poglavito \u0161to se ti\u010de ekologije, odr\u017eivoga razvoja, da je krajnje vrijeme da za\u0161titimo taj na\u0161 resurs. \u010cinimo velike i u na\u0161emu moru i zna\u010di i flori i fauni, i \u0161tete za pitke vode jer jednostavno budemo li se ovako nastavili pona\u0161ati, SDP, HDZ, MOST, ovi, oni, mo\u017eemo se razlikovati u brojnim stvarima i to je ok, ja to s tim nemam nikakav problem, ali oko ovih stvari ne mogu shvatiti zbog \u010dega a na Sinjskoj alci vjerujem da \u0107emo biti iz sinjske bukare, drvene, da \u0107emo piti vino doma\u0107e iz Sinja i to evo, pozivam vas da do\u0111ete svi na alku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186729",
        "text": "Zahvaljujem. Zavr\u0161na rije\u010d u ime Vlade, po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik g. Mile Horvat, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186730",
        "text": "Uva\u017eene zastupnice i uva\u017eeni zastupnici. Apsolutno podr\u017eavamo odre\u0111ene va\u0161e stavove vezane za bojazan odnosno signaliziranje opasnosti koje u okoli\u0161u predstavlja odlaganje, odbacivanje ovih vre\u0107ica posebno laganih vre\u0107ica za jednokratnu upotrebu ali cijenimo i ovu inicijativu za dono\u0161enje ovih izmjena iz Zakona o gospodarenju otpadom me\u0111utim \u0161to je ovdje prema vi\u0111enju na\u0161em a to je potvr\u0111eno i kroz odluku Vlade. Dakle, mi se odluka Vlade odnosno mi\u0161ljenje Vlade je mi\u0161ljenje koje je i mi\u0161ljenje Ministarstva za\u0161tite okoli\u0161a, dakle kroz ove va\u0161e dopune ste predvidjeli samo odnosno ugradili ste samo djelomi\u010dno preuzimanje odredbi Direktive 904 o smanjenju utjecaja odre\u0111enih plasti\u010dnih proizvoda na okoli\u0161 odnosno tzv. subdirektive a da pritom niste pru\u017eili dakle informaciju niti ste predvidjeli kojim \u0107e se drugim nacionalnim propisima izvr\u0161iti preuzimanje i preostalih odredbi te subdirektive jer to, ta subdirektiva je kompleksna stvar dakle ona nije tri \u010dlanka kako smo ovdje to poku\u0161ali ovim izmjenama i dopunama re\u0107i, ona kompleksno predvi\u0111a i rje\u0161ava problematiku vezano i za smanjenje potro\u0161nje, zahtjeva u pogledu izrade, sastava i ozna\u010davanja suproizvoda, isto tako vrlo bitno ona rje\u0161ava i na\u010din rje\u0161avanja pro\u0161irene odgovornosti proizvo\u0111a\u010da \u0161to je kompleksan instrument. Prema tome, mi nismo prihvatiti ovaj prijedlog, istovremeno smo u izradi novog, potpuno novog teksta Zakona o gospodarenju otpadom, on \u0107e najvjerojatnije do kraja 3., po\u010detkom 4. mj. biti u prvom \u010ditanju, dakle pro\u0107i \u0107e javnu raspravu, u njega \u0107e biti implementirana ova direktiva sa svim svojim elementima. Po \u010dl. 17. direktive koji definira rokove primjene odnosno preno\u0161enje u nacionalno zakonodavstvo, mi nismo u nikakvom vremenskom ka\u0161njenju, na\u0161a obveza je da nju implementiramo do krajnjeg roka a to je 3. srpanj 2021. g., mi \u0107emo naravno prije toga to uraditi i naravno da \u0107emo se odlu\u010diti da li \u0107emo i\u0107i sa zabranama vrlo lakih plasti\u010dnih jednokratnih puno prije ovog roka \u0161to je predvi\u0111en direktivom. Dakle stvar je kod nas u pripremi i mi \u0107emo vjerojatno vrlo brzo iza\u0107i sa svim ovim rje\u0161enjima i sa popuno novim prijedlogom Zakona o gospodarenju otpadom. I samo jedna digresija, dakle ovdje se stalno govori o CGO-ima sa velikim upitnikom njihovog zna\u010daja i va\u017enosti i funkcioniranja, ja moramo podsjetiti, ova Vlada nije izgradila ni Mari\u0161\u0107inu ni Ka\u0161tijun, ova Vlada nije ni potpisala financiranje ni Biljana Gornjeg ni Bikarca, ova Vlada je tek nedavno potpisala financiranje Babine gore, Le\u010device i Dubrovnika prema tome, mi nismo ti koji smo isfinancirali, to je radilo prethodno ministarstvo kao \u0161to je prethodno ministarstvo donijelo i plan gospodarenja otpadom koje mi sad naravno moramo izvr\u0161iti i pona\u0161ati se prema sadr\u017eaju plana gospodarenja otpadom. To nije donijelo ovo ministarstvo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186731",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega \u0110uji\u0107, povreda Poslovnika. \u2026 [[Upadica \u0110uji\u0107, ne razumije se.]] Hvala lijepo. Imamo repliku, po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186732",
        "text": "Tajni\u010de Horvat, dr\u017eavni tajni\u010de, ka\u017eete da direktive nisu sve ispo\u0161tivane tj. nisu unesene u ovu izmjenu zakona, prijedlog kolega iz SDP-a. Pa mogli ste vi to kroz amandman dat, vjerovatno bi kolege to prihvatili kao predlagatelji i nikakav ne bi bio problem da vi sve to \u0161to ste sad rekli naravno da pa u tome u je problem nego vi to striktno i samo odbijate i to je klju\u010dni problem. I ne samo \u0161to odbijate, nego jednostavno ova sad Vlada, ova sad Vlada se poziva na odr\u017eivi razvoj, poziva se na plan gospodarenja otpada kojega ne po\u0161tiva a to je dokaz Vrgorac-Sinj jer u istim sanitarnim uvjetima je odlagali\u0161te Sinj kao i Vrgorac nego isklju\u010divo zna\u010di niste ispo\u0161tovali niti jednu to\u010dku prije tu zna\u010di redoslijed nego do\u0161li ste da bi se pokazali pred EU-om da ste ne\u0161to napravili, pogasili ste 27 odlagali\u0161ta bez prethodne pripreme ili bilo \u010dega. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186733",
        "text": "Zahvaljujem. G. Horvat, odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186734",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Bulj, dakle Direktiva 904/2019 o smanjenju utjecaja odre\u0111enih plasti\u010dnih proizvoda na okoli\u0161 se mora u cijelosti ugraditi i implementirati u nacionalno zakonodavstvo i ono \u0107e biti, u ovom prijedlogu nije. Dakle mi \u0107emo to uraditi na na\u010din da \u0107emo donijeti novi Zakon o gospodarenju otpadom, on \u0107e biti vrlo brzo na javnoj raspravi i mi o\u010dekujemo kao \u0161to sam rekao, da \u0107e on u prvom \u010ditanju ovdje pred vama biti za o\u010dekivat negdje u 4 mjesecu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186735",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru dr\u017eavnom tajniku. U ime predlagatelja po\u0161tovani kolega Nenad Stazi\u0107, izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186736",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Zahvaljujem se svima koji su sudjelovali u raspravi o ovom na\u0161em zakonskom prijedlogu, zahvaljujem se i predstavniku Vlade g. Horvatu koji je evo sada u zavr\u0161noj rije\u010di rekao da osobno on podr\u017eava inicijativu ovoga zakona ali ne mo\u017ee Vlada prihvatiti zakon jer Vlada \u0107e to kompleksnije rije\u0161iti kroz cjelovit Zakon o gospodarenju otpadom. Ovaj na\u0161 prijedlog ve\u0107 nekoliko mjeseci stoji u proceduri i Vlada je imala priliku pozvati predstavnika kluba SDP-a, ministar, potpredsjednik Vlade, ne znam tko i re\u0107i gledajte, dali ste jedan zanimljiv i vrlo dobar prijedlog u proceduru, ajde zajedno sa Vladom da napravimo, izradimo jedan prijedlog zakona a onda kad to napravimo, usvojimo taj zakon pa \u0107e Vlada u 4 mj. napraviti cjeloviti zakon u koji \u0107e biti inkorporiran i ovaj na\u0161 prijedlog. To bi pokazivali zrelost Vlade. I mi bismo da ste vi nas pozvali, mi to objeru\u010dke prihvatili i danas ne bismo morali voditi ovakvu raspravu jer bi ta rasprava vjerojatno bila puno, puno ugodnija. Meni bi bilo dra\u017ee da ste rekli evo, zakon je dobar ali ga Vlada ne\u0107e prihvatit zato \u0161to ga predla\u017ee SDP, eto. ... [[Govornik se ne razumije.]] onda ja bi bio mirniji jer to da ga Vlada ne\u0107e prihvatiti zbog toga \u0161to ga presla\u017ee SDP, pa na to smo navikli i to nas ne vrije\u0111a previ\u0161e. Ali ovo da Vlada odbija ovakav zakon nas brine, brine da Vladi nije uop\u0107e stalo do za\u0161tite mora a sasvim sigurno se g. Horvat, moglo na\u0107i drugo rje\u0161enje. Zahvaljujem se g\u0111i. Mrak Tarita\u0161 iz GLAS-a, ona je ovdje rekla vrlo zna\u010dajnu re\u010denicu. Mo\u017eda najzna\u010dajniju u ovoj raspravi. O ovakvim temama ne samo da moramo sura\u0111ivati, tu moramo biti jedinstveni. Ako ima teme oko koje mo\u017eemo biti jedinstveni, onda je to ova tema. Ona nije uperena ni protiv koga, ona \u0161titi na\u0161u zemlju i \u0161titi zdravlje ljudi, pa kako netko mo\u017ee biti protiv toga? Pa kako? Zahvaljujem se i kolegi Miri Bulju koji \u0107e to podr\u017eati sa dobrim argumentima, nadam se da \u0107e to u\u010diniti i MOST, to od g. Dobrovi\u0107a nismo \u010duli eksplicitno, da li \u0107e cijela stranka podr\u017eati, bilo bi mi drago da podr\u017ei. G. Dobrovi\u0107 je ovdje najmanje govorio o ovom zakonu. nego je govorio op\u0107enito o gospodarenju otpadom, o recikla\u017enim dvori\u0161tima itd., to nije tema ovoga zakona, to da smo htjeli, mi bismo onda napravili takav prijedlog zakona ali mi smo htjeli djelovati \u0161to br\u017ee, da za\u0161titimo more od plasti\u010dnih vre\u0107ica, ne samo more, i tlo, i rijeke, i jezera. To je bila intencija ovoga zakona. \u0160to re\u0107i o izlaganju g. Lon\u010dara, predstavnika HDZ? \u0160to re\u0107i? \u010covjek ne mo\u017ee na\u0107i zamjerku nikakvu u ovom zakonu jer da mo\u017ee, on bi ju na\u0161ao. Nisu mu mogli ni kolege pomo\u0107i u tome jer da su mogli, pomogli bi mu. Nego on govori ovdje 15 min o svim \u0161tetnim aspektima plastike i upotrebe plasti\u010dnih vre\u0107ica a onda ka\u017ee ali to HDZ ne\u0107e zato \u0161to je tako dobro, HDZ to ne\u0107e podr\u017eat. Pa besmisleniju raspravu ne znam kad sam \u010duo, a tu sam 20 g. u Saboru. E sad g. Bori\u0107, on je oti\u0161ao, ka\u017ee on SDP je odbijao zakonske prijedloge HDZ-a, pa jesmo jer su bili lo\u0161i. Zato smo ih odbijali, da su bili dobri, ne bi ih odbijali. Ko \u0161to su i sad neki lo\u0161i koje Vlada daje kao onaj danas o popisu stanovni\u0161tva, broj \u017eivoro\u0111ene djece, pa \u0161ta \u0107e im broj \u017eivoro\u0111ene djece u popisivanju stanovni\u0161tva, pa to imaju u maticama ro\u0111enih, tamo nek uzmu podatke pa \u0107e imat nego \u0107e ovdje skupit posve krive podatke a zakon su stavili u hitnu proceduru i on \u0107e sad u petak biti izglasan i to tako blesav, tako blesav kakav jest, da se ljudi smiju. G. Bori\u0107 osim toga ne zna, on isto ne mo\u017ee osporiti zakon pa onda govori o svemu i sva\u010demu, o ministru Zmajlovi\u0107u, o zgradi za koju je njegov ministar produ\u017eio ugovor tri puta skuplji od onog koji je potpisao Zmajlovi\u0107, tri puta skuplji, pa ja ne znam, pa ja da sam na njegovu mjestu, pa ja ne bi Zmajlovi\u0107a spominjao, pa ne bi ga uzimao u usta, pa je ne znam \u0161to je Bori\u0107, jel on misli da smo mi totalni idioti da mu to ne\u0107emo vratiti? E koji ka\u017ee da, to je najsmije\u0161nije da, on o\u010dekuje da sad SDP-ovci ne\u0107e nositi plasti\u010dne vre\u0107ice. Pa to nije intencija ovoga zakona jer da smo to htjeli, mi bi predlo\u017eili zakon o zabrani SDP-ovcima da nose plasti\u010dne vre\u0107ice, to\u010dno bi ga tako nazvali. Ali intencija ovog zakona je za\u0161tita okoli\u0161a a ne druga\u010dije pona\u0161anje SDP-ovaca. Za\u0161to sam govorio o domoljublju i za\u0161to stvarno smatram da je prihva\u0107anje ili neprihva\u0107anje ovoga zakona izraz domoljublja? Mi ovdje govorimo o za\u0161titi mora, pa more imamo u himni, to je dodu\u0161e Slavi\u010dek popravljao Mihanovi\u0107a ali neka ga je popravio, dobro da ga je popravio jer stvarno mo\u017eemo biti ponosni na to na\u0161e more i sad mi ga ho\u0107emo za\u0161tititi i ne nalazimo tu potporu Vlade i potporu vjerojatno nekih klubova jer da HDZ ostane sam, onda bi ovaj zakon bio izglasan. Ovdje se radi o na\u0161oj budu\u0107nosti, o budu\u0107nosti na\u0161e djece, o njihovom zdravlju. Pa kako mo\u017eete prema tome, kako neko mo\u017ee biti ravnodu\u0161an prema tome? i za\u0161to biti ravnodu\u0161an? Pa gledajte, ovo ima i nekakve gospodarske efekte ili mo\u017ee imati. Pa mi imamo drvnu industriju, umjesto da izvozimo trupce, \u0161to radimo? Mogli bismo proizvoditi ove predmete od drva pa kada do\u0111e ta europska direktiva, kad svi u Europi budu morali prestati upotrebljavati plasti\u010dne proizvode, da mi imamo gotovo drveni proizvod. Od drveta mo\u017eemo proizvoditi papir, od papira mo\u017eemo proizvoditi papirnate \u010da\u0161e, papirnate tanjure. Pa umjesto da smo spremni da idemo unaprijed, ne, mi \u0107emo biti valjda zadnji. Pa ja se ne \u010dudim Austriji, ne \u010dudim se Njema\u010dkoj, ne \u010dudim se Ma\u0111arskoj \u0161to se ne \u017eure pa oni nemaju mora, nemaju \u0161ta \u0161tititi iako bi i njima bilo u interesu da mi to \u0161titimo jer dolaze ljetovati na na\u0161e more i kupat se u njemu i jesti na\u0161u ribu koja \u0107e biti zatrovana. A gledajte, more ne mo\u017ee \u010dekati dok HDZ do\u0111e pameti. Zato trebamo djelovati odmah. Veli HDZ do\u0107i \u0107e pameti, a do\u0107i \u0107e, mo\u017eda \u0107e do\u0107i, mo\u017eda ne\u0107e do\u0107i, ko to zna, ko to zna. Dakle nikakvo, kad sam govorio o domoljublju nije to bilo nikakvi pretjerivanje, \u010dak nije bila ni stilska figura. To je istina, to je gola istina. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186737",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Stazi\u0107u. Replika, po\u0161tovana kolegica Branka Juri\u010dev Martin\u010dev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186738",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Pa po\u0161tovani kolega Stazi\u0107, u vi\u0161e navrata ste tu prozvali kolegu Bori\u0107a, on je samo \u017eelio re\u0107i kad ve\u0107 ovim zakonom \u017eelite \u0161tititi okoli\u0161, da onda kad se toliko borite za \u010disti okoli\u0161 bez plastike, da onda \u0107ete se barem u svom \u017eivotu svi odre\u0107i plasti\u010dnih \u010da\u0161a, \u017elica, vre\u0107ica i sl.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186739",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Stazi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186740",
        "text": "Sad ja ne znam da za\u0161to vi kao odvjetnika kolege Bori\u0107a koji je oti\u0161ao ali to sam upravo u svojoj zavr\u0161noj rije\u010di rekao. Nije zakon o tome da SDP-ovci ne nose plasti\u010dne vre\u0107ice, nego je zakon o tome da se za\u0161titi Jadransko more, pa to nije bar te\u0161ko shvatiti, pa ja sam mislio da \u0107e i g. Bori\u0107 \u010dak to shvatiti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186741",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Stazi\u0107u na odgovoru. Ovime smo iscrpili sve rasprave. Zaklju\u010dujem raspravu. Zahvaljujem se jo\u0161 jednom predlagateljima kolegama iz SDP-a i dr\u017eavnom tajniku g. Mili Horvatu sa svojom suradnicom. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dci kada se za to steknu uvjeti. Po\u0161tovane kolegice i kolege, sutra nastavljamo s radom u 9 i 30 sati sa to\u010dkom dnevnom reda Kona\u010dni prijedlog Zakona o progla\u0161enju Vukovara mjestom posebnog domovinskog pijeteta, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 808. Hvala lijepo i ugodan ostatak dana. SJEDNICA PREKINUTA U 19,20 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-02-19-0.u186742",
        "text": "Prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o odr\u017eivom gospodarenju otpadom, prvo \u010ditanje, P.Z. broj 752. Predlagatelj je Klub zastupnika SDP-a, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje slijede\u0107i zaklju\u010dak. Ne prihva\u0107a se Prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o odr\u017eivom gospodarenju otpadom. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 73 za i 1 suzdr\u017ean i 20 protiv donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "dakle idemo sada kolegice i kolege kona\u010dni prijedlog zakona o popisu stanovni\u0161tva ku\u0107anstava i stanova u rh 2021. g hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 834 predlagatelj vlada rasprava je zaklju\u010dena amandmane je podnio odbor za zakonodavstvo i klub nacionalnih manjina izja\u0161njavanje i glasovanje o amandmanima proveli smo pro\u0161li tjedan vlada se o\u010ditovala o amandmanima kluba zastupnika nacionalnih manjina i sukladno obja\u0161njenju vlade popis stanovni\u0161tva biti \u0107e proveden dajem sada na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o popisu stanovni\u0161tva ku\u0107anstava i stanova u rh 2021. g molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 664.808,
                "time_e": 665.028
            },
            {
                "time_s": 665.368,
                "time_e": 665.588
            },
            {
                "time_s": 665.708,
                "time_e": 665.948
            },
            {
                "time_s": 666.488,
                "time_e": 666.868
            },
            {
                "time_s": 666.908,
                "time_e": 666.928
            },
            {
                "time_s": 666.988,
                "time_e": 667.388
            },
            {
                "time_s": 668.528,
                "time_e": 668.888
            },
            {
                "time_s": 668.948,
                "time_e": 669.208
            },
            {
                "time_s": 669.268,
                "time_e": 669.568
            },
            {
                "time_s": 669.608,
                "time_e": 669.628
            },
            {
                "time_s": 669.688,
                "time_e": 669.988
            },
            {
                "time_s": 670.048,
                "time_e": 670.568
            },
            {
                "time_s": 670.628,
                "time_e": 671.248
            },
            {
                "time_s": 671.948,
                "time_e": 671.968
            },
            {
                "time_s": 672.068,
                "time_e": 672.388
            },
            {
                "time_s": 672.448,
                "time_e": 672.468
            },
            {
                "time_s": 672.508,
                "time_e": 673.008
            },
            {
                "time_s": 673.528,
                "time_e": 674.448
            },
            {
                "time_s": 674.628,
                "time_e": 674.668
            },
            {
                "time_s": 674.968,
                "time_e": 675.188
            },
            {
                "time_s": 675.248,
                "time_e": 675.688
            },
            {
                "time_s": 675.728,
                "time_e": 675.868
            },
            {
                "time_s": 675.888,
                "time_e": 675.928
            },
            {
                "time_s": 675.948,
                "time_e": 676.128
            },
            {
                "time_s": 676.188,
                "time_e": 676.508
            },
            {
                "time_s": 676.608,
                "time_e": 676.828
            },
            {
                "time_s": 676.988,
                "time_e": 677.028
            },
            {
                "time_s": 677.208,
                "time_e": 677.908
            },
            {
                "time_s": 678.288,
                "time_e": 678.808
            },
            {
                "time_s": 678.868,
                "time_e": 679.128
            },
            {
                "time_s": 679.188,
                "time_e": 679.528
            },
            {
                "time_s": 679.548,
                "time_e": 679.588
            },
            {
                "time_s": 679.628,
                "time_e": 680.148
            },
            {
                "time_s": 681.048,
                "time_e": 681.488
            },
            {
                "time_s": 681.508,
                "time_e": 681.548
            },
            {
                "time_s": 681.628,
                "time_e": 681.908
            },
            {
                "time_s": 681.968,
                "time_e": 682.128
            },
            {
                "time_s": 682.148,
                "time_e": 682.208
            },
            {
                "time_s": 682.228,
                "time_e": 682.868
            },
            {
                "time_s": 682.928,
                "time_e": 682.948
            },
            {
                "time_s": 683.008,
                "time_e": 683.188
            },
            {
                "time_s": 683.248,
                "time_e": 683.728
            },
            {
                "time_s": 683.788,
                "time_e": 684.188
            },
            {
                "time_s": 684.308,
                "time_e": 684.848
            },
            {
                "time_s": 684.888,
                "time_e": 684.908
            },
            {
                "time_s": 684.928,
                "time_e": 685.248
            },
            {
                "time_s": 685.268,
                "time_e": 685.288
            },
            {
                "time_s": 685.348,
                "time_e": 685.828
            },
            {
                "time_s": 685.928,
                "time_e": 686.228
            },
            {
                "time_s": 686.288,
                "time_e": 686.408
            },
            {
                "time_s": 686.488,
                "time_e": 686.808
            },
            {
                "time_s": 686.988,
                "time_e": 687.308
            },
            {
                "time_s": 688.748,
                "time_e": 688.988
            },
            {
                "time_s": 689.068,
                "time_e": 689.128
            },
            {
                "time_s": 689.168,
                "time_e": 689.728
            },
            {
                "time_s": 690.008,
                "time_e": 690.028
            },
            {
                "time_s": 690.208,
                "time_e": 690.988
            },
            {
                "time_s": 691.648,
                "time_e": 691.988
            },
            {
                "time_s": 692.248,
                "time_e": 692.748
            },
            {
                "time_s": 692.808,
                "time_e": 693.328
            },
            {
                "time_s": 693.388,
                "time_e": 693.808
            },
            {
                "time_s": 694.208,
                "time_e": 694.248
            },
            {
                "time_s": 694.788,
                "time_e": 695.168
            },
            {
                "time_s": 695.228,
                "time_e": 695.688
            },
            {
                "time_s": 695.748,
                "time_e": 696.008
            },
            {
                "time_s": 696.068,
                "time_e": 696.348
            },
            {
                "time_s": 696.468,
                "time_e": 696.988
            },
            {
                "time_s": 697.068,
                "time_e": 697.208
            },
            {
                "time_s": 697.308,
                "time_e": 697.368
            },
            {
                "time_s": 697.568,
                "time_e": 698.028
            },
            {
                "time_s": 698.848,
                "time_e": 699.048
            },
            {
                "time_s": 699.108,
                "time_e": 699.288
            },
            {
                "time_s": 699.348,
                "time_e": 699.408
            },
            {
                "time_s": 699.448,
                "time_e": 699.968
            },
            {
                "time_s": 700.068,
                "time_e": 700.388
            },
            {
                "time_s": 700.448,
                "time_e": 700.728
            },
            {
                "time_s": 700.788,
                "time_e": 701.148
            },
            {
                "time_s": 701.208,
                "time_e": 701.228
            },
            {
                "time_s": 701.288,
                "time_e": 701.588
            },
            {
                "time_s": 701.648,
                "time_e": 702.188
            },
            {
                "time_s": 702.248,
                "time_e": 702.728
            },
            {
                "time_s": 702.768,
                "time_e": 702.788
            },
            {
                "time_s": 702.848,
                "time_e": 703.208
            },
            {
                "time_s": 703.248,
                "time_e": 703.268
            },
            {
                "time_s": 703.308,
                "time_e": 703.748
            },
            {
                "time_s": 704.148,
                "time_e": 705.248
            },
            {
                "time_s": 705.448,
                "time_e": 705.468
            },
            {
                "time_s": 705.848,
                "time_e": 706.028
            },
            {
                "time_s": 706.068,
                "time_e": 706.468
            }
        ],
        "start": 664.808,
        "end": 706.468,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 72 za 4 suzdr\u017eana i 24 protiv donesen zakonom o popisu stanovni\u0161tva ku\u0107anstava i stanova u rh 2021. g prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o provedbi uredbe eu br 5282012 europskog parlamenta i vije\u0107a u vezi sa stavljanjem na raspolaganje na tr\u017ei\u0161tu i uporabi biocidnih proizvoda prvo \u010ditanje pz br 839 predlagatelj je vlada rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prvo prihva\u0107a se prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o provedbi uredbe eu br 5282012 europskog parlamenta i vije\u0107a u vezi sa stavljanjem na raspolaganje na tr\u017ei\u0161tu i uporabi biocidnih proizvoda i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 718.939,
                "time_e": 719.279
            },
            {
                "time_s": 719.299,
                "time_e": 719.339
            },
            {
                "time_s": 719.359,
                "time_e": 719.399
            },
            {
                "time_s": 719.419,
                "time_e": 719.779
            },
            {
                "time_s": 719.819,
                "time_e": 720.179
            },
            {
                "time_s": 720.259,
                "time_e": 720.799
            },
            {
                "time_s": 720.979,
                "time_e": 721.039
            },
            {
                "time_s": 721.199,
                "time_e": 721.239
            },
            {
                "time_s": 721.539,
                "time_e": 722.039
            },
            {
                "time_s": 722.059,
                "time_e": 722.099
            },
            {
                "time_s": 722.139,
                "time_e": 722.539
            },
            {
                "time_s": 722.819,
                "time_e": 723.139
            },
            {
                "time_s": 723.199,
                "time_e": 723.519
            },
            {
                "time_s": 723.599,
                "time_e": 723.899
            },
            {
                "time_s": 723.919,
                "time_e": 723.939
            },
            {
                "time_s": 723.999,
                "time_e": 724.299
            },
            {
                "time_s": 725.379,
                "time_e": 725.859
            },
            {
                "time_s": 725.939,
                "time_e": 726.519
            },
            {
                "time_s": 726.559,
                "time_e": 726.599
            },
            {
                "time_s": 726.639,
                "time_e": 726.939
            },
            {
                "time_s": 726.979,
                "time_e": 727.019
            },
            {
                "time_s": 727.039,
                "time_e": 727.479
            },
            {
                "time_s": 727.919,
                "time_e": 728.959
            },
            {
                "time_s": 729.159,
                "time_e": 729.179
            },
            {
                "time_s": 730.539,
                "time_e": 730.899
            },
            {
                "time_s": 730.979,
                "time_e": 731.459
            },
            {
                "time_s": 731.799,
                "time_e": 731.819
            },
            {
                "time_s": 732.079,
                "time_e": 732.399
            },
            {
                "time_s": 732.419,
                "time_e": 732.439
            },
            {
                "time_s": 732.479,
                "time_e": 732.939
            },
            {
                "time_s": 733.059,
                "time_e": 733.439
            },
            {
                "time_s": 733.519,
                "time_e": 733.539
            },
            {
                "time_s": 733.659,
                "time_e": 733.999
            },
            {
                "time_s": 734.099,
                "time_e": 734.379
            },
            {
                "time_s": 734.459,
                "time_e": 734.619
            },
            {
                "time_s": 734.799,
                "time_e": 734.879
            },
            {
                "time_s": 735.079,
                "time_e": 736.559
            },
            {
                "time_s": 736.739,
                "time_e": 737.119
            },
            {
                "time_s": 737.179,
                "time_e": 737.659
            },
            {
                "time_s": 737.699,
                "time_e": 737.719
            },
            {
                "time_s": 737.759,
                "time_e": 738.059
            },
            {
                "time_s": 738.139,
                "time_e": 738.159
            },
            {
                "time_s": 738.199,
                "time_e": 738.359
            },
            {
                "time_s": 738.419,
                "time_e": 738.479
            },
            {
                "time_s": 738.539,
                "time_e": 738.939
            },
            {
                "time_s": 738.999,
                "time_e": 739.039
            },
            {
                "time_s": 739.079,
                "time_e": 739.659
            },
            {
                "time_s": 739.719,
                "time_e": 739.759
            },
            {
                "time_s": 739.859,
                "time_e": 740.239
            },
            {
                "time_s": 740.299,
                "time_e": 740.319
            },
            {
                "time_s": 740.379,
                "time_e": 740.719
            },
            {
                "time_s": 740.799,
                "time_e": 741.279
            },
            {
                "time_s": 741.339,
                "time_e": 741.779
            },
            {
                "time_s": 741.879,
                "time_e": 742.039
            },
            {
                "time_s": 742.119,
                "time_e": 742.439
            },
            {
                "time_s": 742.539,
                "time_e": 742.779
            },
            {
                "time_s": 742.979,
                "time_e": 743.059
            },
            {
                "time_s": 743.259,
                "time_e": 744.079
            },
            {
                "time_s": 744.899,
                "time_e": 745.459
            },
            {
                "time_s": 745.499,
                "time_e": 745.539
            },
            {
                "time_s": 745.599,
                "time_e": 745.899
            },
            {
                "time_s": 745.959,
                "time_e": 746.339
            },
            {
                "time_s": 746.379,
                "time_e": 746.419
            },
            {
                "time_s": 746.479,
                "time_e": 746.919
            },
            {
                "time_s": 746.999,
                "time_e": 747.319
            },
            {
                "time_s": 747.419,
                "time_e": 747.759
            },
            {
                "time_s": 747.839,
                "time_e": 748.279
            },
            {
                "time_s": 748.319,
                "time_e": 748.599
            },
            {
                "time_s": 748.639,
                "time_e": 748.839
            },
            {
                "time_s": 748.899,
                "time_e": 749.019
            },
            {
                "time_s": 749.079,
                "time_e": 749.119
            },
            {
                "time_s": 749.159,
                "time_e": 749.579
            },
            {
                "time_s": 749.659,
                "time_e": 749.999
            },
            {
                "time_s": 750.079,
                "time_e": 750.619
            },
            {
                "time_s": 750.739,
                "time_e": 750.919
            },
            {
                "time_s": 751.019,
                "time_e": 751.379
            },
            {
                "time_s": 751.459,
                "time_e": 751.519
            },
            {
                "time_s": 751.599,
                "time_e": 751.999
            },
            {
                "time_s": 752.659,
                "time_e": 752.999
            },
            {
                "time_s": 753.079,
                "time_e": 753.099
            },
            {
                "time_s": 753.139,
                "time_e": 753.499
            },
            {
                "time_s": 753.519,
                "time_e": 753.539
            },
            {
                "time_s": 753.619,
                "time_e": 753.999
            },
            {
                "time_s": 754.099,
                "time_e": 754.439
            },
            {
                "time_s": 754.479,
                "time_e": 754.499
            },
            {
                "time_s": 754.579,
                "time_e": 754.919
            },
            {
                "time_s": 754.999,
                "time_e": 755.279
            },
            {
                "time_s": 755.499,
                "time_e": 755.679
            },
            {
                "time_s": 755.859,
                "time_e": 755.919
            },
            {
                "time_s": 756.179,
                "time_e": 757.699
            },
            {
                "time_s": 757.839,
                "time_e": 758.179
            },
            {
                "time_s": 758.239,
                "time_e": 758.679
            },
            {
                "time_s": 758.699,
                "time_e": 758.739
            },
            {
                "time_s": 758.799,
                "time_e": 759.119
            },
            {
                "time_s": 759.299,
                "time_e": 759.319
            },
            {
                "time_s": 759.399,
                "time_e": 759.599
            },
            {
                "time_s": 759.659,
                "time_e": 759.719
            },
            {
                "time_s": 759.779,
                "time_e": 760.179
            },
            {
                "time_s": 760.239,
                "time_e": 760.279
            },
            {
                "time_s": 760.319,
                "time_e": 760.919
            },
            {
                "time_s": 761.699,
                "time_e": 761.759
            },
            {
                "time_s": 761.859,
                "time_e": 762.219
            },
            {
                "time_s": 762.259,
                "time_e": 762.279
            },
            {
                "time_s": 762.339,
                "time_e": 762.619
            },
            {
                "time_s": 762.679,
                "time_e": 763.119
            },
            {
                "time_s": 763.179,
                "time_e": 763.659
            },
            {
                "time_s": 763.719,
                "time_e": 763.739
            },
            {
                "time_s": 763.779,
                "time_e": 763.959
            },
            {
                "time_s": 764.039,
                "time_e": 764.139
            },
            {
                "time_s": 764.239,
                "time_e": 764.579
            },
            {
                "time_s": 764.619,
                "time_e": 764.639
            },
            {
                "time_s": 764.719,
                "time_e": 765.079
            },
            {
                "time_s": 765.159,
                "time_e": 765.439
            },
            {
                "time_s": 765.479,
                "time_e": 765.539
            },
            {
                "time_s": 765.599,
                "time_e": 765.659
            },
            {
                "time_s": 765.719,
                "time_e": 766.319
            },
            {
                "time_s": 766.359,
                "time_e": 766.399
            },
            {
                "time_s": 766.419,
                "time_e": 766.499
            },
            {
                "time_s": 766.539,
                "time_e": 766.959
            },
            {
                "time_s": 767.039,
                "time_e": 767.299
            },
            {
                "time_s": 767.339,
                "time_e": 767.759
            },
            {
                "time_s": 767.879,
                "time_e": 768.179
            },
            {
                "time_s": 768.279,
                "time_e": 768.659
            },
            {
                "time_s": 768.719,
                "time_e": 769.059
            },
            {
                "time_s": 769.159,
                "time_e": 769.539
            },
            {
                "time_s": 769.999,
                "time_e": 770.159
            },
            {
                "time_s": 770.199,
                "time_e": 770.619
            }
        ],
        "start": 718.939,
        "end": 770.619,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 104 za i 3 su uzdr\u017eana donijeti zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela prijedlog zakona o strancima prvo \u010ditanje pz br 840 predlagatelj je vlada rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prvo prihva\u0107a se prijedlog zakona o strancima i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 781.644,
                "time_e": 782.024
            },
            {
                "time_s": 782.044,
                "time_e": 782.104
            },
            {
                "time_s": 782.124,
                "time_e": 782.164
            },
            {
                "time_s": 782.184,
                "time_e": 782.524
            },
            {
                "time_s": 782.564,
                "time_e": 782.924
            },
            {
                "time_s": 782.984,
                "time_e": 783.224
            },
            {
                "time_s": 783.544,
                "time_e": 783.624
            },
            {
                "time_s": 783.704,
                "time_e": 783.764
            },
            {
                "time_s": 783.824,
                "time_e": 783.844
            },
            {
                "time_s": 783.964,
                "time_e": 784.024
            },
            {
                "time_s": 784.064,
                "time_e": 784.424
            },
            {
                "time_s": 784.504,
                "time_e": 784.744
            },
            {
                "time_s": 784.764,
                "time_e": 785.144
            },
            {
                "time_s": 785.184,
                "time_e": 785.344
            },
            {
                "time_s": 785.384,
                "time_e": 785.444
            },
            {
                "time_s": 785.504,
                "time_e": 785.544
            },
            {
                "time_s": 785.604,
                "time_e": 786.044
            },
            {
                "time_s": 786.124,
                "time_e": 786.524
            },
            {
                "time_s": 786.564,
                "time_e": 786.784
            },
            {
                "time_s": 786.864,
                "time_e": 787.124
            },
            {
                "time_s": 787.324,
                "time_e": 787.644
            },
            {
                "time_s": 787.704,
                "time_e": 788.004
            },
            {
                "time_s": 788.064,
                "time_e": 788.084
            },
            {
                "time_s": 788.124,
                "time_e": 788.584
            },
            {
                "time_s": 788.684,
                "time_e": 788.824
            },
            {
                "time_s": 788.904,
                "time_e": 789.224
            },
            {
                "time_s": 789.324,
                "time_e": 789.544
            },
            {
                "time_s": 789.724,
                "time_e": 789.784
            },
            {
                "time_s": 789.944,
                "time_e": 790.704
            },
            {
                "time_s": 790.824,
                "time_e": 791.324
            },
            {
                "time_s": 791.344,
                "time_e": 791.404
            },
            {
                "time_s": 791.444,
                "time_e": 791.664
            },
            {
                "time_s": 791.704,
                "time_e": 792.064
            },
            {
                "time_s": 792.104,
                "time_e": 792.144
            },
            {
                "time_s": 792.184,
                "time_e": 792.624
            },
            {
                "time_s": 792.704,
                "time_e": 793.024
            },
            {
                "time_s": 793.104,
                "time_e": 793.404
            },
            {
                "time_s": 793.484,
                "time_e": 793.884
            },
            {
                "time_s": 793.924,
                "time_e": 794.164
            },
            {
                "time_s": 794.224,
                "time_e": 794.404
            },
            {
                "time_s": 794.464,
                "time_e": 794.604
            },
            {
                "time_s": 794.664,
                "time_e": 794.704
            },
            {
                "time_s": 794.744,
                "time_e": 795.124
            },
            {
                "time_s": 795.204,
                "time_e": 795.504
            },
            {
                "time_s": 795.604,
                "time_e": 796.024
            },
            {
                "time_s": 796.124,
                "time_e": 796.284
            },
            {
                "time_s": 796.864,
                "time_e": 797.224
            },
            {
                "time_s": 797.304,
                "time_e": 797.344
            },
            {
                "time_s": 797.424,
                "time_e": 797.704
            },
            {
                "time_s": 797.764,
                "time_e": 798.044
            },
            {
                "time_s": 798.084,
                "time_e": 798.104
            },
            {
                "time_s": 798.144,
                "time_e": 798.624
            },
            {
                "time_s": 798.664,
                "time_e": 798.704
            },
            {
                "time_s": 798.744,
                "time_e": 799.004
            },
            {
                "time_s": 799.464,
                "time_e": 799.584
            },
            {
                "time_s": 799.684,
                "time_e": 800.044
            },
            {
                "time_s": 800.084,
                "time_e": 800.104
            },
            {
                "time_s": 800.164,
                "time_e": 800.524
            },
            {
                "time_s": 800.584,
                "time_e": 800.884
            },
            {
                "time_s": 800.944,
                "time_e": 801.004
            },
            {
                "time_s": 801.044,
                "time_e": 801.104
            },
            {
                "time_s": 801.184,
                "time_e": 801.784
            },
            {
                "time_s": 801.824,
                "time_e": 801.864
            },
            {
                "time_s": 801.904,
                "time_e": 801.964
            },
            {
                "time_s": 802.004,
                "time_e": 802.424
            },
            {
                "time_s": 802.504,
                "time_e": 802.744
            },
            {
                "time_s": 802.784,
                "time_e": 803.144
            },
            {
                "time_s": 803.244,
                "time_e": 803.544
            },
            {
                "time_s": 803.644,
                "time_e": 804.044
            },
            {
                "time_s": 804.104,
                "time_e": 804.464
            },
            {
                "time_s": 804.564,
                "time_e": 804.944
            },
            {
                "time_s": 805.004,
                "time_e": 805.184
            },
            {
                "time_s": 805.224,
                "time_e": 805.644
            }
        ],
        "start": 781.644,
        "end": 805.644,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 79 22 suzdr\u017eana i 7 protiv donijeti zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o tr\u017ei\u0161tu plina drugo \u010ditanje pz 824 predlagatelj je vlada rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog navedenog zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 813.498,
                "time_e": 814.058
            },
            {
                "time_s": 814.138,
                "time_e": 814.198
            },
            {
                "time_s": 814.258,
                "time_e": 814.298
            },
            {
                "time_s": 814.358,
                "time_e": 814.718
            },
            {
                "time_s": 814.758,
                "time_e": 815.098
            },
            {
                "time_s": 815.178,
                "time_e": 815.818
            },
            {
                "time_s": 816.238,
                "time_e": 816.638
            },
            {
                "time_s": 816.778,
                "time_e": 817.278
            },
            {
                "time_s": 817.298,
                "time_e": 817.338
            },
            {
                "time_s": 817.398,
                "time_e": 817.418
            },
            {
                "time_s": 817.698,
                "time_e": 817.998
            },
            {
                "time_s": 818.038,
                "time_e": 818.298
            },
            {
                "time_s": 818.318,
                "time_e": 818.738
            },
            {
                "time_s": 818.778,
                "time_e": 818.958
            },
            {
                "time_s": 819.018,
                "time_e": 819.058
            },
            {
                "time_s": 819.118,
                "time_e": 819.158
            },
            {
                "time_s": 819.218,
                "time_e": 819.658
            },
            {
                "time_s": 819.738,
                "time_e": 820.138
            },
            {
                "time_s": 820.178,
                "time_e": 820.398
            },
            {
                "time_s": 820.478,
                "time_e": 820.738
            },
            {
                "time_s": 821.398,
                "time_e": 821.738
            },
            {
                "time_s": 821.798,
                "time_e": 822.078
            },
            {
                "time_s": 822.138,
                "time_e": 822.418
            },
            {
                "time_s": 822.458,
                "time_e": 822.498
            },
            {
                "time_s": 822.518,
                "time_e": 822.838
            },
            {
                "time_s": 822.858,
                "time_e": 822.898
            },
            {
                "time_s": 822.938,
                "time_e": 823.298
            },
            {
                "time_s": 823.398,
                "time_e": 823.738
            },
            {
                "time_s": 823.778,
                "time_e": 823.798
            },
            {
                "time_s": 823.858,
                "time_e": 824.178
            },
            {
                "time_s": 824.298,
                "time_e": 824.558
            },
            {
                "time_s": 824.618,
                "time_e": 824.818
            },
            {
                "time_s": 824.898,
                "time_e": 825.218
            },
            {
                "time_s": 825.318,
                "time_e": 825.538
            },
            {
                "time_s": 825.818,
                "time_e": 826.518
            },
            {
                "time_s": 826.798,
                "time_e": 827.338
            },
            {
                "time_s": 827.378,
                "time_e": 827.418
            },
            {
                "time_s": 827.458,
                "time_e": 827.718
            },
            {
                "time_s": 827.758,
                "time_e": 828.118
            },
            {
                "time_s": 828.138,
                "time_e": 828.178
            },
            {
                "time_s": 828.238,
                "time_e": 828.698
            },
            {
                "time_s": 828.758,
                "time_e": 828.918
            },
            {
                "time_s": 828.958,
                "time_e": 828.998
            },
            {
                "time_s": 829.038,
                "time_e": 829.578
            },
            {
                "time_s": 829.658,
                "time_e": 829.978
            },
            {
                "time_s": 830.038,
                "time_e": 830.338
            },
            {
                "time_s": 830.378,
                "time_e": 830.798
            },
            {
                "time_s": 830.858,
                "time_e": 831.198
            },
            {
                "time_s": 831.318,
                "time_e": 831.478
            },
            {
                "time_s": 831.518,
                "time_e": 831.918
            }
        ],
        "start": 813.498,
        "end": 831.918,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 78 za 0 suzdr\u017eanih i 18 protiv donesen zakonom o izmjenama i dopunama zakona o tr\u017ei\u0161tu plina kona\u010dni prijedlog zakona o izmjeni i dopuni zakona o energetskoj u\u010dinkovitosti hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz broj 848 predlagatelj vlada rasprava je zaklju\u010dena amandman je podnio klub zastupnika hnsa liberalni demokrati molio bih sada po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika ivu milati\u0107a da se o\u010dituje o amandmanu kluba zastupnika hnsa",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 838.727,
                "time_e": 839.207
            },
            {
                "time_s": 839.247,
                "time_e": 839.287
            },
            {
                "time_s": 839.327,
                "time_e": 839.367
            },
            {
                "time_s": 839.407,
                "time_e": 839.787
            },
            {
                "time_s": 839.827,
                "time_e": 840.247
            },
            {
                "time_s": 840.327,
                "time_e": 841.007
            },
            {
                "time_s": 841.187,
                "time_e": 841.227
            },
            {
                "time_s": 841.487,
                "time_e": 841.507
            },
            {
                "time_s": 841.647,
                "time_e": 842.207
            },
            {
                "time_s": 842.247,
                "time_e": 842.267
            },
            {
                "time_s": 842.567,
                "time_e": 842.607
            },
            {
                "time_s": 842.767,
                "time_e": 843.047
            },
            {
                "time_s": 843.107,
                "time_e": 843.447
            },
            {
                "time_s": 843.507,
                "time_e": 843.767
            },
            {
                "time_s": 843.787,
                "time_e": 843.827
            },
            {
                "time_s": 843.847,
                "time_e": 844.107
            },
            {
                "time_s": 844.147,
                "time_e": 844.167
            },
            {
                "time_s": 844.207,
                "time_e": 844.567
            },
            {
                "time_s": 844.647,
                "time_e": 844.947
            },
            {
                "time_s": 844.987,
                "time_e": 845.007
            },
            {
                "time_s": 845.067,
                "time_e": 845.387
            },
            {
                "time_s": 845.487,
                "time_e": 845.747
            },
            {
                "time_s": 846.647,
                "time_e": 846.967
            },
            {
                "time_s": 847.027,
                "time_e": 847.307
            },
            {
                "time_s": 847.367,
                "time_e": 847.647
            },
            {
                "time_s": 847.687,
                "time_e": 847.707
            },
            {
                "time_s": 847.747,
                "time_e": 848.007
            },
            {
                "time_s": 848.027,
                "time_e": 848.047
            },
            {
                "time_s": 848.087,
                "time_e": 848.367
            },
            {
                "time_s": 848.427,
                "time_e": 848.727
            },
            {
                "time_s": 848.747,
                "time_e": 848.767
            },
            {
                "time_s": 848.807,
                "time_e": 849.247
            },
            {
                "time_s": 849.287,
                "time_e": 849.967
            },
            {
                "time_s": 850.027,
                "time_e": 850.247
            },
            {
                "time_s": 850.307,
                "time_e": 850.767
            },
            {
                "time_s": 850.807,
                "time_e": 850.987
            },
            {
                "time_s": 851.007,
                "time_e": 851.047
            },
            {
                "time_s": 851.087,
                "time_e": 851.267
            },
            {
                "time_s": 851.347,
                "time_e": 851.707
            },
            {
                "time_s": 851.827,
                "time_e": 852.027
            },
            {
                "time_s": 852.167,
                "time_e": 852.287
            },
            {
                "time_s": 852.407,
                "time_e": 853.187
            },
            {
                "time_s": 853.327,
                "time_e": 853.787
            },
            {
                "time_s": 853.847,
                "time_e": 854.087
            },
            {
                "time_s": 854.127,
                "time_e": 854.487
            },
            {
                "time_s": 854.507,
                "time_e": 854.547
            },
            {
                "time_s": 854.607,
                "time_e": 855.107
            },
            {
                "time_s": 855.627,
                "time_e": 855.967
            },
            {
                "time_s": 856.007,
                "time_e": 856.047
            },
            {
                "time_s": 856.107,
                "time_e": 856.367
            },
            {
                "time_s": 856.427,
                "time_e": 856.567
            },
            {
                "time_s": 856.647,
                "time_e": 857.087
            },
            {
                "time_s": 857.147,
                "time_e": 858.067
            },
            {
                "time_s": 858.307,
                "time_e": 858.707
            },
            {
                "time_s": 858.747,
                "time_e": 859.307
            },
            {
                "time_s": 860.774,
                "time_e": 861.114
            },
            {
                "time_s": 861.194,
                "time_e": 861.394
            },
            {
                "time_s": 861.534,
                "time_e": 861.854
            },
            {
                "time_s": 861.994,
                "time_e": 862.754
            },
            {
                "time_s": 862.974,
                "time_e": 863.374
            },
            {
                "time_s": 863.434,
                "time_e": 863.874
            },
            {
                "time_s": 864.194,
                "time_e": 864.334
            },
            {
                "time_s": 864.374,
                "time_e": 864.934
            },
            {
                "time_s": 865.174,
                "time_e": 865.234
            },
            {
                "time_s": 865.334,
                "time_e": 865.394
            },
            {
                "time_s": 865.474,
                "time_e": 865.854
            },
            {
                "time_s": 865.894,
                "time_e": 865.914
            },
            {
                "time_s": 865.974,
                "time_e": 866.554
            },
            {
                "time_s": 866.874,
                "time_e": 867.134
            },
            {
                "time_s": 867.214,
                "time_e": 867.814
            },
            {
                "time_s": 868.054,
                "time_e": 868.974
            }
        ],
        "start": 838.727,
        "end": 868.974,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "pre\u010de uva\u017eeni saborski zastupnice i zastupnici vlada prihva\u0107a amandman kluba zastupnika hnsa on postaje onda sastavni dio prijedloga zakona pa dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjeni i dopuni zakona o energetskoj u\u010dinkovitosti molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 871.194,
                "time_e": 871.734
            },
            {
                "time_s": 871.874,
                "time_e": 872.254
            },
            {
                "time_s": 872.334,
                "time_e": 872.694
            },
            {
                "time_s": 872.794,
                "time_e": 873.294
            },
            {
                "time_s": 873.334,
                "time_e": 873.354
            },
            {
                "time_s": 873.414,
                "time_e": 874.034
            },
            {
                "time_s": 874.174,
                "time_e": 874.514
            },
            {
                "time_s": 874.794,
                "time_e": 875.214
            },
            {
                "time_s": 875.274,
                "time_e": 875.714
            },
            {
                "time_s": 875.834,
                "time_e": 876.054
            },
            {
                "time_s": 876.114,
                "time_e": 876.594
            },
            {
                "time_s": 876.694,
                "time_e": 877.534
            },
            {
                "time_s": 878.634,
                "time_e": 878.714
            },
            {
                "time_s": 878.794,
                "time_e": 879.134
            },
            {
                "time_s": 879.154,
                "time_e": 879.294
            },
            {
                "time_s": 879.374,
                "time_e": 879.794
            },
            {
                "time_s": 879.854,
                "time_e": 880.014
            },
            {
                "time_s": 880.254,
                "time_e": 880.614
            },
            {
                "time_s": 880.694,
                "time_e": 881.074
            },
            {
                "time_s": 881.214,
                "time_e": 881.254
            },
            {
                "time_s": 881.354,
                "time_e": 881.554
            },
            {
                "time_s": 881.614,
                "time_e": 881.654
            },
            {
                "time_s": 881.714,
                "time_e": 882.174
            },
            {
                "time_s": 882.254,
                "time_e": 882.594
            },
            {
                "time_s": 882.654,
                "time_e": 882.934
            },
            {
                "time_s": 882.974,
                "time_e": 883.294
            },
            {
                "time_s": 883.334,
                "time_e": 883.354
            },
            {
                "time_s": 883.394,
                "time_e": 883.614
            },
            {
                "time_s": 883.654,
                "time_e": 883.674
            },
            {
                "time_s": 883.714,
                "time_e": 884.014
            },
            {
                "time_s": 884.094,
                "time_e": 884.414
            },
            {
                "time_s": 884.434,
                "time_e": 884.454
            },
            {
                "time_s": 884.514,
                "time_e": 884.954
            },
            {
                "time_s": 885.014,
                "time_e": 885.774
            },
            {
                "time_s": 885.934,
                "time_e": 886.094
            },
            {
                "time_s": 886.134,
                "time_e": 886.534
            }
        ],
        "start": 871.194,
        "end": 886.534,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 81 za 13 uzdr\u017eanih i 16 protiv donesen zakon o izmjeni i dopuni zakona o energetskoj u\u010dinkovitosti kona\u010dni prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju sporazuma o prijenosu i objedinjavanju doprinosa u jedinstveni sanacijski fond drugo \u010ditanje pz br 842 predlagatelj je vlada rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog navedenog zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 894.639,
                "time_e": 895.259
            },
            {
                "time_s": 895.339,
                "time_e": 895.399
            },
            {
                "time_s": 895.479,
                "time_e": 895.539
            },
            {
                "time_s": 895.579,
                "time_e": 895.919
            },
            {
                "time_s": 895.959,
                "time_e": 896.319
            },
            {
                "time_s": 896.419,
                "time_e": 897.019
            },
            {
                "time_s": 897.159,
                "time_e": 897.219
            },
            {
                "time_s": 897.499,
                "time_e": 897.559
            },
            {
                "time_s": 897.699,
                "time_e": 898.099
            },
            {
                "time_s": 898.119,
                "time_e": 898.139
            },
            {
                "time_s": 898.439,
                "time_e": 898.479
            },
            {
                "time_s": 898.619,
                "time_e": 898.939
            },
            {
                "time_s": 898.999,
                "time_e": 899.319
            },
            {
                "time_s": 899.399,
                "time_e": 899.679
            },
            {
                "time_s": 899.739,
                "time_e": 899.759
            },
            {
                "time_s": 899.799,
                "time_e": 899.999
            },
            {
                "time_s": 900.039,
                "time_e": 900.059
            },
            {
                "time_s": 900.099,
                "time_e": 900.359
            },
            {
                "time_s": 900.439,
                "time_e": 900.739
            },
            {
                "time_s": 900.779,
                "time_e": 900.799
            },
            {
                "time_s": 900.859,
                "time_e": 901.299
            },
            {
                "time_s": 901.339,
                "time_e": 902.059
            },
            {
                "time_s": 902.739,
                "time_e": 903.039
            },
            {
                "time_s": 903.099,
                "time_e": 903.359
            },
            {
                "time_s": 903.439,
                "time_e": 903.739
            },
            {
                "time_s": 903.799,
                "time_e": 903.819
            },
            {
                "time_s": 903.919,
                "time_e": 904.439
            },
            {
                "time_s": 904.519,
                "time_e": 904.979
            },
            {
                "time_s": 905.039,
                "time_e": 905.059
            },
            {
                "time_s": 905.119,
                "time_e": 905.519
            },
            {
                "time_s": 905.719,
                "time_e": 905.739
            },
            {
                "time_s": 905.919,
                "time_e": 906.559
            },
            {
                "time_s": 906.639,
                "time_e": 907.099
            },
            {
                "time_s": 907.119,
                "time_e": 907.139
            },
            {
                "time_s": 907.219,
                "time_e": 907.599
            },
            {
                "time_s": 907.679,
                "time_e": 908.139
            },
            {
                "time_s": 908.239,
                "time_e": 908.419
            },
            {
                "time_s": 908.519,
                "time_e": 908.679
            },
            {
                "time_s": 908.759,
                "time_e": 909.079
            },
            {
                "time_s": 909.199,
                "time_e": 909.399
            },
            {
                "time_s": 909.539,
                "time_e": 909.599
            },
            {
                "time_s": 909.739,
                "time_e": 910.359
            },
            {
                "time_s": 910.519,
                "time_e": 911.019
            },
            {
                "time_s": 911.059,
                "time_e": 911.099
            },
            {
                "time_s": 911.139,
                "time_e": 911.359
            },
            {
                "time_s": 911.419,
                "time_e": 911.739
            },
            {
                "time_s": 911.779,
                "time_e": 911.819
            },
            {
                "time_s": 911.859,
                "time_e": 912.279
            },
            {
                "time_s": 912.359,
                "time_e": 912.519
            },
            {
                "time_s": 912.539,
                "time_e": 912.579
            },
            {
                "time_s": 912.619,
                "time_e": 913.119
            },
            {
                "time_s": 913.199,
                "time_e": 913.539
            },
            {
                "time_s": 913.599,
                "time_e": 913.919
            },
            {
                "time_s": 913.959,
                "time_e": 914.359
            },
            {
                "time_s": 914.439,
                "time_e": 914.799
            },
            {
                "time_s": 914.899,
                "time_e": 915.079
            },
            {
                "time_s": 915.119,
                "time_e": 915.519
            }
        ],
        "start": 894.639,
        "end": 915.519,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 100 za 6 suzdr\u017eanih i 3 protiv donesen zakon o potvr\u0111ivanju sporazuma o prijenosu i objedinjavanju doprinosa u jedinstveni sanacijski fond prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o sanaciji kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tava prvo \u010ditanje pze br 843 izvolite kolega lovrinovi\u0107",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 924.497,
                "time_e": 924.777
            },
            {
                "time_s": 924.817,
                "time_e": 924.857
            },
            {
                "time_s": 924.877,
                "time_e": 924.917
            },
            {
                "time_s": 924.957,
                "time_e": 925.297
            },
            {
                "time_s": 925.357,
                "time_e": 925.757
            },
            {
                "time_s": 925.837,
                "time_e": 925.977
            },
            {
                "time_s": 926.137,
                "time_e": 926.197
            },
            {
                "time_s": 926.457,
                "time_e": 926.477
            },
            {
                "time_s": 926.717,
                "time_e": 927.217
            },
            {
                "time_s": 927.257,
                "time_e": 927.297
            },
            {
                "time_s": 927.377,
                "time_e": 927.417
            },
            {
                "time_s": 927.537,
                "time_e": 927.877
            },
            {
                "time_s": 927.937,
                "time_e": 928.257
            },
            {
                "time_s": 928.357,
                "time_e": 928.597
            },
            {
                "time_s": 928.657,
                "time_e": 928.697
            },
            {
                "time_s": 928.737,
                "time_e": 929.217
            },
            {
                "time_s": 929.297,
                "time_e": 929.757
            },
            {
                "time_s": 929.797,
                "time_e": 929.817
            },
            {
                "time_s": 929.877,
                "time_e": 930.237
            },
            {
                "time_s": 930.277,
                "time_e": 930.297
            },
            {
                "time_s": 930.377,
                "time_e": 930.957
            },
            {
                "time_s": 931.017,
                "time_e": 931.497
            },
            {
                "time_s": 931.557,
                "time_e": 931.577
            },
            {
                "time_s": 931.617,
                "time_e": 932.017
            },
            {
                "time_s": 932.077,
                "time_e": 932.557
            },
            {
                "time_s": 932.657,
                "time_e": 932.897
            },
            {
                "time_s": 933.637,
                "time_e": 933.937
            },
            {
                "time_s": 933.977,
                "time_e": 934.317
            },
            {
                "time_s": 934.377,
                "time_e": 934.417
            },
            {
                "time_s": 934.477,
                "time_e": 934.877
            },
            {
                "time_s": 934.937,
                "time_e": 934.957
            },
            {
                "time_s": 934.997,
                "time_e": 935.377
            },
            {
                "time_s": 935.477,
                "time_e": 935.777
            },
            {
                "time_s": 935.817,
                "time_e": 935.837
            },
            {
                "time_s": 935.917,
                "time_e": 936.337
            },
            {
                "time_s": 936.397,
                "time_e": 936.797
            },
            {
                "time_s": 936.837,
                "time_e": 937.357
            },
            {
                "time_s": 937.397,
                "time_e": 937.417
            },
            {
                "time_s": 937.437,
                "time_e": 937.997
            },
            {
                "time_s": 938.057,
                "time_e": 938.437
            },
            {
                "time_s": 938.557,
                "time_e": 938.717
            },
            {
                "time_s": 938.817,
                "time_e": 939.217
            },
            {
                "time_s": 940.297,
                "time_e": 940.657
            },
            {
                "time_s": 940.797,
                "time_e": 940.857
            },
            {
                "time_s": 941.117,
                "time_e": 941.897
            },
            {
                "time_s": 942.077,
                "time_e": 942.457
            },
            {
                "time_s": 942.537,
                "time_e": 942.777
            },
            {
                "time_s": 942.817,
                "time_e": 943.317
            }
        ],
        "start": 924.497,
        "end": 943.317,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "molim vas uklju\u010dite se",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 947.612,
                "time_e": 947.752
            },
            {
                "time_s": 947.792,
                "time_e": 947.872
            },
            {
                "time_s": 947.952,
                "time_e": 948.332
            },
            {
                "time_s": 948.412,
                "time_e": 948.472
            }
        ],
        "start": 947.612,
        "end": 948.472,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ne radi naime radi se o onome \u0161to smo proteklih danas svi \u010duli a to je pranje novca u zagreba\u010dkoj banci i to je po prvi put da javno znamo da hrvatske banke odnosno oni \u0161to hrvatske banke nego su to strane banke u hrvatskoj po\u010dele se baviti pranjem novca mi \u017eelimo upozoriti na taj problem jer se pokazuje da nitko i pokazali ste da nitko ne mo\u017ee se baviti pranjem novcem ako to glavni regulator ne dopusti i ne zna dakle nije ovdje presudno pitanje jer se bavila samo zagreba\u010dka banka ili jo\u0161 netko nego se radi o tome tko je dopustio zagreba\u010dkoj banci a to se radilo o\u010dito nekoliko godina u pitanju su vjerojatno milijarde kuna kako se govori hnb je sa\u010dinila zapisnik koji je dosta dbo dakle postavljam pitanje tko je pravo novac koliko je opravonovca za koje svrhe se pravo novac i posebno va\u017eno pitanje za\u0161to je guverner hnba godinama \u0161utio o tome a svake godine dolazi ovdje dva puta dr\u017eao izvje\u0161taj o poslovanju i zatajio je taj zna\u010di \u010din pranja novca prema tome po\u0161tovani gra\u0111ani mi smo suo\u010deni sa jednom krizom potencijalnom jer ako se banke su se po\u010dele baviti pranjem novca kako mi mo\u017eemo imati povjerenje vi\u0161e u takve banke u tom smislu tra\u017eim zna\u010di stanku od 10 minuta i tra\u017eimo da se uvede red u bankarski sustav da se hnb i banke stave pod kontrolu da se dovedu u red da moraju biti pod demokratskim nadzorom ovoga sabora prema tome osje\u0107amo nesigurnost",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 964.395,
                "time_e": 964.435
            },
            {
                "time_s": 964.495,
                "time_e": 964.675
            },
            {
                "time_s": 965.835,
                "time_e": 966.055
            },
            {
                "time_s": 966.115,
                "time_e": 966.315
            },
            {
                "time_s": 966.455,
                "time_e": 966.535
            },
            {
                "time_s": 966.975,
                "time_e": 966.995
            },
            {
                "time_s": 968.175,
                "time_e": 968.375
            },
            {
                "time_s": 968.415,
                "time_e": 968.495
            },
            {
                "time_s": 968.595,
                "time_e": 968.695
            },
            {
                "time_s": 968.775,
                "time_e": 969.195
            },
            {
                "time_s": 969.235,
                "time_e": 969.515
            },
            {
                "time_s": 969.615,
                "time_e": 969.735
            },
            {
                "time_s": 969.875,
                "time_e": 970.095
            },
            {
                "time_s": 971.115,
                "time_e": 971.135
            },
            {
                "time_s": 971.335,
                "time_e": 971.415
            },
            {
                "time_s": 971.615,
                "time_e": 971.655
            },
            {
                "time_s": 972.195,
                "time_e": 972.535
            },
            {
                "time_s": 972.595,
                "time_e": 972.875
            },
            {
                "time_s": 972.915,
                "time_e": 972.935
            },
            {
                "time_s": 972.995,
                "time_e": 973.515
            },
            {
                "time_s": 973.595,
                "time_e": 973.995
            },
            {
                "time_s": 974.195,
                "time_e": 974.215
            },
            {
                "time_s": 974.275,
                "time_e": 974.335
            },
            {
                "time_s": 974.375,
                "time_e": 974.435
            },
            {
                "time_s": 974.495,
                "time_e": 974.535
            },
            {
                "time_s": 974.615,
                "time_e": 974.815
            },
            {
                "time_s": 974.955,
                "time_e": 975.255
            },
            {
                "time_s": 975.415,
                "time_e": 975.495
            },
            {
                "time_s": 975.895,
                "time_e": 976.255
            },
            {
                "time_s": 977.095,
                "time_e": 977.415
            },
            {
                "time_s": 977.575,
                "time_e": 977.655
            },
            {
                "time_s": 977.835,
                "time_e": 978.215
            },
            {
                "time_s": 978.335,
                "time_e": 978.675
            },
            {
                "time_s": 978.735,
                "time_e": 978.975
            },
            {
                "time_s": 978.995,
                "time_e": 979.075
            },
            {
                "time_s": 979.155,
                "time_e": 979.235
            },
            {
                "time_s": 979.315,
                "time_e": 979.675
            },
            {
                "time_s": 979.775,
                "time_e": 980.115
            },
            {
                "time_s": 980.555,
                "time_e": 980.695
            },
            {
                "time_s": 980.755,
                "time_e": 980.815
            },
            {
                "time_s": 980.875,
                "time_e": 980.915
            },
            {
                "time_s": 981.035,
                "time_e": 981.315
            },
            {
                "time_s": 981.395,
                "time_e": 981.695
            },
            {
                "time_s": 981.755,
                "time_e": 981.775
            },
            {
                "time_s": 981.835,
                "time_e": 982.395
            },
            {
                "time_s": 982.715,
                "time_e": 983.095
            },
            {
                "time_s": 983.335,
                "time_e": 983.395
            },
            {
                "time_s": 983.495,
                "time_e": 983.795
            },
            {
                "time_s": 983.895,
                "time_e": 984.215
            },
            {
                "time_s": 984.255,
                "time_e": 984.575
            },
            {
                "time_s": 986.159,
                "time_e": 986.239
            },
            {
                "time_s": 986.639,
                "time_e": 986.959
            },
            {
                "time_s": 987.019,
                "time_e": 987.519
            },
            {
                "time_s": 987.579,
                "time_e": 987.639
            },
            {
                "time_s": 987.739,
                "time_e": 987.879
            },
            {
                "time_s": 987.959,
                "time_e": 988.399
            },
            {
                "time_s": 989.139,
                "time_e": 989.279
            },
            {
                "time_s": 989.319,
                "time_e": 989.379
            },
            {
                "time_s": 989.459,
                "time_e": 990.019
            },
            {
                "time_s": 990.639,
                "time_e": 990.699
            },
            {
                "time_s": 990.819,
                "time_e": 991.099
            },
            {
                "time_s": 991.159,
                "time_e": 991.199
            },
            {
                "time_s": 991.259,
                "time_e": 991.699
            },
            {
                "time_s": 991.739,
                "time_e": 991.839
            },
            {
                "time_s": 991.919,
                "time_e": 991.979
            },
            {
                "time_s": 992.059,
                "time_e": 992.319
            },
            {
                "time_s": 992.419,
                "time_e": 992.459
            },
            {
                "time_s": 992.519,
                "time_e": 992.739
            },
            {
                "time_s": 992.879,
                "time_e": 992.939
            },
            {
                "time_s": 993.039,
                "time_e": 993.359
            },
            {
                "time_s": 993.479,
                "time_e": 993.859
            },
            {
                "time_s": 995.199,
                "time_e": 995.579
            },
            {
                "time_s": 995.799,
                "time_e": 996.059
            },
            {
                "time_s": 996.219,
                "time_e": 996.279
            },
            {
                "time_s": 996.699,
                "time_e": 996.999
            },
            {
                "time_s": 997.079,
                "time_e": 997.599
            },
            {
                "time_s": 997.659,
                "time_e": 997.719
            },
            {
                "time_s": 997.799,
                "time_e": 998.259
            },
            {
                "time_s": 998.339,
                "time_e": 998.359
            },
            {
                "time_s": 998.419,
                "time_e": 998.479
            },
            {
                "time_s": 998.579,
                "time_e": 998.699
            },
            {
                "time_s": 999.619,
                "time_e": 999.839
            },
            {
                "time_s": 999.899,
                "time_e": 1000.039
            },
            {
                "time_s": 1000.119,
                "time_e": 1000.279
            },
            {
                "time_s": 1000.359,
                "time_e": 1000.759
            },
            {
                "time_s": 1000.879,
                "time_e": 1001.239
            },
            {
                "time_s": 1001.279,
                "time_e": 1001.339
            },
            {
                "time_s": 1001.399,
                "time_e": 1001.459
            },
            {
                "time_s": 1001.559,
                "time_e": 1001.779
            },
            {
                "time_s": 1001.899,
                "time_e": 1002.059
            },
            {
                "time_s": 1002.159,
                "time_e": 1002.659
            },
            {
                "time_s": 1002.759,
                "time_e": 1003.079
            },
            {
                "time_s": 1003.139,
                "time_e": 1003.259
            },
            {
                "time_s": 1003.299,
                "time_e": 1003.439
            },
            {
                "time_s": 1003.499,
                "time_e": 1003.779
            },
            {
                "time_s": 1004.319,
                "time_e": 1004.479
            },
            {
                "time_s": 1004.579,
                "time_e": 1004.639
            },
            {
                "time_s": 1004.699,
                "time_e": 1004.959
            },
            {
                "time_s": 1005.019,
                "time_e": 1005.039
            },
            {
                "time_s": 1005.159,
                "time_e": 1005.319
            },
            {
                "time_s": 1005.419,
                "time_e": 1005.539
            },
            {
                "time_s": 1005.639,
                "time_e": 1005.699
            },
            {
                "time_s": 1005.759,
                "time_e": 1006.339
            },
            {
                "time_s": 1006.439,
                "time_e": 1007.039
            },
            {
                "time_s": 1007.139,
                "time_e": 1007.559
            },
            {
                "time_s": 1008.219,
                "time_e": 1008.239
            },
            {
                "time_s": 1008.339,
                "time_e": 1008.379
            },
            {
                "time_s": 1008.479,
                "time_e": 1008.539
            },
            {
                "time_s": 1008.599,
                "time_e": 1008.799
            },
            {
                "time_s": 1008.839,
                "time_e": 1009.019
            },
            {
                "time_s": 1009.119,
                "time_e": 1009.459
            },
            {
                "time_s": 1009.599,
                "time_e": 1009.959
            },
            {
                "time_s": 1010.659,
                "time_e": 1010.679
            },
            {
                "time_s": 1010.799,
                "time_e": 1011.159
            },
            {
                "time_s": 1011.239,
                "time_e": 1011.319
            },
            {
                "time_s": 1011.359,
                "time_e": 1011.719
            },
            {
                "time_s": 1011.779,
                "time_e": 1012.259
            },
            {
                "time_s": 1012.359,
                "time_e": 1012.639
            },
            {
                "time_s": 1012.739,
                "time_e": 1012.919
            },
            {
                "time_s": 1012.979,
                "time_e": 1013.039
            },
            {
                "time_s": 1013.139,
                "time_e": 1013.439
            },
            {
                "time_s": 1014.079,
                "time_e": 1014.859
            },
            {
                "time_s": 1015.179,
                "time_e": 1015.219
            },
            {
                "time_s": 1015.259,
                "time_e": 1015.639
            },
            {
                "time_s": 1015.759,
                "time_e": 1016.279
            },
            {
                "time_s": 1016.319,
                "time_e": 1016.439
            },
            {
                "time_s": 1016.459,
                "time_e": 1016.519
            },
            {
                "time_s": 1016.579,
                "time_e": 1016.819
            },
            {
                "time_s": 1016.919,
                "time_e": 1017.299
            },
            {
                "time_s": 1017.819,
                "time_e": 1018.039
            },
            {
                "time_s": 1018.139,
                "time_e": 1018.559
            },
            {
                "time_s": 1018.659,
                "time_e": 1019.119
            },
            {
                "time_s": 1020.039,
                "time_e": 1020.199
            },
            {
                "time_s": 1020.319,
                "time_e": 1020.379
            },
            {
                "time_s": 1020.479,
                "time_e": 1020.719
            },
            {
                "time_s": 1020.779,
                "time_e": 1021.139
            },
            {
                "time_s": 1021.759,
                "time_e": 1022.099
            },
            {
                "time_s": 1022.159,
                "time_e": 1022.219
            },
            {
                "time_s": 1022.259,
                "time_e": 1023.259
            },
            {
                "time_s": 1023.419,
                "time_e": 1023.479
            },
            {
                "time_s": 1023.619,
                "time_e": 1023.799
            },
            {
                "time_s": 1023.939,
                "time_e": 1024.239
            },
            {
                "time_s": 1024.299,
                "time_e": 1024.379
            },
            {
                "time_s": 1024.459,
                "time_e": 1024.659
            },
            {
                "time_s": 1024.739,
                "time_e": 1025.039
            },
            {
                "time_s": 1025.379,
                "time_e": 1025.419
            },
            {
                "time_s": 1025.539,
                "time_e": 1025.999
            },
            {
                "time_s": 1026.079,
                "time_e": 1026.359
            },
            {
                "time_s": 1026.459,
                "time_e": 1026.879
            },
            {
                "time_s": 1027.019,
                "time_e": 1027.299
            },
            {
                "time_s": 1027.339,
                "time_e": 1027.379
            },
            {
                "time_s": 1027.459,
                "time_e": 1027.879
            },
            {
                "time_s": 1027.939,
                "time_e": 1028.759
            },
            {
                "time_s": 1029.519,
                "time_e": 1029.959
            },
            {
                "time_s": 1030.099,
                "time_e": 1030.499
            },
            {
                "time_s": 1030.559,
                "time_e": 1030.579
            },
            {
                "time_s": 1030.719,
                "time_e": 1030.919
            },
            {
                "time_s": 1031.359,
                "time_e": 1031.379
            },
            {
                "time_s": 1031.479,
                "time_e": 1031.779
            },
            {
                "time_s": 1031.899,
                "time_e": 1032.119
            },
            {
                "time_s": 1032.239,
                "time_e": 1032.559
            },
            {
                "time_s": 1032.639,
                "time_e": 1032.819
            },
            {
                "time_s": 1032.899,
                "time_e": 1033.019
            },
            {
                "time_s": 1033.199,
                "time_e": 1033.499
            },
            {
                "time_s": 1033.599,
                "time_e": 1033.919
            },
            {
                "time_s": 1033.959,
                "time_e": 1034.379
            },
            {
                "time_s": 1034.419,
                "time_e": 1034.439
            },
            {
                "time_s": 1034.499,
                "time_e": 1035.119
            },
            {
                "time_s": 1035.499,
                "time_e": 1035.539
            },
            {
                "time_s": 1035.619,
                "time_e": 1036.239
            },
            {
                "time_s": 1036.299,
                "time_e": 1036.359
            },
            {
                "time_s": 1036.519,
                "time_e": 1036.759
            },
            {
                "time_s": 1037.159,
                "time_e": 1037.519
            },
            {
                "time_s": 1037.639,
                "time_e": 1037.859
            },
            {
                "time_s": 1037.959,
                "time_e": 1038.219
            },
            {
                "time_s": 1038.299,
                "time_e": 1038.619
            },
            {
                "time_s": 1039.359,
                "time_e": 1039.539
            },
            {
                "time_s": 1039.619,
                "time_e": 1039.859
            },
            {
                "time_s": 1040.119,
                "time_e": 1040.559
            },
            {
                "time_s": 1040.619,
                "time_e": 1041.019
            },
            {
                "time_s": 1041.559,
                "time_e": 1041.619
            },
            {
                "time_s": 1041.699,
                "time_e": 1041.799
            },
            {
                "time_s": 1041.899,
                "time_e": 1042.359
            },
            {
                "time_s": 1042.639,
                "time_e": 1042.719
            },
            {
                "time_s": 1042.799,
                "time_e": 1043.039
            },
            {
                "time_s": 1043.139,
                "time_e": 1043.659
            },
            {
                "time_s": 1043.739,
                "time_e": 1044.539
            },
            {
                "time_s": 1045.059,
                "time_e": 1045.159
            },
            {
                "time_s": 1045.199,
                "time_e": 1045.359
            },
            {
                "time_s": 1045.459,
                "time_e": 1045.519
            },
            {
                "time_s": 1045.639,
                "time_e": 1045.979
            },
            {
                "time_s": 1046.459,
                "time_e": 1046.519
            },
            {
                "time_s": 1046.599,
                "time_e": 1046.659
            },
            {
                "time_s": 1046.759,
                "time_e": 1047.059
            },
            {
                "time_s": 1047.139,
                "time_e": 1047.379
            },
            {
                "time_s": 1047.479,
                "time_e": 1047.799
            },
            {
                "time_s": 1047.839,
                "time_e": 1048.139
            },
            {
                "time_s": 1048.279,
                "time_e": 1048.519
            },
            {
                "time_s": 1048.619,
                "time_e": 1048.699
            },
            {
                "time_s": 1048.819,
                "time_e": 1049.139
            },
            {
                "time_s": 1049.219,
                "time_e": 1049.479
            },
            {
                "time_s": 1049.579,
                "time_e": 1050.039
            },
            {
                "time_s": 1050.079,
                "time_e": 1050.299
            },
            {
                "time_s": 1050.799,
                "time_e": 1050.819
            },
            {
                "time_s": 1050.899,
                "time_e": 1051.159
            },
            {
                "time_s": 1051.259,
                "time_e": 1051.579
            },
            {
                "time_s": 1052.119,
                "time_e": 1052.139
            },
            {
                "time_s": 1052.219,
                "time_e": 1052.339
            },
            {
                "time_s": 1052.399,
                "time_e": 1052.819
            },
            {
                "time_s": 1053.759,
                "time_e": 1054.199
            },
            {
                "time_s": 1054.419,
                "time_e": 1054.719
            },
            {
                "time_s": 1054.899,
                "time_e": 1055.279
            },
            {
                "time_s": 1055.319,
                "time_e": 1055.379
            },
            {
                "time_s": 1055.539,
                "time_e": 1055.599
            },
            {
                "time_s": 1055.699,
                "time_e": 1056.119
            },
            {
                "time_s": 1057.319,
                "time_e": 1057.359
            },
            {
                "time_s": 1057.479,
                "time_e": 1057.879
            },
            {
                "time_s": 1057.939,
                "time_e": 1057.979
            },
            {
                "time_s": 1058.059,
                "time_e": 1058.119
            },
            {
                "time_s": 1058.179,
                "time_e": 1058.419
            },
            {
                "time_s": 1058.519,
                "time_e": 1058.739
            },
            {
                "time_s": 1059.059,
                "time_e": 1059.079
            },
            {
                "time_s": 1059.139,
                "time_e": 1059.559
            },
            {
                "time_s": 1059.679,
                "time_e": 1060.159
            },
            {
                "time_s": 1060.619,
                "time_e": 1060.679
            },
            {
                "time_s": 1060.799,
                "time_e": 1060.859
            },
            {
                "time_s": 1060.959,
                "time_e": 1061.919
            },
            {
                "time_s": 1062.579,
                "time_e": 1062.619
            },
            {
                "time_s": 1062.739,
                "time_e": 1063.099
            },
            {
                "time_s": 1063.219,
                "time_e": 1063.539
            },
            {
                "time_s": 1063.639,
                "time_e": 1063.759
            },
            {
                "time_s": 1063.799,
                "time_e": 1064.339
            },
            {
                "time_s": 1064.739,
                "time_e": 1064.799
            },
            {
                "time_s": 1064.879,
                "time_e": 1064.939
            },
            {
                "time_s": 1065.019,
                "time_e": 1065.339
            },
            {
                "time_s": 1065.399,
                "time_e": 1065.439
            },
            {
                "time_s": 1065.499,
                "time_e": 1065.759
            },
            {
                "time_s": 1066.179,
                "time_e": 1066.219
            },
            {
                "time_s": 1066.299,
                "time_e": 1066.559
            },
            {
                "time_s": 1066.619,
                "time_e": 1066.759
            },
            {
                "time_s": 1066.819,
                "time_e": 1066.939
            },
            {
                "time_s": 1066.999,
                "time_e": 1067.559
            },
            {
                "time_s": 1067.599,
                "time_e": 1068.039
            },
            {
                "time_s": 1068.119,
                "time_e": 1068.319
            },
            {
                "time_s": 1068.459,
                "time_e": 1068.879
            },
            {
                "time_s": 1069.239,
                "time_e": 1069.419
            },
            {
                "time_s": 1069.539,
                "time_e": 1069.719
            },
            {
                "time_s": 1069.819,
                "time_e": 1070.239
            },
            {
                "time_s": 1070.319,
                "time_e": 1071.079
            }
        ],
        "start": 964.395,
        "end": 1071.079,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "stanka \u0107e biti odobrena izvolite kolega aleksi\u0107",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1073.299,
                "time_e": 1073.579
            },
            {
                "time_s": 1073.639,
                "time_e": 1073.699
            },
            {
                "time_s": 1073.759,
                "time_e": 1073.919
            },
            {
                "time_s": 1074.019,
                "time_e": 1074.399
            },
            {
                "time_s": 1074.459,
                "time_e": 1074.759
            },
            {
                "time_s": 1074.819,
                "time_e": 1075.059
            },
            {
                "time_s": 1075.119,
                "time_e": 1075.519
            }
        ],
        "start": 1073.299,
        "end": 1075.519,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatskog sabora tra\u017eim stanku od 10 minuta u ime kluba zastupnika hsua snage nezavisnih zastupnika i nove politike da bismo razmotrili prijedlog izmjene ovog zakona koji je na dnevnom redu radi se o tome da banke u rh prije svega u ne u stranom vlasni\u0161tvu su opelje\u0161ile hrvatske gra\u0111ane za 20 milijardi kuna tih 20 milijardi kuna trenutno je vra\u0107eno svega nekoliko milijuna kuna na temelju pravomo\u0107nih presuda i slu\u010daja franak moram napomenuti da je za razliku od rh u replici francuskoj dr\u017eavni tu\u017eitelj pokrenuo progon banke koja je tamo ugovarala nepo\u0161tene kredite radi se o 4600 kredita koji su nepo\u0161teno ugovoreni i dr\u017eavni tu\u017eitelj je 2016. godine tu\u017eio banke na kaznenom sudu to je zavr\u0161eno u srijedu banke su ka\u017enjene moraju platiti kaznu u dr\u017eavni prora\u010dun moraju vratiti 300 milijuna eura potro\u0161a\u010dima koji su ugovarali nepo\u0161tene kredite i jo\u0161 moraju platiti nematerijalnu \u0161tetu tim potro\u0161a\u010dima koji su ugovarali takve kredite za razliku od rfu to je tamo rije\u0161eno ovako a ovdje kod nas \u0107e se ljudi jo\u0161 5 g navla\u010diti po sudovima da bi dobili svoj novac s takvim kreditnim institucijama rh ne mo\u017ee u euro zonu prije nego \u0161to te kreditne institucije ne vrate ljudima njihov novac istodobno ustavni sud je ju\u010der donio odluku u stvari ju\u010der je objavljena odluka prema kojoj zastara potra\u017eivanja na temelju kolektivnog slu\u010daja franak ne postoji jer zagreba\u010dka banka koja trenkojo trenutno drma afera drmaju afera oko pranja novca tu\u017eila je naime vrhovni sud zbog toga \u0161to je vrhovni sud odlu\u010dio da nema zastare potra\u017eivanja prema tome tra\u017eim stanku od 10 minuta da bismo razmotrili taj zakon koji je na dnevnom redu hvala stanka \u0107e biti odobrena nastavljamo u 13 sa i 15 minuta",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1077.562,
                "time_e": 1078.002
            },
            {
                "time_s": 1078.182,
                "time_e": 1078.522
            },
            {
                "time_s": 1078.582,
                "time_e": 1078.962
            },
            {
                "time_s": 1079.002,
                "time_e": 1079.302
            },
            {
                "time_s": 1079.362,
                "time_e": 1079.702
            },
            {
                "time_s": 1080.742,
                "time_e": 1081.182
            },
            {
                "time_s": 1081.682,
                "time_e": 1081.962
            },
            {
                "time_s": 1081.982,
                "time_e": 1082.022
            },
            {
                "time_s": 1082.182,
                "time_e": 1082.222
            },
            {
                "time_s": 1082.322,
                "time_e": 1082.682
            },
            {
                "time_s": 1082.982,
                "time_e": 1083.002
            },
            {
                "time_s": 1083.422,
                "time_e": 1083.582
            },
            {
                "time_s": 1083.902,
                "time_e": 1084.182
            },
            {
                "time_s": 1084.682,
                "time_e": 1085.322
            },
            {
                "time_s": 1085.582,
                "time_e": 1086.062
            },
            {
                "time_s": 1086.182,
                "time_e": 1086.602
            },
            {
                "time_s": 1087.462,
                "time_e": 1087.882
            },
            {
                "time_s": 1087.922,
                "time_e": 1088.322
            },
            {
                "time_s": 1088.362,
                "time_e": 1088.382
            },
            {
                "time_s": 1088.402,
                "time_e": 1088.542
            },
            {
                "time_s": 1088.622,
                "time_e": 1089.082
            },
            {
                "time_s": 1089.442,
                "time_e": 1089.502
            },
            {
                "time_s": 1089.542,
                "time_e": 1089.722
            },
            {
                "time_s": 1089.762,
                "time_e": 1090.302
            },
            {
                "time_s": 1090.522,
                "time_e": 1090.962
            },
            {
                "time_s": 1091.182,
                "time_e": 1091.462
            },
            {
                "time_s": 1091.542,
                "time_e": 1091.682
            },
            {
                "time_s": 1091.742,
                "time_e": 1092.122
            },
            {
                "time_s": 1092.222,
                "time_e": 1092.342
            },
            {
                "time_s": 1092.382,
                "time_e": 1092.422
            },
            {
                "time_s": 1092.462,
                "time_e": 1092.522
            },
            {
                "time_s": 1092.562,
                "time_e": 1092.882
            },
            {
                "time_s": 1092.942,
                "time_e": 1093.202
            },
            {
                "time_s": 1094.402,
                "time_e": 1094.602
            },
            {
                "time_s": 1094.682,
                "time_e": 1094.742
            },
            {
                "time_s": 1094.802,
                "time_e": 1094.822
            },
            {
                "time_s": 1094.882,
                "time_e": 1095.082
            },
            {
                "time_s": 1095.202,
                "time_e": 1095.282
            },
            {
                "time_s": 1097.122,
                "time_e": 1097.382
            },
            {
                "time_s": 1097.422,
                "time_e": 1097.462
            },
            {
                "time_s": 1097.482,
                "time_e": 1097.882
            },
            {
                "time_s": 1098.282,
                "time_e": 1098.422
            },
            {
                "time_s": 1098.442,
                "time_e": 1098.622
            },
            {
                "time_s": 1098.662,
                "time_e": 1098.682
            },
            {
                "time_s": 1098.702,
                "time_e": 1098.762
            },
            {
                "time_s": 1098.782,
                "time_e": 1098.802
            },
            {
                "time_s": 1098.842,
                "time_e": 1099.062
            },
            {
                "time_s": 1099.102,
                "time_e": 1099.602
            },
            {
                "time_s": 1100.462,
                "time_e": 1100.542
            },
            {
                "time_s": 1101.062,
                "time_e": 1101.542
            },
            {
                "time_s": 1101.602,
                "time_e": 1101.902
            },
            {
                "time_s": 1101.942,
                "time_e": 1102.282
            },
            {
                "time_s": 1102.362,
                "time_e": 1102.402
            },
            {
                "time_s": 1102.522,
                "time_e": 1102.782
            },
            {
                "time_s": 1102.902,
                "time_e": 1103.242
            },
            {
                "time_s": 1103.342,
                "time_e": 1103.562
            },
            {
                "time_s": 1104.422,
                "time_e": 1104.522
            },
            {
                "time_s": 1104.582,
                "time_e": 1104.822
            },
            {
                "time_s": 1104.902,
                "time_e": 1105.182
            },
            {
                "time_s": 1105.262,
                "time_e": 1105.502
            },
            {
                "time_s": 1106.082,
                "time_e": 1106.482
            },
            {
                "time_s": 1106.522,
                "time_e": 1106.562
            },
            {
                "time_s": 1106.582,
                "time_e": 1107.002
            },
            {
                "time_s": 1107.122,
                "time_e": 1107.362
            },
            {
                "time_s": 1107.442,
                "time_e": 1107.802
            },
            {
                "time_s": 1107.862,
                "time_e": 1108.182
            },
            {
                "time_s": 1108.302,
                "time_e": 1108.542
            },
            {
                "time_s": 1109.082,
                "time_e": 1109.122
            },
            {
                "time_s": 1109.182,
                "time_e": 1109.422
            },
            {
                "time_s": 1109.482,
                "time_e": 1109.922
            },
            {
                "time_s": 1109.982,
                "time_e": 1110.362
            },
            {
                "time_s": 1110.422,
                "time_e": 1110.442
            },
            {
                "time_s": 1110.522,
                "time_e": 1110.822
            },
            {
                "time_s": 1110.902,
                "time_e": 1111.282
            },
            {
                "time_s": 1112.162,
                "time_e": 1112.322
            },
            {
                "time_s": 1112.382,
                "time_e": 1112.982
            },
            {
                "time_s": 1113.202,
                "time_e": 1113.262
            },
            {
                "time_s": 1114.462,
                "time_e": 1114.502
            },
            {
                "time_s": 1115.742,
                "time_e": 1115.802
            },
            {
                "time_s": 1115.842,
                "time_e": 1116.242
            },
            {
                "time_s": 1116.302,
                "time_e": 1116.442
            },
            {
                "time_s": 1116.642,
                "time_e": 1117.102
            },
            {
                "time_s": 1117.622,
                "time_e": 1117.642
            },
            {
                "time_s": 1117.822,
                "time_e": 1118.202
            },
            {
                "time_s": 1118.262,
                "time_e": 1118.702
            },
            {
                "time_s": 1118.782,
                "time_e": 1119.082
            },
            {
                "time_s": 1119.162,
                "time_e": 1119.582
            },
            {
                "time_s": 1119.642,
                "time_e": 1120.062
            },
            {
                "time_s": 1120.222,
                "time_e": 1120.602
            },
            {
                "time_s": 1121.402,
                "time_e": 1121.702
            },
            {
                "time_s": 1121.782,
                "time_e": 1121.922
            },
            {
                "time_s": 1121.942,
                "time_e": 1121.982
            },
            {
                "time_s": 1122.042,
                "time_e": 1122.222
            },
            {
                "time_s": 1122.262,
                "time_e": 1122.662
            },
            {
                "time_s": 1122.742,
                "time_e": 1123.142
            },
            {
                "time_s": 1123.202,
                "time_e": 1123.642
            },
            {
                "time_s": 1124.202,
                "time_e": 1124.382
            },
            {
                "time_s": 1124.422,
                "time_e": 1124.462
            },
            {
                "time_s": 1124.522,
                "time_e": 1124.542
            },
            {
                "time_s": 1124.562,
                "time_e": 1125.402
            },
            {
                "time_s": 1125.442,
                "time_e": 1125.862
            },
            {
                "time_s": 1126.202,
                "time_e": 1126.302
            },
            {
                "time_s": 1126.422,
                "time_e": 1126.462
            },
            {
                "time_s": 1126.542,
                "time_e": 1126.922
            },
            {
                "time_s": 1126.982,
                "time_e": 1127.422
            },
            {
                "time_s": 1127.462,
                "time_e": 1127.482
            },
            {
                "time_s": 1127.522,
                "time_e": 1127.802
            },
            {
                "time_s": 1127.862,
                "time_e": 1128.222
            },
            {
                "time_s": 1128.262,
                "time_e": 1128.302
            },
            {
                "time_s": 1128.382,
                "time_e": 1129.162
            },
            {
                "time_s": 1129.302,
                "time_e": 1129.602
            },
            {
                "time_s": 1130.522,
                "time_e": 1130.822
            },
            {
                "time_s": 1130.922,
                "time_e": 1131.262
            },
            {
                "time_s": 1131.522,
                "time_e": 1131.562
            },
            {
                "time_s": 1131.642,
                "time_e": 1131.982
            },
            {
                "time_s": 1132.062,
                "time_e": 1132.342
            },
            {
                "time_s": 1132.622,
                "time_e": 1132.682
            },
            {
                "time_s": 1132.742,
                "time_e": 1132.802
            },
            {
                "time_s": 1132.862,
                "time_e": 1133.242
            },
            {
                "time_s": 1133.282,
                "time_e": 1133.302
            },
            {
                "time_s": 1133.382,
                "time_e": 1133.742
            },
            {
                "time_s": 1134.002,
                "time_e": 1134.242
            },
            {
                "time_s": 1134.322,
                "time_e": 1134.362
            },
            {
                "time_s": 1134.442,
                "time_e": 1134.842
            },
            {
                "time_s": 1134.922,
                "time_e": 1135.102
            },
            {
                "time_s": 1135.182,
                "time_e": 1135.502
            },
            {
                "time_s": 1135.582,
                "time_e": 1135.882
            },
            {
                "time_s": 1136.042,
                "time_e": 1136.062
            },
            {
                "time_s": 1136.142,
                "time_e": 1136.442
            },
            {
                "time_s": 1136.502,
                "time_e": 1136.982
            },
            {
                "time_s": 1137.562,
                "time_e": 1137.782
            },
            {
                "time_s": 1137.822,
                "time_e": 1138.182
            },
            {
                "time_s": 1138.282,
                "time_e": 1138.502
            },
            {
                "time_s": 1138.542,
                "time_e": 1138.962
            },
            {
                "time_s": 1139.402,
                "time_e": 1139.682
            },
            {
                "time_s": 1140.202,
                "time_e": 1140.822
            },
            {
                "time_s": 1140.882,
                "time_e": 1140.982
            },
            {
                "time_s": 1141.062,
                "time_e": 1141.102
            },
            {
                "time_s": 1141.122,
                "time_e": 1141.442
            },
            {
                "time_s": 1141.482,
                "time_e": 1141.862
            },
            {
                "time_s": 1141.922,
                "time_e": 1142.342
            },
            {
                "time_s": 1142.822,
                "time_e": 1142.842
            },
            {
                "time_s": 1142.902,
                "time_e": 1143.082
            },
            {
                "time_s": 1143.162,
                "time_e": 1143.382
            },
            {
                "time_s": 1143.482,
                "time_e": 1143.922
            },
            {
                "time_s": 1144.862,
                "time_e": 1145.582
            },
            {
                "time_s": 1145.682,
                "time_e": 1146.022
            },
            {
                "time_s": 1146.702,
                "time_e": 1146.842
            },
            {
                "time_s": 1146.942,
                "time_e": 1147.582
            },
            {
                "time_s": 1147.622,
                "time_e": 1147.722
            },
            {
                "time_s": 1147.802,
                "time_e": 1147.842
            },
            {
                "time_s": 1147.862,
                "time_e": 1148.162
            },
            {
                "time_s": 1148.222,
                "time_e": 1148.442
            },
            {
                "time_s": 1148.482,
                "time_e": 1148.902
            },
            {
                "time_s": 1149.462,
                "time_e": 1149.522
            },
            {
                "time_s": 1149.582,
                "time_e": 1149.882
            },
            {
                "time_s": 1149.942,
                "time_e": 1149.982
            },
            {
                "time_s": 1150.042,
                "time_e": 1150.802
            },
            {
                "time_s": 1151.022,
                "time_e": 1151.082
            },
            {
                "time_s": 1151.122,
                "time_e": 1151.162
            },
            {
                "time_s": 1151.202,
                "time_e": 1151.382
            },
            {
                "time_s": 1151.442,
                "time_e": 1151.802
            },
            {
                "time_s": 1151.942,
                "time_e": 1152.322
            },
            {
                "time_s": 1152.742,
                "time_e": 1152.782
            },
            {
                "time_s": 1152.842,
                "time_e": 1153.002
            },
            {
                "time_s": 1153.062,
                "time_e": 1153.162
            },
            {
                "time_s": 1153.202,
                "time_e": 1153.382
            },
            {
                "time_s": 1153.442,
                "time_e": 1153.482
            },
            {
                "time_s": 1153.542,
                "time_e": 1153.602
            },
            {
                "time_s": 1153.642,
                "time_e": 1153.842
            },
            {
                "time_s": 1153.882,
                "time_e": 1153.982
            },
            {
                "time_s": 1154.062,
                "time_e": 1154.082
            },
            {
                "time_s": 1154.262,
                "time_e": 1154.282
            },
            {
                "time_s": 1154.802,
                "time_e": 1155.322
            },
            {
                "time_s": 1155.402,
                "time_e": 1155.462
            },
            {
                "time_s": 1155.562,
                "time_e": 1156.002
            },
            {
                "time_s": 1156.442,
                "time_e": 1156.502
            },
            {
                "time_s": 1156.582,
                "time_e": 1156.622
            },
            {
                "time_s": 1156.702,
                "time_e": 1157.002
            },
            {
                "time_s": 1157.102,
                "time_e": 1157.262
            },
            {
                "time_s": 1157.322,
                "time_e": 1157.722
            },
            {
                "time_s": 1159.482,
                "time_e": 1159.502
            },
            {
                "time_s": 1159.542,
                "time_e": 1159.802
            },
            {
                "time_s": 1159.822,
                "time_e": 1160.142
            },
            {
                "time_s": 1160.202,
                "time_e": 1160.762
            },
            {
                "time_s": 1160.822,
                "time_e": 1161.302
            },
            {
                "time_s": 1161.802,
                "time_e": 1161.882
            },
            {
                "time_s": 1161.962,
                "time_e": 1162.142
            },
            {
                "time_s": 1162.222,
                "time_e": 1162.242
            },
            {
                "time_s": 1162.302,
                "time_e": 1162.482
            },
            {
                "time_s": 1162.582,
                "time_e": 1162.822
            },
            {
                "time_s": 1163.442,
                "time_e": 1163.662
            },
            {
                "time_s": 1163.702,
                "time_e": 1163.862
            },
            {
                "time_s": 1163.922,
                "time_e": 1164.002
            },
            {
                "time_s": 1164.082,
                "time_e": 1164.162
            },
            {
                "time_s": 1164.222,
                "time_e": 1164.502
            },
            {
                "time_s": 1164.522,
                "time_e": 1165.062
            },
            {
                "time_s": 1165.182,
                "time_e": 1165.222
            },
            {
                "time_s": 1165.302,
                "time_e": 1165.582
            },
            {
                "time_s": 1165.762,
                "time_e": 1166.122
            },
            {
                "time_s": 1166.322,
                "time_e": 1166.602
            },
            {
                "time_s": 1166.802,
                "time_e": 1167.222
            },
            {
                "time_s": 1167.862,
                "time_e": 1168.402
            },
            {
                "time_s": 1169.562,
                "time_e": 1169.842
            },
            {
                "time_s": 1170.242,
                "time_e": 1170.442
            },
            {
                "time_s": 1170.482,
                "time_e": 1170.522
            },
            {
                "time_s": 1170.722,
                "time_e": 1170.982
            },
            {
                "time_s": 1171.062,
                "time_e": 1171.302
            },
            {
                "time_s": 1171.382,
                "time_e": 1171.622
            },
            {
                "time_s": 1171.642,
                "time_e": 1171.662
            },
            {
                "time_s": 1171.702,
                "time_e": 1171.882
            },
            {
                "time_s": 1171.922,
                "time_e": 1172.122
            },
            {
                "time_s": 1172.182,
                "time_e": 1172.222
            },
            {
                "time_s": 1172.282,
                "time_e": 1172.602
            },
            {
                "time_s": 1172.722,
                "time_e": 1173.062
            },
            {
                "time_s": 1173.202,
                "time_e": 1173.382
            },
            {
                "time_s": 1173.462,
                "time_e": 1173.702
            },
            {
                "time_s": 1174.782,
                "time_e": 1175.142
            },
            {
                "time_s": 1175.182,
                "time_e": 1175.702
            },
            {
                "time_s": 1175.762,
                "time_e": 1175.802
            },
            {
                "time_s": 1175.862,
                "time_e": 1176.122
            },
            {
                "time_s": 1176.202,
                "time_e": 1176.702
            },
            {
                "time_s": 1176.922,
                "time_e": 1177.222
            },
            {
                "time_s": 1177.302,
                "time_e": 1177.682
            },
            {
                "time_s": 1178.102,
                "time_e": 1178.162
            },
            {
                "time_s": 1178.262,
                "time_e": 1178.702
            },
            {
                "time_s": 1179.082,
                "time_e": 1179.162
            },
            {
                "time_s": 1179.222,
                "time_e": 1179.682
            },
            {
                "time_s": 1179.782,
                "time_e": 1180.062
            },
            {
                "time_s": 1180.922,
                "time_e": 1181.042
            },
            {
                "time_s": 1181.142,
                "time_e": 1182.562
            },
            {
                "time_s": 1182.642,
                "time_e": 1182.982
            },
            {
                "time_s": 1183.142,
                "time_e": 1183.362
            },
            {
                "time_s": 1183.462,
                "time_e": 1183.902
            },
            {
                "time_s": 1184.422,
                "time_e": 1184.722
            },
            {
                "time_s": 1184.822,
                "time_e": 1185.142
            },
            {
                "time_s": 1185.222,
                "time_e": 1185.342
            },
            {
                "time_s": 1185.402,
                "time_e": 1185.642
            },
            {
                "time_s": 1185.722,
                "time_e": 1186.062
            },
            {
                "time_s": 1186.602,
                "time_e": 1186.942
            },
            {
                "time_s": 1187.022,
                "time_e": 1187.062
            },
            {
                "time_s": 1187.122,
                "time_e": 1187.422
            },
            {
                "time_s": 1188.002,
                "time_e": 1188.322
            },
            {
                "time_s": 1188.402,
                "time_e": 1188.562
            },
            {
                "time_s": 1188.602,
                "time_e": 1188.742
            },
            {
                "time_s": 1188.802,
                "time_e": 1188.982
            },
            {
                "time_s": 1189.062,
                "time_e": 1189.182
            },
            {
                "time_s": 1189.282,
                "time_e": 1189.322
            },
            {
                "time_s": 1190.362,
                "time_e": 1190.622
            },
            {
                "time_s": 1190.702,
                "time_e": 1190.842
            },
            {
                "time_s": 1190.882,
                "time_e": 1191.182
            },
            {
                "time_s": 1191.222,
                "time_e": 1191.262
            },
            {
                "time_s": 1191.302,
                "time_e": 1191.442
            },
            {
                "time_s": 1191.502,
                "time_e": 1191.822
            },
            {
                "time_s": 1191.882,
                "time_e": 1192.442
            },
            {
                "time_s": 1192.542,
                "time_e": 1192.722
            },
            {
                "time_s": 1192.802,
                "time_e": 1192.982
            },
            {
                "time_s": 1193.622,
                "time_e": 1193.902
            },
            {
                "time_s": 1193.982,
                "time_e": 1194.222
            },
            {
                "time_s": 1194.262,
                "time_e": 1194.302
            },
            {
                "time_s": 1194.442,
                "time_e": 1194.482
            },
            {
                "time_s": 1194.562,
                "time_e": 1194.822
            },
            {
                "time_s": 1194.882,
                "time_e": 1194.922
            },
            {
                "time_s": 1194.962,
                "time_e": 1195.142
            },
            {
                "time_s": 1195.202,
                "time_e": 1195.682
            },
            {
                "time_s": 1195.822,
                "time_e": 1195.962
            },
            {
                "time_s": 1196.022,
                "time_e": 1196.302
            },
            {
                "time_s": 1196.362,
                "time_e": 1196.482
            },
            {
                "time_s": 1196.522,
                "time_e": 1196.562
            },
            {
                "time_s": 1196.622,
                "time_e": 1196.662
            },
            {
                "time_s": 1196.702,
                "time_e": 1196.962
            },
            {
                "time_s": 1197.002,
                "time_e": 1197.202
            },
            {
                "time_s": 1197.262,
                "time_e": 1197.482
            },
            {
                "time_s": 1197.882,
                "time_e": 1198.162
            },
            {
                "time_s": 1198.262,
                "time_e": 1198.302
            },
            {
                "time_s": 1198.362,
                "time_e": 1198.542
            },
            {
                "time_s": 1198.642,
                "time_e": 1199.182
            },
            {
                "time_s": 1199.302,
                "time_e": 1199.882
            },
            {
                "time_s": 1199.942,
                "time_e": 1199.962
            },
            {
                "time_s": 1200.202,
                "time_e": 1200.262
            },
            {
                "time_s": 1200.402,
                "time_e": 1200.482
            },
            {
                "time_s": 1200.782,
                "time_e": 1200.822
            },
            {
                "time_s": 1201.122,
                "time_e": 1201.182
            },
            {
                "time_s": 1201.362,
                "time_e": 1201.702
            }
        ],
        "start": 1077.562,
        "end": 1201.702,
        "match_error": "only in reco"
    }
]