[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92163",
        "text": "Hvala vam lijepo. Cijenjene gospo\u0111e i gospodo zastupnici, otvaram 9. sjednicu Hrvatskog sabora i sve vas srda\u010dno pozdravljam. Posebno pozdravljam predsjednika Vlade RH, Andreja Plenkovi\u0107a, potpredsjednicu, potpredsjednike i ostale nazo\u010dne \u010dlanove Vlade Republike Hrvatske. Ovom sjednicom zapo\u010dinje redovito jesensko zasjedanje Hrvatskog sabora, koje prema odredbama Ustava RH i Poslovnika Hrvatskog sabora zapo\u010dinje 15. rujna i zavr\u0161ava 15. prosinca. Pozivam vas na po\u010detku zasjedanja da odamo po\u010dast domovini izvo\u0111enjem himene Lijepa na\u0161a domovino. - Izvo\u0111enje himne \u201eLijepa na\u0161a domovino\u201c \u2013 Gospo\u0111e i gospodo zastupnici, pozivam vas sada da minutom \u0161utnje odamo po\u010dast poginulim hrvatskim braniteljima, svima koji su svoj \u017eivot dali za Hrvatsku, kao i biv\u0161im saborskim zastupnicima preminulima izme\u0111u dvije sjednice Stjepanu Ba\u010di\u0107u i Anti Markovu. - Minuta \u0161utnje \u2013 Neka im je vje\u010dna slava i hvala im. \u2026/Svi prisutni na sjednici: Hvala im./\u2026 Gospo\u0111e i gospodo zastupnici, zapisnik 8. sjednice Hrvatskog sabora, primili ste elektronskim putem, ima li primjedbi na zapisnik? Kako nema primjedbi utvr\u0111ujem da smo usvojili zapisnik 8. sjednice Hrvatskog sabora u predlo\u017eenom tekstu. Prelazimo sada na utvr\u0111ivanje dnevnog reda sjednice. Uz poziv za sjednicu, primili ste prijedlog dnevnog reda. Kona\u010dni prijedlog dnevnog reda dostavljen vam je elektronskim putem. U kona\u010dni prijedlog dnevnog reda, uvrstio sam i 5 novih to\u010daka, pod rednim brojevima 36., 37., 38. 43 i 67. To su: Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima, Prijedlog Zakona o vinu, Prijedlog Zakona o knji\u017enicama i knji\u017eni\u010dnoj djelatnosti, Godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e o radu Agencije za za\u0161titu tr\u017ei\u0161nog natjecanja za 2017. godinu i Prijedlog polugodi\u0161njeg izvje\u0161taja o izvr\u0161enju dr\u017eavnog prora\u010duna RH za prvo polugodi\u0161nje 2018. g. i prijedlog polugodi\u0161njeg izvje\u0161taja o primjeru fiskalnih pravila za prvo polugodi\u0161te 2018. g. \u010clanak 227. Poslovnika odre\u0111uje da se najprije odlu\u010duje o prijedlogu da se pojedini zakon donese po hitnom postupku. Molim vas, uklju\u010dite se radi provjere kvoruma. Utvr\u0111ujem da imamo kvorum 125 nazo\u010dnih zastupnika, te mo\u017eemo pravovaljano odlu\u010divati. Sukladno \u010dl. 205. Poslovnika, odu\u010diti \u0107emo o prijedlogu zakona za kojeg predlagatelj predla\u017ee done\u0161enje u hitnom postupku. To je to\u010dka 13. Kona\u010dnog prijedloga dnevnog reda, prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o za\u0161titi i o\u010duvanju kulturnih dobara s kona\u010dnim prijedlogom zakona. Ima li tko od zastupnika primjedbu na primjenu hitnog postupka kod dono\u0161enja ovog zakona? Ako nema primjedbi utvr\u0111ujem da je prihva\u0107en prijedlog za provo\u0111enje hitnog postupka sukladno \u010dl. 205. Poslovnika. Pisanih prigovora na dnevni red koji sam predlo\u017eio uz poziv na sjednicu nije bilo te se taj dnevni red, sukladno \u010dl. 225. stavak 3. poslovnika smatra utvr\u0111enim. Sukladno \u010dl. 225. stavak 4 poslovnika prigovor se sada mo\u017ee podnijeti samo na one to\u010dke koji nije sadr\u017eavao prijedlog dnevnog reda upu\u0107en uz poziv za sjednicu. Ima li tko od zastupnica i zastupnika prigovor na uvr\u0161tavanje to\u010daka 36., 37., 38., 43. i 67. kona\u010dnog prijedloga dnevnog reda, koji nije sadr\u017eavao prijedlog dnevnog reda koji ste dobili uz poziv za 9. sjednicu? Nazive to\u010daka pro\u010ditao sam maloprije, pa ih ne\u0107u jo\u0161 jedanputa nabrajati. Ako nema prigovora, utvr\u0111ujem da su i ove to\u010dke uvr\u0161tene u dnevni red 9. sjednice. Gospo\u0111o i gospodo zastupnici, time je dnevni red utvr\u0111en, sukladno \u010dl. 228. stavku 1. poslovnika, a sada bi trebao objaviti utvr\u0111eni dnevni red na utvr\u0111eni dnevni red na odgovaraju\u0107i na\u010din, no predla\u017eem ako ste suglasni da ga ne \u010ditam u cijelosti, nego mi dopustite da objavim da je utvr\u0111eni dnevni red onako kako sam ga predlo\u017eio u kona\u010dnom prijedlogu dnevnog reda. Po\u0161tovane kolegice i kolege, dobro jutro. Sve vas najljep\u0161e pozdravljam na po\u010detku nastavka sjednice. Sukladno \u010dlanku 226. stavku 2. Poslovnika, predlo\u017eit \u0107u dopunu dnevnog reda 9. sjednice sa 11 novih to\u010daka a nakon toga bi onda imali slobodnu raspravu klubova zastupnika. Dakle predla\u017eem da pro\u0161irimo dnevni red sa slijede\u0107im to\u010dkama, 11 ih je: 1. Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o porezu na dodanu vrijednost 1. Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o porezu na dobit 1. Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o porezu na dohodak 1. Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o doprinosima 1. Prijedlog zakona o izmjeni Zakona o porezu na promet nekretnina 1. Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o fiskalizaciji u prometu gotovinom 1. Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Op\u0107eg poreznog zakona 1. Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o administrativnoj suradnji u podru\u010dju poreza 1. Prijedlog Zakona tro\u0161arinama 1. Prijedlog Zakona o sudskim pristojbama 1. Kona\u010dni prijedlog Zakona o Hrvatskoj matici iseljenika Prvih 10 je u prvom \u010ditanju a 11. to\u010dka je drugo \u010ditanje. Prijedlog dopune dnevnog reda dostavljen vam je elektroni\u010dkim putem. Sada vas molim da se uklju\u010dimo radi provjere kvoruma. Utvr\u0111ujem da imamo dovoljan broj zastupnika, 94 i mo\u017eemo pravovaljano odlu\u010divati. Ima li tko od zastupnica i zastupnika primjedbe na uvr\u0161tavanje novih to\u010daka u dnevni red 9. sjednice? Ako nema primjedbe, ove su to\u010dke uvr\u0161tene u dnevni red 9. sjednice. Gospo\u0111e i gospodo zastupnici, time je dopuna dnevnog reda utvr\u0111ena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92166",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, evo ja tra\u017eim konzultacije sa svojim klubom i zbog ovoga \u0161to ste vi sada napravili jer stvarno ne razumijem na koji na\u010din se jedan klub zastupnika mo\u017ee pripremiti za raspravu u trenutku kada saznaju doslovno 2 minute prije kako \u0107e i\u0107i rasprava. S druge strane, ja mislim da vas ja trebam upozoriti da ste izgubili svijest o bitnom u ovim svojim SMS pri\u010dicama jer ovi zakoni o kojima mi danas trebamo raspravljati bi trebali biti sr\u017e, a oni su zapravo zakon\u010di\u0107i. Po ovim radnim materijalima koje smo mi dobili, pa tu nema pravog poreznog rastre\u0107enja [[Upadica Jandrokovi\u0107: Jer vi tra\u017eite sada stanku?.]] [[Govornici govore istovremeno, ne razumije se.]] Ja imam pravo obrazlo\u017eiti [[Upadica Jandrokovi\u0107: Zaustavite vrijeme. Tako je. Vi tra\u017eite stanku sada?]] Tra\u017eim stanku i \u017eelim dati obrazlo\u017eenje za\u0161to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92167",
        "text": "Dobro, u redu. To je u redu. U redu je.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92168",
        "text": "Dakle, ovi porezni zakon\u010di\u0107i koje ste dali, bi trebali zapravo ciljati najve\u0107u skupinu gra\u0111ana, ne ekstreme, pa bi onda od te porezne navodne reforme trebalo imalo koristi. Vi to niste napravili. Za\u0161to? Pa imate jednu jako skupu neu\u010dinkovitu administraciju koju treba pla\u0107ati, koja je ve\u0107inom zaposlena po principu \u010dlanskih iskaznica i onda na\u017ealost ovi zakoni koji bi trebali biti izuzetno bitni za gra\u0111ane se pretvore u razinu 40 kuna mjese\u010dno, a i to se na kraju izgubi. Meni je stvarno \u017eao jer koliko vidim, vi se ve\u0107inom bavite svojim unutarstrana\u010dkim ratovima, svojim SMS pri\u010dama i to na razini, evo re\u0107i \u0107u, Del boy-a iz Mu\u0107ki. Pa evo, stvarno savjetujem ministre, budite malo hrabriji i molim vas izvucite ruke iz d\u017eepova gra\u0111ana. Tra\u017eim stanku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92169",
        "text": "Stanku \u0107u naravno odobriti. Nastavit \u0107emo u 9,50. Pri tom jo\u0161 samo \u017eelim pitati jeste li svi suglasni da radimo po ovim grupama 3, 3, 3? Ako je, ako je to tako, onda nastavljamo u 9,50 sati. STANKA U 9,40 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,05 SATI]] Gospo\u0111e i gospodo zastupnici, sukladno \u010dlanku 226. stavku 2. Poslovnika, sada \u0107u predlo\u017eiti dopunu dnevnog reda 9. sjednice sa 5 novih to\u010daka. To su: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o obavljanju studentskih poslova, - Kona\u010dni prijedlog Zakona o potvr\u0111ivanju izmjena i dopuna teksta i dodataka od 2. do 9. Protokola o suzbijanju zakiseljavanja eutrofikacije i prizemnog ozona iz 1999. godine uz Konvenciju o dalekose\u017enom prekograni\u010dnom one\u010di\u0161\u0107enju zraka iz 1979. godine i dodavanje novih dodataka 10. i 11. -Prijedlog zakona o Izmjenama i dopunama Zakona o odr\u017eivom gospodarenju otpadom, - Prijedlog zakona o Izmjenama i dopunama Zakona o proizvodnji, remontu i prometu naoru\u017eavanja i vojne opreme, - Prijedlog zakona o za\u0161titi prijavitelja nepravilnosti. Prijedlog dopune dnevnog reda dostavljen vam je elektroni\u010dkim putem. Molim uklju\u010dite se radi provjere kvoruma. Utvr\u0111ujem da imamo kvorum te mo\u017eemo pravovaljano odlu\u010divati. Obavje\u0161tavamo vas da je temeljem \u010dlanka 125., stavak 3. Poslovnika u dnevni red uvr\u0161tena i to\u010dka Prijedlog za pokretanje pitanje povjerenja Milanu Kujund\u017ei\u0107u, ministru zdravstva u Vladi RH koji su danas podnijeli 31 zastupnik Hrvatskoga sabora. Ima li tko od zastupnica i zastupnika primjedbi na uvr\u0161tavanje predlo\u017eenih 5 odnosno 6 to\u010daka u dnevni red sjednice? Ako nema primjedbi i ove su to\u010dke uvr\u0161tene u dnevni red 9. sjednice i time je dopuna dnevnog reda utvr\u0111ena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92173",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega predsjedni\u010de Jandrokovi\u0107, tra\u017eim u ime Kluba zastupnika SDP-a stanku od 10 min da se konzultiramo oko toga kako \u0107emo glasati vezano za skandalozni prijedlog mirovinske reforme koju je uputio HDZ u proceduru gdje se na\u017ealost ide kontra hrvatskih gra\u0111ana, gdje se ubrzava odlazak u mirovinu za 4 g. u odnosu na ono \u0161to je sada na snazi a u Hrvatskoj se na\u017ealost \u017eivi zbog zdravstvenog sustava koji je u kolapsu i ministra Kujund\u017ei\u0107a i premijera Plenkovi\u0107a 3 mj. manje nego \u0161to se \u017eivjelo prije 2 g. Sve ide u krivom smjeru a vi svejedno gurate gra\u0111ane RH da idu \u0161to kasnije u mirovinu, da imaju \u0161to manje kvalitetan \u017eivot i sa te strane mi se moramo konzultirati kako \u0107emo o tome glasovati. I jo\u0161 jednom ovdje pozivamo sve gra\u0111ane grada Zagreba i oni koji su u blizini da sutra do\u0111u na prosvjed protiv mirovinske reforme u 12 sati na Europskom trgu zbog toga \u0161to se HDZ-u i ovoj katastrofalnoj mirovinskoj reformi i svemu ono \u0161to se doga\u0111a oko toga, kona\u010dno mora re\u0107i dosta i stvari moraju stati. Gra\u0111ani se moraju pokrenuti, ne smiju gledati skr\u0161tenih ruku i ne smiju se pomiriti sa svim tim aferama koje se de\u0161avaju, koje svaki dan obilje\u017eavaju HDZ-ovu vlast, gdje gradona\u010delnik Bandi\u0107 kupuje, politi\u010dki trguje i pove\u0107ava, fiksira Plenkovi\u0107u ve\u0107inu, on se uop\u0107e ne obazire i na taj na\u010din vladaju u RH. Zna\u010di moramo kona\u010dno re\u0107i dosta takvom upravljanju u RH. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92174",
        "text": "Sukladno Poslovniku, imate pravo na stanku, dakle nastavljamo sa radom u 12 sati i 21 minutu i 13 sekundi. STANKA U 12, 12 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,21 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, pro\u0161lo je 10 minuta pa vas molim da zauzmete svoje mjesta. Kazali smo da imamo kvorum. Pa bih samo postavio pitanje ima li tko od zastupnica i zastupnika primjedbi na uvr\u0161tavanje ovih to\u010daka u dnevni red 9. sjednice? Ako nema primjedbi ove su to\u010dke uvr\u0161tene u dnevni red 9. sjednice i time je dopuna dnevnog rada utvr\u0111ena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92176",
        "text": "Zahvaljujem premijeru i ministrima tako\u0111er i sada \u0107emo prije\u0107i na temelju \u010dl. 249. a) Poslovnika na izno\u0161enje stajali\u0161ta kluba. Prvi \u0107e govoriti nezavisni zastupnik, po\u0161tovani Hrvoje Zekanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92177",
        "text": "\u2026/Govornik isklju\u010den./\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92178",
        "text": "Evo kolegice i kolege, ja vas molim da zauzmemo mjesta tko \u017eeli ostat ovdje, oti\u0111e tko \u017eeli oti\u0107i iz dvorane, a da omogu\u0107imo kolegi Zekanovi\u0107u izno\u0161enje stajali\u0161ta. Izvolite kolega Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92179",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, dragi kolege, kolegice oni koji su ostali da \u010duju \u0161to imam za kazati. Dakle, o ovoj temi se danas ve\u0107 govorilo, me\u0111utim ja \u0107u poku\u0161ati malo detaljnije, a radi se o referendumima, o referendumskim inicijativama. Danas smo \u010duli da ministarstvo ministra Ku\u0161\u010devi\u0107a provjerava apsolutno sve [[Upadica Reiner: Molim vas kolegice i kolege, molim vas. Dozvolimo kolegi Zekanovi\u0107u da govori, molim vas.]] Dakle ponovit \u0107u, idemo jo\u0161 jednom. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, danas \u0107u govoriti o jednoj temi koja je itekako bitna, itekako va\u017ena, a ve\u0107 se danas i govorilo o toj temi, a radi se o provjeri apsolutno svih potpisa od strane ministarstva ministra Ku\u0161\u010devi\u0107a. Za one koji nisu znali Agencija za podr\u0161ku informacijskim sustavima i informacijskim tehnologijama, tzv. APIS je dobio nalog od strane premijera, odnosno od strane Vlade RH da se provjeri apsolutno svaki potpis koji je prikupljen u 2 referendumske inicijative. U referendumskoj inicijativi za otkazivanje Istanbulske konvencije i u referendumskoj inicijativi za promjenu izbornog zakona. Zna\u010di to je u nekim slu\u010dajevima i preko 400 000 potpisa, sve skupa bi to bilo mo\u017eda i milijun i 200 000 potpisa. I ovdje imamo jednu apsurdnu situaciju da ministarstvo nije dozvolilo promatra\u010dima inicijativa da sudjeluju u provjeri broja potpisa. S jedne strane se o\u010dekuje od nas da slijepo vjerujemo ministru Ku\u0161\u010devi\u0107u i agenciji APIS koja \u0107e provjeravati potpise, a s druge strane imamo situaciju da se ne vjeruje inicijativama da se na legalan i legitiman na\u010din prikupili potpise. Ja ovdje moram napomenuti jednu jako va\u017enu stvar, a to je da je ta agencija APIS relativno nedavno bila prozivana upravo od strane HDZ-a i to upravo od predsjednike HDZ-a, onog pro\u0161log naravno Tomislava Karamarka koji je izrazio sumnju da je ta agencija radila malverzacija na izborima. Za\u0161to je on to pomislio? Zbog toga \u0161to u agenciji radi preko 100 ljudi koji su svi usko povezani sa socijal demokratskom partijom koja se raspada ovih dana pa je izrazio sumnju u nelegalnost prebrojavanja glasova na izborima. Onda sada imamo apsurdnu situaciju, a to je da opet HDZ-ov predsjednik vlade, predsjednik HDZ-a i njegov ministar Ku\u0161\u010devi\u0107 istu agenciju anga\u017eiraju za provjeru broja potpisa. I mi joj moramo vjerovati. Ajmo re\u0107i da joj vjerujemo, agenciji, ljudima u agenciji \u0161to \u0107e raditi, ali mene zanima za\u0161to se ne vjeruje onda volonterima, tisu\u0107ama volontera koji su darovali svoje vrijeme i prikupljali potpise. Mislim da je ovo jedan veliki problem i da \u0107ete tek u narednim tjednima i mjesecima se vidjeti o \u010demu se radi. Da se razumijemo, nitko nije protiv provjere potpisa, dapa\u010de, \u017eelimo to da se ustanovi da inicijative imaju broj potpisa koji treba biti. Ali za\u0161to se sve ovo doga\u0111a? pa razlog je jednostavan. U slu\u010daju deratifikacije Istanbulske konvencije imamo naravno promjenu i premijera u slu\u010daju da nacionalne manjine ne budu imali prava u ovom Hrvatskom saboru kao \u0161to do sada imaju, opet \u0107emo mijenjati premijera. Drugim rije\u010dima, sa uspjehom bilo koje od ovih inicijativa Andrej Plenkovi\u0107, premijer RH odlazi u povijest. Pa nije \u010dudno da se on usu\u0111uje na ovakav na\u010din provjeravati potpise, odugovla\u010diti i nastojati osporiti volju gra\u0111ana. Danas sam ve\u0107 rekao, a evo ponovit \u0107u, ja bih volio da u Hrvatskoj imamo predsjednika Vlade koji je malo vi\u0161e Hrvat, a malo manje Europljanin. Volio bih da u Hrvatskoj imamo nekog Orbana, a na dana\u0161nju repliku premijera Plenkovi\u0107a kad je rekao da su neki slu\u010dajno u Saboru, ja bih se usudio re\u0107i da je on slu\u010dajno premijer jer da su glasa\u010di HDZ-a znali koga \u0107e za premijera postaviti, siguran sam da mnogi ne bi dali povjerenje Andreju Plenkovi\u0107u. Stoga i s ovog mjesta pozivam jo\u0161 jedanput, vrijeme je za izbore pa da vidimo tko je gdje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92180",
        "text": "Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92181",
        "text": "I idemo na zadnju raspravu. Kao neovisni zastupnik po\u0161tovani kolega Hrvoje Zekanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92182",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora. Danas su svi govorili ovdje o raznim temama me\u0111utim nitko nije rekao niti rije\u010d o onoj temi koja je danas klju\u010dna, koja je danas u medijima a radi se o novoj aferi. Taman je Agrokor po\u010deo padati u zaborav a evo nove afere, zovemo je SMS afera. Ovdje bih postavio klju\u010dno pitanje, kako je mogu\u0107e da institucije dr\u017eave, tajne slu\u017ebe daju klju\u010dne, povjerljive informacije medijima. Danas mi ako otvorimo bilo koji portal u Hrvatskoj mo\u017eemo pratiti korak po korak apsolutno sve \u0161to poduzimaju tajne slu\u017ebe. Je li to u nekoj normalnoj dr\u017eavi mogu\u0107e? Za\u0161to se te tajne slu\u017ebe ne bave onim klju\u010dnim pitanjima, pitanjima nacionalne sigurnosti, pitanja \u0161to se doga\u0111a u drugim zemljama, dr\u017eavama i kakvu politiku vode u Hrvatskoj? Moja sumnja je da s najvi\u0161eg vrha dr\u017eave, zna se na koga mislim, dolazi nalog da se informacije pu\u0161taju odnosno ovdje imamo sada jedan obi\u010dan me\u0111ustrana\u010dki obra\u010dun, svi znate o kome se radi, gdje se tajne slu\u017ebe koriste da bi se unutar trenutno najve\u0107e stranke u Hrvatskoj rije\u0161ili neki me\u0111ustrana\u010dki problemi. SDP se raspada a vidimo da s druge strane u HDZ-u tako\u0111er imamo sli\u010dnu agendu odnosno imamo me\u0111ustrana\u010dke obra\u010dune iako re\u0107i \u0107u, ovdje se stvari rade mnogo perfidnije, mnogo mudrije. Zna\u010di ponovit \u0107u pitanje. Kako je mogu\u0107e da informacije iz sigurnosno-obavje\u0161tajnog sektora, dolaze do medija? Kako to mi mo\u017eemo znati uop\u0107e da je netko s nekog tajnog broja telefonirao nekome i klju\u010dne informacije davao? Tko pu\u0161ta informacije? Tko pu\u0161ta informacije? Ministre Bo\u017einovi\u0107u, tko pu\u0161ta ove informacije medijima da mi kao u sapunici mo\u017eemo korak po korak pratiti \u0161to se danas de\u0161ava u tzv. aferi SMS-ovi. S druge strane ovdje \u0107u se osvrnuti na jo\u0161 jedan doga\u0111aj koji je aktualan a nitko o njemu nije govorio s ove ovdje govornice a radi se o prosvjedu u Vukovaru najavljenom za 13.10., zna\u010di evo kroz 20 dana imat \u0107emo priliku, tko ho\u0107e, tko \u017eeli, odr\u017eati prosvjed koji je najavio gradona\u010delnik grada Vukovara gospodin Penava. Pa se pitam da li postoji nekakva agenda iza namjere gospodina Penave da se utje\u010de na institucije da rade svoj posao? Nema agende. Ja sam siguran da je gospodin Penava to napravio onako od srca, kao pravi iskreni domoljub, ne razmi\u0161ljaju\u0107i puno, pozvao je ljude da svojim glasom u javnom okupljanju ka\u017eu \u0161to misle o neradu institucija jedan dugi, dugi vremenski period. S time da ovdje moramo re\u0107i da je gospodin Penava ipak pogrije\u0161io u jednoj stvari a to je zamjera institucijama njihov nerade a s druge strane, podr\u017eava institucije. Pa onda nakon razgovora sa ministrom Bo\u017einovi\u0107em, podr\u017eava premijera. To je isto ono \u0161to ja zapravo i zamjeram i svojim kolegama iz HDZ-a koji su bili protiv Istanbulske konvencije a i dalje podr\u017eavaju premijera Plenkovi\u0107a. Gospodine Penava, situacija je malo \u0161izofrena. Ne mo\u017eete kritizirati institucije i istovremeno ih podr\u017eavati. Odlu\u010dite se. S obzirom da ste ovo napravili iz najbolje namjere kao pravi domoljub, kao pravi patriot, ja mislim da je odabir iznimno lagan. A onda na kraju moram se osvrnuti i na otkazivanje igara HVIDRA-e, mog kolege \u0110aki\u0107a. Meni je \u017eao \u0161to je na\u0161a HVIDRA i Udruga hrvatskih branitelja, \u0161to su toliko podijeljene, \u0161to su instrumentalizirane. A vi jako dobro znate da gospodin Penava nije stavio ovo doga\u0111anje u taj termin namjerno nego sasvim slu\u010dajno. Ali vama \u0107u \u010destitati na odanosti premijeru Plenkovi\u0107u i na jednoj stvarno promptnoj reakciji vas i gospodina Peri\u0161e tako evo ga, mislim da \u0107e premijer Plenkovi\u0107 biti jako zadovoljan va\u0161om brzom reakcijom. Toliko od mene, hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92183",
        "text": "I idemo na zadnju raspravu kao nezavisni zastupnik, po\u0161tovani kolega Hrvoje Zekanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92184",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora. Evo ba\u0161 mi je zanimljivo slu\u0161ati kolegu Batini\u0107a kako govori o istini i la\u017ei pa kad nije govorio na ovaj na\u010din, kada se govorilo o Istanbulskoj konvenciji u raspravi u ovom Saboru, kada nikako nije htio priznati da u njoj ima rodne ideologije iako u onoj izjavi koja prati samu Istanbulsku konvenciju itekako eksplicitno stoji da ima rodne ideologije a da se smatra da se ne\u0107e primjenjivati na hrvatske zakone. Ali da malo se vratim na ovo konkretno \u0161to je uva\u017eeni kolega maloprije rekao. Tako je, na\u017ealost re\u0107i \u0107u i u vrijeme ministra Bari\u0161i\u0107a po\u010delo se pripremati ta svjedod\u017eba, sla\u017eem se, je, tako je, to je istina. I istina je slijede\u0107a, da se kolega \u0160lezak borio i u tom vrijeme a jo\u0161 vi\u0161e u vrijeme va\u0161e ministrice Divjak da to ne pro\u0111e. A vi najbolje znate i to je istina, da nije imao nikakvu ingerenciju, nikakva prava u tom ministarstvu, da ga se za ni\u0161ta nije pitalo i to je bio jedan od razloga za\u0161to je vjerodostojno napustio koaliciju i ministricu Divjak. Jer nije mogao za one stvari koje vjeruje, provoditi odnosno raditi na njima. I to je istina. A s druge strane ako je ministrica toliko nevina i sve, zna\u010di ako ona nije znala za tu cijelu pri\u010du, za\u0161to je pustila svjedod\u017ebu tu? Za\u0161to je jo\u0161 poslala desetke tisu\u0107a mailova po cijeloj Hrvatskoj da bi uznemirila \u0161kolu i ravnatelje? Je li na koncu ministrica govori o la\u017ei a ona govori jednu notornu la\u017eu u svojoj izjavi? Ka\u017ee Kristina Pavlovi\u0107 iz HRAST-a, Kristina Pavlovi\u0107 nikad nije bila u stranci HRAST, kao ni vi, s tim da ona mo\u017eda bude a vi ne\u0107ete nikad biti. Ne zato \u0161to vi to ne bi htjeli, nego zato \u0161to to ne mo\u017eete biti, postati i onda zna\u010di jednu notornu la\u017e ka\u017ee da bi diskreditirala. A s druge strane ministrica nije reagirala na emisiju Otvoreno kada ju je urednik pozvao, 4 go\u0161\u0107e, jednog svjetonazora, s jednim stavom i samo jednu go\u0161\u0107u a to je Kristina Pavlovi\u0107 s drugim stavom. Pa \u010dak je i sam urednik bio na strani 4 go\u0161\u0107e a ne na strani Kristine Pavlovi\u0107. Nije smatrao za shodno da ka\u017ee pa bilo bi dobro da budu ravnopravni, da budu dva, tri, tri, dva, nebitno kako. Pa \u010dak joj bilo i onemogu\u0107eno zapravo kad je bilo predlo\u017eeno da ja konkretno gostujem u emisiji, da do\u0111em u emisiju jer to ne bi nekim odgovaralo da se \u010duje istina. Ponovit \u0107u, ministrica je znala, kolega \u0160lezak se borio protiv toga i to je razlog za\u0161to vi\u0161e nije u koaliciji. I nemojte se potkopavati. Nemojte govoriti one stvari koje ne dr\u017ee vodu. A opet mije krivo, vi kao nekakav legalist koji uvijek govori o pravu i istini, za\u0161to niste nikada rekli, komentirali, za\u0161to Vlada RH nije dozvolila promatra\u010de ove dvije referendumske inicijative, da malo pogledaju kako APIS broji glasove. U \u010demu je tu problem? To vam ne smeta, smeta vam neka izjava za koju dr\u017eite da je neistina a zapravo je istina. Za\u0161to niste kao legalist ustali protiv strahovlade, Vojka Obersnela u Rijeci koji je onemogu\u0107io prikupljanje potpisa. Zato \u0161to je vama jedini interes uspjeh va\u0161e stranke. Pa ste i ministarstvo stavili \u010ditavo u slu\u017ebu stranke, radite isklju\u010divo PR a ne ono \u0161to je zadatak ministarstva a to je unapre\u0111enje odgoja i obrazovanja i znanosti u RH. I zapravo stravi\u010dno je da se kroz jedno ministarstvo klju\u010dno ministarstvo jer se ti\u010de na\u0161e djece isklju\u010divo radi na promociji jedne stranke i to dr\u017eavni novcem a od reforme kurikuluma nemamo niti K. Tableti su nestali u tajfunu, od informatike nema ni\u0161ta, nije bilo edukacije, roditelji se dr\u017ee za glavu, profesori rade po starom programu a kada gledamo te famozne ishode, odnosno reformu kurikula osim onog samog naziva i naslova nije se ni\u0161ta promijenilo. Ne sumnja se da li ste dobronamjerni ali ste krivo informirani. Sjednite malo sa va\u0161om ministricom, pa je upozorite ovo \u0161to sam rekao. Pitajte je li istina da su nastavni planovi i programi samo promijenili ime a da su ostali zapravo identi\u010dni i da srljamo u katastrofu obrazovanja a ministricu to nije briga jer vi\u0161e ne\u0107e biti ministrica, a nije ni \u010dlan HNS-a, vas bi trebala biti briga jer \u0107e vam i stranka zapravo izgubiti a ne dobiti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92185",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92186",
        "text": "Hvala lijepo, kolega Zekanovi\u0107, izvolite. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Kolega molim vas, kolega Zekanovi\u0107 je sada, polako, molim vas. Hvala, izvolite, kolega Zekanovi\u0107 ima svojih 5 min, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92187",
        "text": "Po\u0161tovani dopredsjedni\u010de, po\u0161tovani kolege. Ja se moram malo nadovezati na ovu prija\u0161nju raspravu kada je kolega Jovanovi\u0107 nabrajao \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kolega iz HDZ-a odnosno njihove stranke. A zanimljivo nije rekao ono u \u010demu se on sla\u017ee s njima, u \u010demu ih podr\u017eava, u \u010demu zajedno glasuju, nije spomenuo Istanbulsku konvenciju, gdje likuje podr\u017eava premjera Plenkovi\u0107a u svemu onome \u0161to on radi. Nije spomenuo reformu kurikulum, katastrofu za hrvatsko dru\u0161tvo, u kojem on podr\u017eava tako\u0111er vladaju\u0107u garnituru, ja bi rekao da je to nevjerodostojno. Odlu\u010dite se jeste li protiv HDZ-a ili ste za HDZ. Jednostavno budite prava oporba, dosljednija ili budite uz vlast. Tako da ovaj cijeli performans zapravo smije\u0161an. Ja \u0107u ovdje opet ne\u0161to re\u0107i o referendumima, jer kako vrijeme odmi\u010de, oni polako padaju u drugi plan a ne smiju pasti. Pro\u0161lo je 10-tak dana, \u010duli smo na\u0161eg Ku\u0161\u0107evi\u0107a na vladi kako ponosno govori da se hrvatski gra\u0111ani nisu znali potpisati. Pa \u010dak 30000 referendumskim potpisa proglasio neo\u010ditima. Re\u0107i \u0107u nevjerodostojnima, jer je to termin koji je on koristio. Zna\u010di 30000 po referendumskom pitanju hrvatskih gra\u0111ana se nije znalo potpisati. I mene sada zanima ovdje da li je uop\u0107e netko od vas ovdje u sabornici, primje\u0107uje da je postojala volja gra\u0111ana, da se raspi\u0161u ti referendumi. Da je postojala volja gra\u0111ana da se svi hrvatski gra\u0111ani izjasne jesu li za Istanbuslku konvenciju ili su protiv nje. I u \u010demu je problem? Ja mislim da bi rezultat bio jako tijesan, ja mislim da bi mo\u017eda \u010dak i premjer Plenkovi\u0107 i likovao na koncu i jo\u0161 mnogi drugi koji ga podr\u017eavaju i iz SDP-a i iz HDZ-a, da bi mo\u017eda \u010dak gra\u0111ani RH, da se ne ratificira Istanbulska konvencija. I \u0161to imamo sada? Imamo zapravo kukavi\u010dluk imamo strah s jedne strane, da se \u010duje volje gra\u0111ana. Prije 3 dana sam prozvao, pozvao zapravo, predsjednicu RH da potakne premjera Plenkovi\u0107a da se raspi\u0161e referendum. Uostalom prema \u010dl. 3. RH predsjednica ima i pravo i mogu\u0107nost raspisati referendum. A ovdje je o\u010dito da postoji interes po ova 2 odnosno, 3 referendumska pitanja da se gra\u0111ani \u017eele o\u010ditovati na referendumu. I zanima me za\u0161to na\u0161a predsjednica nakon toliko dugo vremena, nije glasno i jasno rekla svoj stav. Pa ja sam za Istanbuslku ili ja sam protiv Istanbulske konvencije. Za\u0161to se nije izjasnila postoji li o\u010dita volja gra\u0111ana da se ovi referendumi raspi\u0161u. Ali, ipak, evo, re\u0107i \u0107u da je izrazila jednu sumnju u netransparentnost provjera broja potpisa i na\u010dina njihovog prikupljanja. Ako je predsjednica izrazila tu sumnju, ja sada ne vidim razlog, za\u0161to se to ne bi mo\u017eda ponovilo, za\u0161to se ne bi volonterima na pravi na\u010din omogu\u0107ilo da imaju uvid u to \u0161to se radilo. I ponoviti \u0107u onu staru tezu koja je iznimno va\u017ena, a to je, za\u0161to nije dozvoljeno volonterima inicijativa da sudjeluju u provjeri potpisa ovih referendumskim inicijativa. Za\u0161to? U \u010demu je problem? A odgovor je zapravo jasan, Istanbulska konvencija mora i\u0107i dalje, Istanbulska konvencija se ne smije deratificirati, jer ako padne Istanbulska konvencija, pada i Vlada odnosno, pada i premjer, jer bi premjer zapravo prema Europi, do koje mu je jako stalo izgubio bi kredibilitet. One odluke koje je on donio, narod ru\u0161i, zapravo ne bi vi\u0161e bio predstavnik naroda. Zato je gospodin Ku\u0161\u0107evi\u0107 i dobio nalog referendumi ne smiju pro\u0107i. Na\u0111i na\u010din, kako \u0107emo ru\u0161iti te referendume a da ne do\u0111e do Ustavnog suda. Najjednostavnije bi bilo proglasiti hrvatske gra\u0111ane nepismenima, proglasiti da se ne znaju \u010ditko potpisati, da ne znaju potpisati svoj OIB i padaju referendumi. Me\u0111utim, ova tema ne\u0107e stati. S ovog mjesta ja obi\u010dajem da \u0107u se zalagati i dalje, dok sam u ovom Domu da se Istanbulska deratificira, odnosno, da se volja gra\u0111ana po ova 3 referendumska pitanja po\u0161tuje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92188",
        "text": "Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92189",
        "text": "Dobro jutro po\u0161tovane saborske zastupnice, po\u0161tovani saborski zastupnici. Po\u010dinjemo kao i uvijek radni tjedan, slobodnim raspravama klubova zastupnika i nezavisnih zastupnika. Prvi se je javio danas po\u0161tovani kolega Hrvoje Zekanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92190",
        "text": "Po\u0161tovane kolege i kolegice, po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora. Govorit \u0107u o jednoj temi koja je itekako aktualna. Me\u0111utim mi u HS nismo o njoj raspravljali, ali ja smatram da bi bilo nu\u017eno. A radi se o migrantskom problemu u RH. Ve\u0107 danima i danima slu\u0161amo kako je grani\u010dni prijelaz Maljevac zatvoren, danas ve\u0107 6-ti dan. Slu\u0161amo kako se u Velikoj Kladu\u0161i nalaze tisu\u0107e i tisu\u0107e migranata. Brojku to\u010dnu zapravo i ne znamo. Netko kalkulira da se nalazi tamo i 10 000 migranata. Ina\u010de, slu\u017ebeni podaci EU su da je kroz BiH danas pro\u0161lo odnosno u nju u\u0161lo oko 25 000 migranata. Zanemarujemo \u010dinjenicu da RH nije u prostoru Schengena, a da Slovenija i Ma\u0111arska jesu. Zanemarujemo \u010dinjenicu da su Slovenija i Ma\u0111arska podigle bodljikavu \u017eicu odnosno ogradile svoje dr\u017eave da migranti ne bi ulazili. Nisu oni to postavili tek tako, nego zato \u0161to im je netko dozvolio. Dozvolila im je EU, netko im je namignuo iz Brisela da to smiju napraviti. RH u Schengenu nije, ali RH je i ovaj put ona zadnja linija odbrane. RH je i ovaj put europski stra\u017ear, kao \u0161to je neko\u0107 bila\u2026 [[Govornik se ne razumije]] kr\u0161\u0107anstva i danas RH tako\u0111er brani EU, ovaj put od migranata koji neovla\u0161teno, nezakonito poku\u0161avaju u\u0107i u europski prostor. Oni ka\u017eu migrirati, a ja \u0107u re\u0107i kolonizirati. To nije sve. U srpnju mjesecu u UN-u donesena je deklaracija koja se naziva Globalni sporazum za sigurnu i urednu i redovnu migraciju. Radi se o sporazumu odnosno deklaraciji koju je podr\u017ealo 192 zemlje svijeta, dvije nisu, jedna je nama susjeda Ma\u0111arska, a jedna najutjecajnija dr\u017eava na svijetu, to su SAD. \u0160to nam on donosi? Zapravo nitko ne zna. Ja bi rekao donosi nam liberalizaciju kretanja migranata u EU. Liberalizaciju kretanja migranata diljem svijeta. I RH, kao \u0161to prihva\u0107a sve ono \u0161to dolazi iz svijeta i sa zapada i ovo prihva\u0107a. Tako da se 10. prosinca u Marake\u0161u u Maroku o\u010dekuje i ratifikacija odnosno potpisivanje od strane predsjednice RH Kolinde Grabar Kitarovi\u0107, ovoga ja \u0107u re\u0107i spornog dokumenta. Ako malo pogledate o \u010demu se radi, vidjet \u0107ete da je dokument dosta op\u0107enit. Me\u0111utim, on itekako daje vjetar u le\u0111a novim migracijama. Pa i sami predlagatelji ovog dokumenta ka\u017eu da je interes ovog dokumenta, prije svega, u poslodavcima, u industriji zapadne Europe koja o\u010dajno tra\u017ei radnu snagu. Ovaj dokument nije da bi se za\u0161titilo te ljude. Ovaj dokument nije da bi se njima pomoglo, da bi oni bolje \u017eivjeli, nego ovaj dokument isklju\u010divo slu\u017ei da bi industrija, da bi gospodarstvo zapadne Europe, EU, dobilo toliko potrebnu radnu snagu i smatram da to nije u redu. Velika Kladu\u0161a koja je danas odnosno ovih dana pod opsadom migranata, pa je i grani\u010dni prijelaz Maljevac zatvoren, ponovit \u0107u ve\u0107 6 dana, nije u Pakistanu, nije u Banglade\u0161u, ali je Banglade\u0161 i Pakistan u Velikoj Kladu\u0161i. Danas stanovnici Velike Kladu\u0161e kada padne no\u0107 vi\u0161e ne izlaze na svoje ulice. Gradi se ve\u0107 \u010detvrti kamp migranata uz hrvatsku granicu. \u0160to nas \u010deka nitko ne zna. Jer i policija priznaje da je ta migrantska ruta aktivna i da \u0107e biti aktivna slijede\u0107ih godina. Jednostavno matematikom ako uzmemo u obzir da svake godine u Europu tom rutom do\u0111e desetke, desetke tisu\u0107a migranata, u jednom trenutku oni vi\u0161e u BiH ne\u0107e mo\u0107i ostati. Zavr\u0161it \u0107e u RH, a ne\u0107e mo\u0107i dalje jer je bodljikava \u017eica na \u0161engenskim granicama EU. Govorimo o jednom klju\u010dnom problemu s kojim \u0107emo se tek suo\u010diti, a na\u017ealost, evo ovdje i u HS, ne \u010dujem da itko ukazuje na ovaj iznimno veliki problem. UN priznaju da ima 250 milijuna migranata u svijetu, ali tako\u0111er i priznaju da ima oko milijardu ljudi koji \u0107e potencijalno postati migranti. Milijardu ljudi. Gdje \u0107e oni zavr\u0161iti? Ja se nadam da na\u0161a predsjednica [[Upadica: Hvala.]] Kolinda Grabar Kitarovi\u0107 zna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92191",
        "text": "Sljede\u0107i \u0107e u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i Snage govoriti po\u0161tovani zastupnik Branimir Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92192",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege. Ovih dana svjedoci smo drame oko opstanka Hrvatske brodogradnje \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] \u017divi zid kao i stru\u010dna javnost ve\u0107 godinama upozoravaju hrvatsku Vladu da su sva 4 Hrvatska brodogradili\u0161ta u velikim problemima i da im prijeti ga\u0161enje. O tome su, na ovom istom mjestu za saborskom govornicom govorili \u010dak i najistaknutiji predstavnici vladaju\u0107e ve\u0107ine, uklju\u010duju\u0107i samoga premijera Andreja Plenkovi\u0107a. Podsje\u0107am da smo cijelo prolje\u0107e upozoravali na ovaj problem osobito prilikom ustoli\u010denja ovoga ministra gospodarstva Darka Horvata. Rekli smo da u Hrvatskoj ne postoji brodogradili\u0161te koje je restrukturirano, reorganizirano i reekipirano na na\u010din da se usvojeni asortiman iz sektora velike brodogradnje mo\u017ee proizvoditi bez neprihvatljivih gubitaka. Govorili smo da se dr\u017eavnih novac izvla\u010di na privatne ra\u010dune dok su istovremeno radnicima dijele otkazi i planira se prenamjena zemlji\u0161ta i objekata brodogradili\u0161ta radi njihovog kona\u010dnoga ga\u0161enja. \u0160tovi\u0161e, ve\u0107 5 godina Dr\u017eavni ured za reviziju jasno nagla\u0161ava da se dr\u017eavni poticaji u brodogradnji tro\u0161e ne namjenski i da je potrebno raskinuti ugovore o privatizaciji Brodosplita. Na DORH-u se tako\u0111er ve\u0107 godinama nalaze kaznene prijave protiv odgovornih za katastrofu u brodogradnji i ponovno ni\u0161ta nije poduzeto. Sv se zna i godinama nitko ni\u0161ta ne poduzima, dakle \u010dak ni onda kad su institucije odradile svoj posao. Postavio sam i sad ponovno postavljam pitanje Vladi RH. Treba li Hrvatskoj brodogradnja? Ako ne treba, a svi se pona\u0161aju kao da ne treba, onda ju ugasite ali pritom molim da javnosti odgovorite na slijede\u0107e pitanje. Kako \u0107emo odr\u017eati rast industrijske proizvodnje izvoza i BDP-a op\u0107enito bez brodogradnje? Kuda \u0107ete sa 20 000 radnika i \u010dlanova njihovih obitelji iz brodogradili\u0161ta kao isto toliko kooperanata? Za\u0161to nitko nije odgovarao za nezakonita restrukturiranja privatizacije i za\u0161to ste dopu\u0161tali kojekakvim stran\u010dicama nacionalnim i lokalnim, da uni\u0161te jednu do ju\u010der uspje\u0161nu granu gospodarstva radi namirenja vlastitih materijalnih interesa? Kako je mogu\u0107e da su brodogradili\u0161ta postajala osobni projekt nekolicine politi\u010dara krajnje nestru\u010dnih za bilo \u0161to osim za mulja\u017ee ispod stola? Kako je mogu\u0107e da Vlada nema blage veze \u0161ta je u\u010diniti sa brodogradili\u0161tima nego kukati pred Europskom komisijom, pred njezinim vratima od kuda odgovori ne sti\u017eu osim najava da \u0107e tra\u017eiti povratak subvencija koje su nam prethodno dali? Doista, hrvatska brodogradnja mo\u017eda broji svoje posljednje dane i to doslovno. Postoji jo\u0161 jedna jedina \u0161ansa a ta je formirati ekspertni na nivou hrvatske brodogradnje bez uplitanja politike koji bi u roku od 90 dana trebao u najkra\u0107im crtama donijeti program restrukturiranja. To zna\u010di definirati proizvodne \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] po pojedinim brodogradili\u0161tima i donijeti okvirne planove rada za narednih 5 g. te definirati mjere za tehnolo\u0161ku obnovu i racionalizaciju poslovanja pojedinog brodogradili\u0161ta. U tom periodu koji nije predug, dr\u017eava bi morala osigurati nastavak proizvodnje kako bi tro\u0161kovi sanacije bili \u0161to manji. Hrvatska kao pomorska zemlja treba brodogradnju kao jednu od glavnih poluga razvoja gospodarstva. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92193",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92194",
        "text": "Sada sukladno \u010dl. 249.a. vrijeme je za izno\u0161enje stajali\u0161ta kluba zastupnika. Imamo jednu prijavu, a to je u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92195",
        "text": "Hvala vam potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege, na po\u010detku ove dana\u0161nje stanke, odnosno kako se to sad zove izno\u0161enje mi\u0161ljenja, htio bih jo\u0161 jednom upitati premijera Andreja Plenkovi\u0107a, tko ste vi gospodine Plenkovi\u0107u da ne date javnosti javne podatke? Naime, 17. svibnja ove godine poslao sam upit Vladi o tome da nam se da evidencija ulaska u zgradu Vlade za dva datuma. Za tada poznata dva sastanka Borg skupine u zgradi Vlade. Zna\u010di, 6.3. i 23.3. pro\u0161le godine. Od svibnja, pa evo sad \u0107e jo\u0161 malo 10. mjesec, pro\u0161lo je nekih 5 mjeseci, od tada do danas ni\u0161ta od Vlade nije stigle unato\u010d roku u kojem su to morali dati, unato\u010d na\u0161im po\u017eurnicama, unato\u010d na\u0161im posjetima jer evo, zgrada Vlade nam je odmah tu preko puta. Unato\u010d tolikim i tolikim telefonskim pozivima, gospodin Andrej Plenkovi\u0107, odnosno njegove slu\u017ebe ne daju uvid u javne podatke. Podsjetit \u0107u vas da, sukladno Zakonu o pravu na pristup informacijama iz 2013., izmjenama iz 2015., te presudi Ustavnog suda, zna\u010di postojao je ovakav sli\u010dan slu\u010daj kada je javnost tra\u017eila uvid ulazaka u zgradu Vlade i Ustavni sud je presudio, tada je Sanader jo\u0161 bio premijer, ako se ne varam, da se moraju ti podaci dati javnosti. Ne, gospodina Plenkovi\u0107a ne zanima, pokazao je masu puta, niti transparentnost, niti interes javnosti, ne zanima ga ni\u0161ta od toga i odbijaju dati informacije ve\u0107 5 mjeseci, jo\u0161 malo pa \u0107e i\u0107i 6. mjesec. \u010cemu presuda Ustavnog suda, \u010demu zakoni ako jedan premijer koji bi trebao biti prvi koji \u0107e po\u0161tovati transparentnost, valjda mu je u interesu da javnost kako dobro i uspje\u0161no on vodi Hrvatsku i kako je sve unaprijed dogovoreno i isplanirano. Valjda bi on prvi trebao biti koji bi ispo\u0161tovao te procedure. Valjda i po\u0161tuje ne\u0161to Hrvatski sabor. Jel po\u0161tuje imalo Hrvatski sabor, pa da nam dostavi, kad ve\u0107 ne odgovara na tolika i tolika zastupni\u010dka pitanja, da nam barem dostavi jednu osnovnu informaciju. Evo, imamo i ovdje na ulasku u Hrvatski sabor tako\u0111er takvu evidenciju. Vrlo lagano mo\u017eete do\u0107i do nje. A za\u0161to premijer Plenkovi\u0107 to ne \u017eeli dati, tj. nije htio dati tamo u 5. mjesecu? Zato da je tada dao, otkrilo bi se da ne na dva sastanka, nego na barem 7 sastanaka Borg skupine je sudjelovao i to 23.2., 26.2., 26.2. nave\u010der, 28.2., 6.3., 23.3. i 24.3. i bio je jo\u0161 jedan 29.3. u zgradi Vlade, ali on nije bio prisutan osobno. To je iz svjedo\u010denja Martine Dali\u0107. Pa\u017eljivo oko \u0107e primijetiti rupu izme\u0111u 6.3. i 23.3. od nekih 17 dana. Znamo iz svjedo\u010denja Martine Dali\u0107 da je 14.3., dakle unutar tog perioda kad ne znamo to\u010dan datum bio sastanak, bilo ih je vjerojatno jo\u0161 mnogo vi\u0161e, ali ne mo\u017eemo znati niti tko je bio, niti kad je bio, bez da dobijemo uvid u knjigu ulazaka i izlazaka iz Vlade. Od 5. mjeseca se ho\u0107e prikriti koliko je bilo sastanaka u zgradi Vlade i tko je sve bio na tim sastancima. Zahvaljuju\u0107i na\u0161oj kaznenoj prijavi i svjedo\u010denju Martine Dali\u0107 u dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu, znamo da ih je bilo 8 datumom i tko su bili sudionici. A naziru se iz tih svjedo\u010denja i drugi sastanci Borg skupine, ali ne znamo to\u010dno kad su bili, niti tko je bio na njima. Zato je potrebno da do\u0111emo do informacija iz te knjige ulazaka i izlazaka. I zato gospodin Plenkovi\u0107 skriva jer ne \u017eeli da hrvatska javnost zna cijelu istinu oko Agrokora, ve\u0107 je uhva\u0107en u la\u017ei i za \u0160avori\u0107a, i za pisanje zakona, godinu dana se sustavno obmanjivalo hrvatsku javnost i onda kad se razotkrilo da je on svom prijatelju iz \u0161kole od tolikih odvjetnika u Hrvatskoj dao ovako osjetljiv posao, ovako va\u017ean posao, mimo svih pravila, on je nas uvjeravao da smo mi ludi, da je to sve u redu pa neka se pitaju u Bruxellesu je li to tako normalno, jel se tako radi u ozbiljnim zemljama ili se tamo daju ostavke i sankcije i za puno, puno manje stvari. Prema tome pozivam s ovog mjesta jo\u0161 jednom, mi \u0107emo i\u0107i do kraja, momentalno je to na povjerenici za informiranje kojoj rok istje\u010de sutra, nakon toga je Upravni sud pa Ustavni sud i mi \u0107emo tjerati ovu pri\u010du do kraja. Mora se znati tko je oskvrnuo zgradu Vlade hrvatske institucije \u010diji \u010dlanovi jedne para skupine, Borg skupina koja je i pisala zakon i birala ljude koji \u0107e od njega imati koristi, provodila ga, a sve to pod budnim okom premijera koji je sastancima zasjedao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92196",
        "text": "Hvala vam kolega Vilibor Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92197",
        "text": "sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj \u017divog zida i Snage u ime kojeg \u0107e govorit po\u0161tovani zastupnik Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92198",
        "text": "Hvala lijepa predsjedavaju\u0107i, uva\u017eene kolegice i kolege. zadnjih par dana svjedoci smo medijske ofenzive, mirovinskih fondova u vlasni\u0161tvu banaka koji upravljaju sredstvima iz drugoga stupa. Dobro potko\u017eena gospoda kona\u010dno su shvatila da \u0107e izgubiti unosni posao koji samo njima ide u prilog pa putem skupo pla\u0107enoga PR-a \u010dine sve \u0161to mogu da plasiranjem neistina zadr\u017ee nezaslu\u017eeno ste\u010dene privilegije i beneficije. Javnost mora znati istinu, a ta je da je drugi mirovinski stup izmi\u0161ljotina svjetske banke nametnuta biv\u0161im komunisti\u010dkim zemljama koja nigdje nije uspjela i svi su do sada od nje odustali, osim naravno nestru\u010dne, prestra\u0161ene i korumpirane hrvatske vlade. Vlada odgovornih zemalja poput Slovenije i \u010ce\u0161ke nisu \u010dak ni uvodile drugi stup jer su znale da \u0107e njegove posljedice biti \u0161tetne. Dr\u017eava je do sada isplatila mirovinskim fondovima oko 100 milijardi kuna \u010distoga novca, a ti fondovi su tim novcem vrlo lo\u0161e raspolagali, \u010desto kupuju\u0107i dionice propalih tvrtki, izme\u0111u ostaloga Agrokora, Petrokemije, Kredobanke, Centar banke, Luke plo\u010de i brojnih drugih. Istovremeno, akumuliraju\u0107i gubitke zaposlenici uprava u fondovima sebi su ispla\u0107ivali ogromne pla\u0107e, ne snose\u0107i ni najmanji rizik za svoje pogre\u0161ne odluke. Javnost mora znati da u trenutku dok ve\u0107ina hrvatskih gra\u0111ana nema mirovinu niti 2000 kuna zaposlenici mirovinskih fondova imaju prosje\u010dne pla\u0107e ve\u0107e od 17 tisu\u0107a kuna. Oni se \u010daste na\u0161im doprinosima, na\u0161im mirovinama, na\u0161om neizvjesnom budu\u0107no\u0161\u0107u. Najgore od svega je to \u0161te \u0107e umirovljenici po novom modelu isplate mirovina iz I i II stupa imati mirovine ni\u017ee u prosjeku od 500 do 1000 kuna. To je jasan i nepobitan dokaz da je II stup proma\u0161aj i da ga treba pretvoriti u dobrovoljni. Jedinu korist u II stupu imaju ljudi sa pla\u0107ama vi\u0161im od 20 tisu\u0107a kuna \u0161to ponovno ide na ruku krupnom kapitalu odnosno obitelji onih \u0161tedi\u0161a koji \u0107e eventualno umrijeti prije do\u017eivljenja mirovina jer se u tom slu\u010daju sredstva mogu naslijediti. Sve drugo je ne samo lo\u0161e nego katastrofalno. Zbog II stupa Hrvatska se zadu\u017eila za oko 90 milijardi kuna. Javni dug je porastao na rekordne iznose. Zbog II stupa vi\u0161e su PDV, svi porezi i cijena rada, kreditni rejting nam je u rangu sme\u0107a, zatvorena su radna mjesta i potaknuto je iseljavanje. Sada kada je otkrivena sva poraznost uvo\u0111enja drugog stupa, banke sumanuto predla\u017eu da im dr\u017eava da jo\u0161 40 milijardi kuna iz prora\u010duna za izjedna\u010davanje mirovina iz I i II stupa, pa \u010dak i da dr\u017eavne obveznice iz njihovog portfelja zamijene dionicama dr\u017eavnih tvrtki. Zna\u010di, banke su zamislile da im uz 100 milijardi kuna koje su ve\u0107 dobile jo\u0161 moramo u vlasni\u0161tvo predati i HEP, Hrvatske autoceste, INA-u i udjele u drugim javnim tvrtkama. Najtragi\u010dnija u cijeloj toj pri\u010di je propaganda koju banke \u0161ire, a ta je da one \u0161tite gra\u0111ane od zlo\u010deste hrvatske dr\u017eave. Hrvatski gra\u0111ani su u stvari u opasnosti od Hrvatske, a dobrobit im \u010dine banke u stranom vlasni\u0161tvu i njihove uprave, njihovi zaposlenici koji, ponavljam jo\u0161 jednom, na muci i trudu radnika budu\u0107ih umirovljenika ostvaruju prosje\u010dne pla\u0107e u visini 17 tisu\u0107a kuna. Najgore je jo\u0161 od sve ga da jedan dobar dio javnosti \u010dak u to i vjeruje. Vjeruju u sli\u010dice i efektne naslove koji se dnevno pojavljuju u kontroliranim medijima, barem sude\u0107i prema izjavi ministrice Dali\u0107 pred USKOK-om. Prema tome, rje\u0161enje je za ovu situaciju II stup pretvoriti u dobrovoljni, osigurati na taj na\u010din novac za isplatu postoje\u0107ih mirovina, smanjiti javni dug, kamate i poreze, otvoriti radna mjesta, suzbiti sivu ekonomiju i korupciju, pojeftiniti javnu upravu prvenstveno kroz teritorijalni preustroj, a zatim odbiti bilo kakve dodatne poteze koje nam Vlada predla\u017ee, a koji su u biti vrlo lo\u0161i, kao \u0161to je produljenje radnog sta\u017ea, penaliziranje mirovina i ostalo [[Upadica Reiner: Hvala lijepa.]] Zakoni koji se ti\u010du mirovinske reforme ve\u0107 su poslani u proceduru, a predao ih je \u017divi zid. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92199",
        "text": "Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92200",
        "text": "Idemo na tre\u0107u raspravu. Po\u0161tovani kolega Goran Aleksi\u0107, Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92201",
        "text": "Zahvaljujem. Uva\u017eene kolegice i kolege, drage gra\u0111anke i gra\u0111ani RH, dana 11. srpnja 2018. godine donesena je kona\u010dna pravomo\u0107na presuda u slu\u010daju Franak. Visoki trgova\u010dki sud je utvrdio ono \u0161to sam govorio ovdje da \u0107e biti utvr\u0111eno, da je 8 banaka sa du\u017enicima ugovaralo nepo\u0161tenu promjenjivu kamatnu stopu, koja je zbog toga ni\u0161tetna i da je 8 osu\u0111enih banaka ugovaralo nepo\u0161tenu valutnu klauzulu \u0161vicarski franak, koja je zbog toga ni\u0161tetna. Na temelju te presude, svi gra\u0111ani koji su ugovarali kredite sa valutnom klauzulom \u0161vicarski franak imaju pravo na obe\u0161te\u0107enje. Svi oni koji su kredite otplatili prije konverzije sigurni su da \u0107e dobiti tu\u017ebu u svoju korist. Oni koji su konvertirali moraju pri\u010dekati jo\u0161 mo\u017eda odluku vrhovnoga suda, o tome imaju li nakon konverzije pravo na obe\u0161te\u010denje. Me\u0111utim, postoje ugl. 3 temeljna pravna pitanja, koja za sada nisu rije\u0161ena. Prvo pravno pitanje je ovo koje sam rekao imaju li du\u017enici koji su konvertirali svoje kredite pravo na obe\u0161te\u0107enje, drugo pravno pitanje je, imamo li pravo mi koji smo ugovarali takve kredite proglasiti takve ugovore ni\u0161tetnima, odnosno, ho\u0107e li sud proglasiti takve ugovore ni\u0161tetnima. I tre\u0107e pravno pitanje, odnosi se na euro i kunske kredite, gdje je nedavno donesena prav pravomo\u0107na presuda, da su i euro i kamate nezakonite, pa je zbog toga banka morala vratiti o\u0161te\u0107enom du\u017eniku prepla\u0107enu kamatu. Tako tre\u0107e pravno pitanje imaju li pravo euro i kunski du\u017enici, na temelju kolektivne presude, na obe\u0161te\u0107enje ili samo na temelju Zakona o obveznim odnosima. Na ta pitanja, sva tri pitanja, odgovoriti \u0107e Vrhovni sud RH, me\u0111utim, ono \u0161to je va\u017eno re\u0107i, nedavno sam saznao, u petak sam to saznao, da zastara potra\u017eivanja koja nema, zbog toga \u0161to je bila kolektivna tu\u017eba i kolektivna presuda, dakle, nema zastare potra\u017eivanja za CHF kredite, te zastare potra\u017eivanja za prepla\u0107enu kamatu nema do 13. lipnja 2019. g. Dakle, svi du\u017enici koji podignu tu\u017ebe prije 14. lipnja 2019. g. imaju pravo na kompletnu prepla\u0107enu kamatu. \u0160to se ti\u010de Sperbank, zastara nastupa tek 2023. g. \u0160to se ti\u010de valutne klauzule CHF, zastara potra\u017eivanja za svih 8 banaka nastupa 2023. g. \u0161to to zna\u010di. To zna\u010di svi oni koji su konvertirali CHF kredite, ukoliko \u017eele biti sigurni da \u0107e dobiti i prepla\u0107enu kamatu i razliku te\u010daja, morali bi tu\u017eiti prije 13. lipnja 2019. g. Postoji rizik da \u0107e vrhovni sud mo\u017eda proglasiti svojom nekom odlukom na temelju revizije, da oni du\u017enici, koji su imali konverziju, nemaju pravo na obe\u0161te\u0107enje. No taj rizik, po mom mi\u0161ljenju, mora se prihvatiti. Jednostavo se mora krenuti u sudski proces, mora se prihvatiti rizik i mora se uzeti novac od banaka. Banke su u istinskoj panici, dokaz za to je \u010dinjenica da na temelju mirnih zahtjeva du\u017enika, da im se vrati novac koji je prepla\u0107en, dakle, du\u017enici pi\u0161u bankama da im vrati novac na temelju kolektivne presude, neke banke odgovaraju da oni to pravo nemaju. Ka\u017eu da ta prava imaju samo oni koji su ugovarali stambene kredite. To nije istina. Presuda u kolektivnom slu\u010daju fanak odnosi se na sve vrste kredita sa valutnom klauzulom CHF, dakle, stambeni, auto krediti, hipotekarni krediti, gotovinski krediti. Na sve njih odnosi se presuda u slu\u010daju franak. Da li se pitanje zastare potra\u017eivanja odnosi na euro i na kunske kredite, tako\u0111er \u0107e odlu\u010diti Vrhovni sud i to nije sigurno, stoga, tim du\u017enicima koji imaju euro i kunske kredite i krenu tu\u017eiti banku, poru\u010dujem da imaju sigurno, da sigurno \u0107e dobiti zadnjih 5 g. preplate, me\u0111utim, nije sigurno da \u0107e dobiti kompletni iznos preplate. O tome more odlu\u010diti vrhovni sud. Postoje neke najave, da \u0107e se o zastarama potra\u017eivanja na temelju ni\u0161tetnih ugovornih odredba, dogoditi neke promjene, me\u0111utim, do tih promjena nije do\u0161lo. Za sada imamo ono \u0161to imamo. Dakle, ponavljam, zastare, potra\u017eivanja za prepla\u0107ene kamate nema do 13. lipnja 2019. g. za CHF kredite. Zastare potra\u017eivanje za valutnu klauzulu nema do 2023. g. a u me\u0111uvremenu udruga franak priprema jednu odvjetni\u010dku ekipu koja \u0107e biti spremna za studeni, a do tada, tko god se \u017euri treba sam prona\u0107i odvjetnika i tu\u017eiti banku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92202",
        "text": "Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e tako\u0111er se prijavio za sudjelovanje u izno\u0161enju stajali\u0161ta, izvolite. Zastupnik Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92203",
        "text": "Hvala vam predsjedavaju\u0107i. Uzeo sam ovu stanku odnosno kako se to sad zove izno\u0161enje mi\u0161ljenje u ime kluba, da iznesem mi\u0161ljenje o ovim zadnjim doga\u0111anjima oko afere SMS. Skandalozno je da netko mo\u017ee na taj na\u010din zloupotrebljavati institucije, da mo\u017ee\u0161 uzeti telefon, nazvati nekog svog poznanika koji radi u policiji, DORH-u, na sudu, koji ima uvid u spise, u zapisnike i onda da mu ka\u017ee\u0161 hej \u010duj, prijatelju, daj mi vidi dokle je to do\u0161lo, tko je slijede\u0107i, kako \u0107e to i\u0107i, kad \u0107e do\u0107i po njega. To se upravo ovdje dogodilo, gospodin Franjo Varga, biv\u0161i djelatnik MUP-a koliko znamo, informati\u010dar, o\u010dito je malo na crnom tr\u017ei\u0161tu radio nekakav slobodan posao, dobro su mu pomogle biv\u0161e veze sa policijom odnosno sa SOA-om, podsjetit \u0107emo, gospodin Brki\u0107 je nekada bio u policiji, gospodin Karamarko je nekad bio u SOA-a i ministar, znamo tako\u0111er da je gospodin koji se na\u0161ao u ovoj aferi dakle dobro povezan s njima. Ja bih rekao tu se stvara jedna siva eminencija. Netko tko zapravo donosi odluke, tko vu\u010de poteze, tko je iza sjene, koga ne vidimo i tko gura naprijed svoje, rekao bih lutke, ekspoziture, da nas zbuni. Do\u0161lo je do curenje informacije iz istrage, netko je javio a sad znamo i tko je, dakle voza\u010d gospodina Tolu\u0161i\u0107a je javio gospodinu Franji da \u0107e do\u0107i po njega, da uni\u0161ti hard diskove, da uni\u0161ti USB, diskove, to se nije smjelo dogoditi, to se u normalnoj zemlji ne smije doga\u0111ati, da netko na taj na\u010din zloupotrebljava institucije, da kr\u0161i zakone, da trati resurse dr\u017eavnih institucija, da trati radno vrijeme djelatnika institucija i postavlja se pitanje koliko je istraga propalo, koliko je kaznenih procesa, postupaka propalo, oti\u0161lo u zastaru kroz sve ove godine ako se tako radilo kroz sve te godine. Ajmo biti malo pesimisti pa re\u0107i da se upravo tako radilo. Nemamo jo\u0161 niti jednu pravomo\u0107nu presudu u jednoj krupnoj ribi iz politike, biznisa, za bilo \u0161to. Znamo za \u0161ta se de\u0161avalo sa procesima, koliko je bilo zastara, koliko je bilo nepodizanja optu\u017enica, ka\u0161njenja jedan dan, to su sve pri\u010de iz na\u0161eg pravosu\u0111a i upravo ovakvi ljudi kao \u0161to je gospodin Franjo su sigurno kao posrednici ili kao izvor informacija ili kao operativci sudjelovali u sabota\u017eama odnosno osloba\u0111anju odgovornih ljudi. Tome se vi\u0161e mora stati na kraj i dobro je da se pokrenula rasprava i o tome i da se istra\u017euju i oni koji su u tom sudjelovali. Spominje se da je gospodin Franjo jo\u0161 radio osim za Mami\u0107a i za Todori\u0107a i za Karamarka odre\u0111ene stvari, ne bi se \u010dudio, pozvao bi samo institucije da odrade posao do kraja, da se ni\u010dega ne boje, da raspetljaju stvar do kraja jer pravne sigurnosti nema ako cure informacije iz istraga i onda prozivaju ti i takvi, \u017divi zid za anarhiju, a \u0161to ste napravili od institucija, mo\u017ee vas stvarno biti sram. Da mo\u017ee netko tako preko veze evo zvati, dobar dan, dajte mi informaciju tko \u0107e slijede\u0107i biti uhi\u0107en ili \u0161to treba napraviti sa dokazima, to je stvarno tragikomedija. Jasno je tko je uveo anarhiju i u kaznene procese i u policiju i u DORH i na sudove i toj praksi treba stati na kraj i o\u0161tro osu\u0111ujem sve one koji su u ovome svemu sudjelovali, to je ne\u0161to \u0161to treba postati pro\u0161lost da napokon imamo pravnu dr\u017eavu a ne kaos. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92204",
        "text": "Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj \u017divog zida u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Ivan Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92205",
        "text": "Uva\u017eene dame i gospodo, svatko od nas u \u017eivotu je napravio gre\u0161ku, ja sam napravio jednu od njih, to je zapravo puno njih, ali ovo je jedna koju bih htio istaknuti. Naime, la\u017eno sam optu\u017eio Damira Je\u017ei\u0107a za smrt sestara Filipovi\u0107 iz Rijeke. To sam u\u010dinio vjeruju\u0107i rekla kazala pri\u010dama i bez ikakvih zapravo jasnih dokaza. Iz toga razloga \u017eelim pro\u010ditati ono \u0161to je dogovoreno nagodbom vezano uz njegovu tu\u017ebu protiv mene za naknadu \u0161tete. Ja Ivan Pernar, ovim putem se ispri\u010davam gospodinu Damiru Je\u017ei\u0107u za objavu \u010dlanka objavljenog na mojem Facebook profilu dana 15. rujna 2016. godine. Gdje sam za istog iznio la\u017ene tvrdnje da je isti po\u010dinitelj prometne nesre\u0107e u kojoj su smrtno stradale sestre Filipovi\u0107 iz Rijeke. Te mu se isto tako ispri\u010davam za neto\u010dne i neistinite tvrdnje koje sam iznio u emisiji Presing emitirano na televiziji N1 dana 5.10.2016. godine u 20h., a gdje sam isto tako Damira Je\u017ei\u0107a la\u017eno optu\u017eio da je odgovoran za smrt sestara Filipovi\u0107 u prometnoj nezgodi u kojoj su iste stradale. Evo, ovo je moja iskrena isprika njemu i ovaj proces koji je on pokrenuo protiv mene me nau\u010dio velikoj \u017eivotnoj lekciji, a to je da bez obzira koliko ljudi vam reklo ne\u0161to, to ne zna\u010di da je to istina. Na\u0161e ljudsko razmi\u0161ljanje je da ako ljudi govore da bi to trebalo biti istinito, me\u0111utim nekada se radi tj. \u010desto puta se radi o glasinama, glasinama koje ne moraju biti istinite odnosno koje mogu biti la\u017ene. Vjerujem odnosno smatram da su u ovom slu\u010daju te glasine, da je on odgovoran za njihovu smrt bila la\u017ena i na\u017ealost to sam shvatio tek nakon sudskog procesa kad sam shvatio da zapravo nema dokaza koji bi ga inkriminirali. Ono \u0161to ho\u0107u re\u0107i je da u svom radu kao zastupnik moram biti temeljitiji i moram uvijek provjeriti ono \u0161to govorim a na\u017ealost nisam bio uvijek takav i eto, vjerujem da \u0107e ova isprika odnosno proces koji je Damir Je\u017ei\u0107 pokrenuo protiv mene, nau\u010diti me da tj. proces me nau\u010dio da budem pametniji kad ne\u0161to govorim odnosno da provjerim ono \u0161to pri\u010dam a ne da pri\u010dam, iznosim ne\u0161to na temelju rekla-kazala, tvrdnje. Eto hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92206",
        "text": "Hvala lijepa. S time \u0107emo zavr\u0161iti dana\u0161nji rad, mi \u0107emo se ponovno na\u0107i kao \u0161to je bilo re\u010deno, u srijedu u 9 i 30, sa to\u010dkom koju je pro\u010ditao predsjednik Sabora. \u017delim vam ugodan vikend. SJEDNICA PREKINUTA U 14,15 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92207",
        "text": "Hvala. Idemo sada na idu\u0107u raspravu, po\u0161tovani kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107 u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92208",
        "text": "Hvala vam predsjedavaju\u0107i. Kolegice i kolege, uzeo sam ovu stanku kako bi govorio o katastrofalnom upravljanju u Hrvatskim \u0161umama. Veliki dijelovi Medvednice, \u017dumberka, Banovine, Gorskog kotara i Like postaju goli, ogoljeli, zbog sije\u010de, \u0161to legalne \u0161to ilegalne. Doma\u0107i poduzetnici, doma\u0107i obrtnici vape za drvom, vape za time da mu daju dodanu vrijednost, da sa\u010duvaju t radna mjesta u ruralnim prostorima koji se i tako i tako prazne, ali za njih u pravilu nema sirovina, nema resursa nego se ide u izvoz. Hrvatske \u0161ume rade netransparentno, nepo\u0161teno pa i nezakonito \u010demu svjedo\u010de sudski sporovi protiv njih zbog kr\u0161enja ugovora. Kao i drugom javnom poduze\u0107u, kad s njima poslujete va\u017eno je biti podoban. Ako ste podobni, mo\u017eete dobiti i vi\u0161e nego \u0161to sete platili, a ako niste, i ono \u0161to ste potpisali, \u0161to vam pripada po ugovoru i po onome \u0161to vam pripada po odluci o na\u010dinima i uvjetima drvnih sortimenata, ne mo\u017eete dobiti. Ako niste podobni, i onu malu koli\u010dinu koju trebate dobiti da bi ste recimo preradili ogrjev, dobijete umjesto toga trulo drvo. Osim \u0161to se dakle uni\u0161tavaju hrvatski ruralni prostori, uni\u0161tavaju se i hrvatski poduzetnici, evo spomenut \u0107u pilanu Muhvi\u0107, li mnogo je takvih slu\u010dajeva takvih dana, o njima \u0107u jo\u0161 govoriti, pilana Muhvi\u0107 je iz Gerova, oni zapo\u0161ljavaju 20-ak zaposlenih na izradi drva za ogrjev, nekada su proizvodili stolariju, ali zbog lo\u0161eg djelovanja Hrvatskih \u0161uma ta proizvodnja je uni\u0161tena jer se nije isporu\u010divao materijal. Zamislite sada za jedno malo Gerovo koliko je 20 zaposlenih. Jel je to pola, tre\u0107ina, petina, desetina zaposlenih za tako malo mjesto. U Muhvi\u0107ima je 90 sirovina za ovu godinu neisporu\u010deno i ako se to ne promijeni morat \u0107e zatvoriti svoju pilanu i sve ove ljude na\u017ealost otpustiti. Ako se takva politika nastavi, ostvarit \u0107e se ono \u0161to mi je rekao jedan goranin prije dvije godine. Ovdje gore za 30 godina vi\u0161e ne\u0107e biti nikoga. Iako Zakon o brdsko-planinskim podru\u010djima predvi\u0111a da kod istih uvjeta onaj tko je iz brdsko-planinskog podru\u010dja ima prednost, u praksi se to ne doga\u0111a. Kod dodjele drva preko aplikacije, preko javnog poziva zapravo se radi o podvali. Vi samim klikom, ulaskom u aplikaciju pristajete na skroz nove uvjete poslovanja, skroz nove koli\u010dine, vrste, tipove i ne mo\u017eete uop\u0107e ni sudjelovati u procesu nabave sirovine za va\u0161u proizvodnju bez da pristanete na te nove uvjete. Dakle, radi se o iznudi, radi se o ucjeni. Imamo tako\u0111er slu\u010dajeve samovoljnog mijenjanja ugovora koji zavr\u0161avaju na sudovima, ali znamo kakvi su na\u0161i sudovi spori. Dok do\u0111e do nekakve pravde, ako se i do\u0111e, ve\u0107 \u0107e sve \u017eivo popropadati. Iz Hrvatski \u0161uma pak la\u017eu da eto, ne isporu\u010dujemo hrvatskim poduzetnicima drvo jer drva nema. To nije to\u010dno, drva ima, ali ima za podobne. Tako\u0111er drva ima, ali ima za izvoz. Velike koli\u010dine drva odlaze za strane zemlje, za Ma\u0111arsku, za Italiju. U Italiji momentalno imamo nekoliko firmi koje uvoze velike koli\u010dine drva iz Hrvatske. Mo\u017eda Hrvatske \u0161ume ka\u017eu da toga nema, ali svjedo\u010denje voza\u010da, a na kraju krajeva svako drvo ima svoju oznaku, jasno se mo\u017ee utvrditi tko, kamo i za koga vozi. Najavljujem s ovog mjesta obra\u010dun sa svim onima koji kr\u0161e zakon, koji netransparentno rade, koji nepo\u0161teno rade, gospodarenjem hrvatskim javnim resursima, a \u0161ume to svakako jesu. Istra\u017eit \u0107emo ovo do kraja i vrijeme je da hrvatski resursi budu na raspolaganju prije svega hrvatskim gra\u0111anima, a pogotovo onima koji daju dodatnu vrijednost drvu. Tako\u0111er treba re\u0107i nakon zadnjeg ledoloma, ka\u017ee struka nekih po konzervativnim procjenama 500 tisu\u0107a metara kubnih drva le\u017ei na tlu. To drvo propada i dok su Slovenci svoje uglavnom ra\u0161\u010distili i sanirali kako je i propisano, mi svoje jo\u0161 nismo, \u0161to pogoduje \u0161irenju potkornjaka. Tako\u0111er struka ka\u017ee, prema konzervativnim procjenama od nekih 5 milijuna metara kubnih drva koja se na godinu posje\u010de u hrvatskim \u0161umama prodaje se po ni\u017eoj cijeni, po nekih 100-tinjak kuna ni\u017eoj cijeni \u0161to bi zna\u010dilo da otprilike 500-tinjak milijuna kuna godi\u0161nje je gubitak Hrvatskih \u0161uma. Sve to pod paravanom evo, dajemo manju cijenu da imaju pilane koristi, ali vidimo iz prilo\u017eenog da to nije takva praksa niti istina. Evo, ponavljam, rasvijetlit \u0107emo ovu pri\u010du. Hrvatski resursi moraju prije svega slu\u017eiti hrvatskim gra\u0111anima i hrvatskim ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92209",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92210",
        "text": "Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj \u017divog zida i SNAGA-e u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92211",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege. Ovih dana medijima se povla\u010di pri\u010da o zloporabi povla\u0161tenih informacija, kao i o la\u017eiranju sigurnosnih provjera od strane potpredsjednika Sabora. U vezi s time mo\u017eemo re\u0107i samo jedno, ako je to doista tako radi se o izdaji nacionalnih interesa. Zahtijevamo da se javnosti da na uvid sudski spis o tzv. elitnoj prostituciji da vidimo tko su bili njihovi klijenti i za\u0161titnici, odnosno koga i zbog \u010dega iz samog vrha vlasti je \u0161titio Milijan Brki\u0107 jer sasvim sigurno on nije samoinicijativno djelovao u tom smjeru. Me\u0111utim o navedenoj aferi se sve zna jo\u0161 od 2011. godine i zanimljivo je da se upravo u ovom trenutku ti podaci ponovno recikliraju, a ma\u0111ioni\u010dar Andrej Plenkovi\u0107 ponovno obmanjuje javnost kada ka\u017ee da on ne zna \u0161to je radio njegov, do ju\u010dera\u0161nji glavni tajnik stranke, tim prije jer je jo\u0161 odavno, opsjednut idejom, da ga kao svog suparnika za mo\u0107 makne iz politike. Napad na Milijana Brki\u0107a o\u010dito je odavno planiran, a u vezi s tim treba gledati imenovanje Roberta Kopola premijerovim savjetnikom za sigurnost 10. rujna \u0161to je funkcija koja nikada ranije nije postojala. \u010cini se da Plenkovi\u0107 ne vjeruje SOA-i zbog nekih tamo mogu\u0107ih klanova, Karamarko, Brki\u0107, sve do same predsjednice pa je stvorio paralelni obavje\u0161tajni sustav za preuzimanje potpune vlasti u dr\u017eavi koji je upravo krenuo u realizaciju toga plana. Plenkovi\u0107 \u017eeli eliminirati svoga strana\u010dkoga suparnika pod krinkom borbe protiv nezakonitosti, \u0161to bi mu mo\u017eda i povjerovali, da istovremeno nije unaprijedio Bo\u017eidara Kalmetu protiv kojega se vodi niz su\u0111enja za te\u0161ka kaznena djela. Vjerovali bi da Plenkovi\u0107 osu\u0111uje trgovanje povla\u0161tenim informacijama kada ne bi postojala skupina Borg. Zna\u010di ne radi se o borbi protiv kriminala, nego je pitanje tko je Plenkovi\u0107u poslu\u0161an, a tko nije. Obzirom na \u010dinjenicu da se radi o predsjedniku Vlade, mjerljiva \u0161teta je daleko ve\u0107a zbog njegove uloge nego u aferi SMS i njezinim krakovima. Upravo zahvaljuju\u0107i prijavi \u017divog zida, pro\u0161li tjedan je Povjerenstvo za sukob interesa pokrenulo postupak protiv Andreja Plenkovi\u0107a jer je o\u010dito da je skupina Borg formirana nelegalno i pla\u0107ana nelegalno kroz pogodovanja davanjem unosnih polo\u017eaja i prividnih konzultantskih ugovora a premijer ne samo da je sve znao, nego je i osobno imenovao pojedine \u010dlanove skupine. HDZ sada na sve mogu\u0107e na\u010dine nastoji zata\u0161kati aferu Plenkovi\u0107a pa izmi\u0161lja da je lex Agrokor donesen u izvanrednim okolnostima iako takve nikada nisu postojale. Nema apsolutno nikakvog izgovora da se sve ono \u0161to se radilo sa Agrokorom nije moglo i moralo napraviti transparentno i bez repova, nije bilo razloga da se u pisanju samog zakona ne izvijeste ni javnost ni Vlada. U HDZ-u je zavlada panika, pa oni suprotno po\u0161tapalica o institucijama koje rade svoj posao na svaki na\u010din nastoje opstruirati rad Povjerenstva za sukob interesa. Prvo je smijenjena Dalija Ore\u0161kovi\u0107 bez ikakvoga valjanoga razloga. Potom ministar Ku\u0161\u010devi\u0107 najavljuje pravilnik o radu povjerenstva koje mu de facto oduzima sve ovlasti. Povjerenstvu se ne dostavljaju svi potrebni materijali. \u017divi zid je jo\u0161 17. svibnja zatra\u017eio uvid u knjigu ulazaka/izlazaka iz Vlade ali do danas ga nije dobio. \u017dupanijska dr\u017eavna odvjetnica Sani Ljubi\u010di\u0107 tra\u017eila je da se ispita Andrej Plenkovi\u0107 oko Agrokora, e, da bi joj predmet bio oduzet i predan USKOK-u koji je ispitao 4 osobe podre\u0111ene premijeru bez da je podignuo optu\u017enicu \u0161to predstavlja flagrantan primjer zata\u0161kavanja kriminala a sada jo\u0161 i njihova svjedo\u010denja ne \u017eeli predati Povjerenstvu za sukob interesa. Bez obzira na sve pritiske, nadam se da \u0107e Povjerenstvo za sukob interesa o\u010duvati neovisnost i odraditi svoj posao kako treba za razliku od USKOK-a i DORH-a i poslati Andreja Plenkovi\u0107a putevima Tomislava Karamarka gdje \u0107e se premijer imati priliku uhvatiti pod ruku zajedno sa svojim kolegom potpredsjednikom Sabora Milijanom Brki\u0107em. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92212",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92213",
        "text": "I na kraju ispred \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Molim? Ispred \u017divog zida i snage gospodin Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92214",
        "text": "Uva\u017eene dame i gospodo htio bih danas s ove govornice razotkriti licemjerje EU. Radi se o tome da EU selektivno ili prihva\u0107a ili ne prihva\u0107a rezultate referenduma. Dat \u0107u konkretna primjer. U Makedoniji je 94% bira\u010da, odnosno glasa\u010da na referendumu glasalo za mijenjanje imena, me\u0111utim odaziv je bio samo 36,89%. Ovo je bitna brojka, to zna\u010di da je otprilike 36% Makedonaca bilo za promjenu imena Makedonije i zapadne sile koje na silu guraju Makedoniju u NATO i EU, uvjeravaju nas sve da je to uspjeh i tobo\u017ee da su bira\u010di za promjenu imena. Me\u0111utim s druge strane u Kataloniji kad je bio referendum o nezavisnosti, tada je 92% gra\u0111ana, odnosno Katalonaca glasalo za neovisnost, ali ono \u0161to je klju\u010dno, izlaznost na sam referendum je bila puno ve\u0107a, \u010dak 43%. Zna\u010di mo\u017eemo slobodno re\u0107i da je u postotku i apsolutnom broju puno vi\u0161e Katalonaca bilo na referendumu nego \u0161to je bilo Makedonaca i da ih je naravno vi\u0161e i podr\u017ealo. Me\u0111utim jedan referendum EU odgovara i ona ka\u017ee da to je super, a drugi ka\u017ee ne, ne, ovaj nije dovoljno ljudi iza\u0161lo. Me\u0111utim htio bih jo\u0161 jednu klju\u010dnu stvar zapravo razotkriti, a to nije vezano uz samu izlaznost na referendum, nego uz uvjete samog referenduma. Naime kad je bio referendum u Makedoniji svi su politi\u010dari te politi\u010dke elite su pozivale vladaju\u0107e na izlazak, dolazili su iz EU, dolazio je ne znam Kurz, Merkel, tko sve nije i bila je jaka propagandna kampanja gdje su ono jumbo plakati, ono najprizemnije parole kao zaokru\u017ei, iza\u0111i itd. me\u0111utim, u isto to vrijeme uvjeti na ovom Katalonskom referendumu bili su zna\u010dajno ote\u017eani, zna\u010di policija je, ja sam to gledao na televiziji, bilo je i na internetu snimaka, jednostavno vi \u010dekate mirno u redu samo zato da biste i\u0161li glasat. Dolazi policija, batina vas, otima kutije itd. zna\u010di mi smo svjedoci toga kako u EU poku\u0161aj direktne demokracije je zapravo osu\u0111en na neuspjeh. Ali ne zato jer gra\u0111ani ne \u017eele referendum, ne zato jer gra\u0111ani ne \u017eele direktnu demokraciju, nego zato jer vladaju\u0107e strukture jednostavno ne dopu\u0161taju gra\u0111anima da izraze svoju volju putem referenduma i kao \u0161to ste imali priliku vidjet, svaki poku\u0161aj takvog referenduma ka\u017enjavaju batinjanjem, hap\u0161enjem, raspu\u0161tanjem zakonodavnih tijela i raspisivanjem tjeralice za \u010dlanovima, odnosno za politi\u010darima koji se usu\u0111uju izraziti volju ve\u0107ine gra\u0111ana. Smatram da je to sramotno, smatram da u EU, odnosno ne da smatram, nego to tako naprosto jest, u EU nema demokracije, EU ne priznaje nikakvu direktnu demokraciju, a to smo imali prilike vidjeti i na Krimu, kad je bio na Krimu referendum, tako\u0111er je EU, izri\u010dito bila protiv tog referenduma i kada su ljudi sa Krima \u010dak pozvali europske promatra\u010de, do\u0111ite gospodo iz OSS-a, nadzirite ovaj referendum, da ne bi kasnije govorili, bio je namje\u0161ten ili \u0161ta ve\u0107, oni su jednostavno, poput uvrije\u0111ene frajle digli svoj nos i rekli ne ne\u0107emo. Za\u0161to? Za\u0161to dame i gospodo? Zato jer im nije odgovarao ishod tog referenduma, jer su bili svjesni kakva je narodna volja. I ista stvar je i u Kataloniji. A ono \u0161to se dogodilo u Makedoniji je opet zapravo ista stvar, ne odgovara im narodna volja. Ne odgovara im to, \u0161to, 64% gra\u0111ana je odlu\u010dilo referendum i re\u0107i zapravo ne, to je nasilno i neprirodno je promjeni imena Makedoniji. Eto, htio sam samo na to ukazati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92215",
        "text": "Hvala i vama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92216",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, dobro jutro. Nastavljamo s radom, srijeda je, pa prvo idemo sa slobodnim govorom, nakon toga je godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e Vlade RH, koje \u0107e predstaviti predsjednik Vlade. Javilo se za sada 8 evo i 9 klubova. Ako ima jo\u0161 zainteresiranih, molim odmah da se jave, kako bismo mogli planirati vrijeme za kasnije. Prvi je Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e, po\u0161tovani kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92217",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolegice i kolege, zadnjih dana, afera kum i afera SMS tresu Hrvatsku dr\u017eavu, tresu hrvatsko dru\u0161tvo. Tu se je pokazalo, da izme\u0111u pravosu\u0111a, da izme\u0111u institucija, izme\u0111u politike postoji jedno paraobavje\u0161tajno podzemlje, koje uspje\u0161no premo\u0161\u0107uje informacije. Pa upitao bih gospodina Milijana Brki\u0107a, ina\u010de potpredsjednika Hrvatskog sabora da nam objasni nekoliko stvari. Gospodin Milijan Brki\u0107, ponavljam, opet je potpredsjednik Hrvatskog sabora i mora gra\u0111anima objasniti na koji na\u010din je stekao imovinu. Na kraju krajeva, samim time \u0161to je \u010dlan predsjedni\u0161tva on predstavlja Hrvatskog sabora i mi svi kao zastupnici, moramo inzistirati na tome da Sabor radi transparentno odnosno, da bude uzor i vo\u0111a na svim segmentima dru\u0161tva. Znamo iz javnosti ovih zadnjih dana, da je gospodin Milijan Brki\u0107 odnosno, da se protiv njega, na zahtjev USKOK-a 2014. g. vodio jedan porezni postupak, u tom postupku, koji je USKOK tra\u017eio utvr\u0111eno me\u0111u ostalog i njegova imovina, od kredita Karlova\u010dke banke, od nekih drugih kredita kupoprodaje, analize dohotka itd., da ne idem, jer mi vrijeme ne omogu\u0107ava detaljno u cijelu tu problematiku osvrnuti \u0107u se na 2 stvari. Osvrnuti \u0107u se na ugovore o zajmu iz 2010. 2011. g. prvi od 250 tisu\u0107a kuna, drugi od milijun kuna, kojima je potpredsjednik Sabora iz Australije donio dakle milijun i 250 tisu\u0107a kuna. Naravno znamo, nije lako unijeti novac u RH, bez da se to evidentira u sustavu, odnosno, toliki se je novac morao negdje evidentirati u sustavu. I dok se ribarnice, cvje\u0107arnice, svakodnevno nalaze pod terorom Porezne uprave, Poreznoj upravi je bilo dovoljno da je gospodin potpredsjednik rekao, dao mi je brat i to je to. Milijun kuna, obja\u0161njenje dao mi je brat i to je dovoljno, postupak se zatvara, sve je u redu. Ako gledate druge analize ovdje, vidjeti \u0107ete da ima preslike ugovora, da postoje preslike ispisa prometa po ra\u010duna, preslike naloga za pla\u0107anje, interesnih naloga, dakle, sve drugo, \u0161to se ti\u010de ove imovine, detaljno je obja\u0161njeno i elaborirano, ali samo te 2 pozajmice, ni\u0161ta drugo, osim ugovara o zajmu, koji usput re\u010deno, nije niti realiziran, jel stoji, ugovor je sklopljen 2010. na 2 g. a 2014. potpredsjednik Sabora ka\u017ee to nije vra\u0107eno. Zna\u010di ugovor je sam prekr\u0161en, ali porezna nije i\u0161la detaljno u taj ugovor, nije istra\u017eivala, kako je novac prenesen, ako je novac u\u0161ao preko banke, mora postojati nekakav bankovni dokument. Ako ga je prilo\u017eio u svim drugim stvarima, za\u0161to ga nije prilo\u017eio ovdje. Ako je i\u0161lo u ke\u0161u, zna se koja je procedura, treba prijaviti na carini, ispuni se obrazac, daju se osobni dokumenti, i dobije se potvrda da ste unijeli toliko i toliko novca. Naravno za vi\u0161e od 10000 eura. Ovdje nema nikakvih naznaka, niti od strane gospodina Brki\u0107a, niti inicijative od strane Porezne uprave, da je uprava i\u0161ta vi\u0161e istra\u017eivala ili tra\u017eila poja\u0161njenja. Pa tra\u017eim da se ovo sve ispita. Mi \u0107emo danas tijekom dana, poslati podneske, prvo carini, zbog unosa novca, drugo Poreznoj upravi, u vezi ovog postupak, tre\u0107e Povjerenstvo za odlu\u010divanje o sukobu interesa, \u010detvrto Dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu, petom, predsjedni\u0161tvu Sabora. Tra\u017eiti \u0107emo da se gospodin potpredsjednik Sabora sam o\u010dituje o svemu ovome i doka\u017ee na koji na\u010din je unio novac u RH, ako se to ipak sve ne dogodi naravno, poslati \u0107emo upite u Australiju u njihovim institucijama, ako se to sve ipak ne dogodi, saborsko Istra\u017eno povjerenstvo, koje se formira od strane oporbe, da vi mo\u017eete vladaju\u0107a ve\u0107ino re\u0107i, vodi se istra\u017ei postupak, vodi se sudski postupak, pa ne mo\u017ee to povjerenstvo djelovati u slu\u010daju Kum, u slu\u010daju Bla\u017ea ili u slu\u010daju Franje, \u010dak i u slu\u010daju ovih kredita iz Karlova\u010dke banke, jer se i tu vodi su\u0111enje na svoju stranu. Me\u0111utim, u ovom postupku nemate kako onemogu\u0107iti ispitivanje porijeklo imovine, odnosno, konkretno unos gotovine, ako je bila gotovina, tra\u017eimo da se potpredsjednik o\u010dituje u RH. Hrvatski sabor mora biti transparentan, imovina, odnosno, te\u0161ka kr\u0161enja zakona, ako ih je bilo moraju se utvrditi. Ako jedna ribarnica, mora od porezne uprave patiti za 10 kn, za\u0161to se vjerovalo politi\u010daru na rije\u010d, Milijanu Brki\u0107u se vjerovalo na rije\u010d kada je rekao dao mi je brat. Detaljnih provjera tu nije bilo. Za\u0161to? Podnesci \u0107e i\u0107i danas i najjednostavnije bi bilo za sve, da gospodin Brki\u0107 objasni i dokumentira kako je unio novac. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92218",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92219",
        "text": "Slijedi izno\u0161enje stajali\u0161ta Kluba zastupnika i nezavisnih zastupnika. To je prvo zatra\u017eio Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e i u njihovo ime govorit \u0107e zastupnik Goran Aleksi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92220",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege, drage gra\u0111anske i gra\u0111ani RH, ja \u0107u govoriti o ne\u010demu o \u010demu je bilo ve\u0107 dosta govora ali jo\u0161 uvijek postoje dileme u javnosti pa moram re\u0107i ono \u0161to je va\u017eno za sve vas. Danas je bila sjednica Odbora za pravosu\u0111e na kojoj se govorilo o izvje\u0161taju predsjednika Vrhovnog suda, gospodin Sesa je odgovorio na neka bitna pitanja, osobno sam ga pitao ho\u0107e li pravna pitanja koja jo\u0161 uvijek nisu rije\u0161ena a ti\u010du se slu\u010daja Franak, i dalje imati prioritet na Vrhovnom sudu. I ja mogu re\u0107i da je predsjednik Vrhovnog suda nedvojbeno i jasno rekao da \u0107e svi predmeti koji se ti\u010du slu\u010daja Franak i dalje imati prioritet na Vrhovnom sudu, to je jako va\u017eno jer se ti\u010de velikog broja gra\u0111ana, preko 100 000 a ako tome pridodamo i one koji su imali euro i kunske kredite, imaju neke dileme i preko 200 000 gra\u0111ana je u pitanju. Pa bih napomenuo jo\u0161 jednom koja su to pravna pitanja koja nisu rije\u0161ena i koja \u0107e morati razrije\u0161iti Vrhovni sud. Prvo je to pitanje imaju li du\u017enici koji su kovertirali CHF kredite pravo na obe\u0161te\u0107enje. Drugo pitanje je ho\u0107e li ugovori sa valutnom klauzulom CHF biti ni\u0161tetni ili \u0107e biti ni\u0161tetne samo ugovorne odredbe jer takvo pitanje se postavlja, du\u017enici \u017eele tu\u017eiti za ni\u0161tetnost ugovora a ne za ni\u0161tetnost ugovornih odredaba. Me\u0111utim to pravno pitanje jo\u0161 uvijek nije rije\u0161eno pa onda svatko onaj koji ide na sud ne mo\u017ee znati kako \u0107e zavr\u0161iti ako tu\u017ei da je njegov ugovor ni\u0161tetan. Tre\u0107e vrlo bitno pravno pitanje je pitanje zastara potra\u017eivanja iz euro i kunskih kredita po pitanju prepla\u0107enih kamata. Postoje presude koje su takve da nema zastare potra\u017eivanja, postoje presude koje su takve da ima zastare potra\u017eivanja. \u010citaju\u0107i presudu Visokog trgova\u010dkog suda, mo\u017ee se zaklju\u010diti da se pitanje prepla\u0107enih kamata odnosi i na euro i na kunske kredite jer izri\u010dito Visoki trgova\u010dki sud u nekoliko dijelova u svojoj presudi ka\u017ee da je ve\u0107 odlu\u010deno 2014. g. da se taj slu\u010daj ne odnosi samo na CHF kredite nego se odnosi i na euro i na kunske kredite kada je u pitanju promjenjiva kamatna stopa. No zbog razli\u010ditih presuda na sudovima, Vrhovni sud mora razrije\u0161iti to pitanje. Slijede\u0107e o \u010demu \u017eelim govoriti jest senzacionalizam koji dolazi iz nekih medija gdje se neke negativne presude prikazuju kao da su one nekakva Bo\u017eja pravda pa moram re\u0107i da su te presude iznimka. Prva iznimka je presuda koja je bila donesena 3. srpnja 2018. g. gdje je na temelju zahtjeva tu\u017eitelja progla\u0161eno da se ne prihva\u0107a njegov tu\u017ebeni zahtjev i da valutna klauzula CHF nije ni\u0161tetna, ta presuda bila je donesena prije nego \u0161to je obavljana presuda Visokog trgova\u010dkog suda koja je objavljena 11. srpnja 2018. pa stoga ta presuda koja je bila negativna ne vrijedi ni\u0161ta. Stoga poru\u010dujemo svima onima koji su se malo obeshrabrili da se ne moraju bojati, ta presuda nema nikakvu vrijednost jer ona nije donesena nakon nego prije nego \u0161to je objavljena presuda Visokog trgova\u010dkog suda. Nedavno je donesena jedna skandalozna presuda \u017dupanijskog suda u Puli gdje je \u017dupanijski sud u Puli preina\u010dio presudu prvoga stupnja u \u0160ibeniku i odlu\u010dio da tu\u017eitelj koji je na temelju prvostupanjske presude trebao dobiti prepla\u0107ene kamate, te prepla\u0107ene kamate ne\u0107e dobiti. Za\u0161to je skandalozna ta presuda? Zato \u0161to sud tvrdi kako je taj tu\u017eitelj ekonomist pa on o tome sve zna pa zbog toga nema pravo na prepla\u0107ene kamate. Poru\u010dujem sucima iz Puli koji su donijeli takvu presudu da je \u017ealosno da su donijeli jo\u0161 jednu presudu koja je u rangu presude o li\u010dkom rukovanju jer o \u010demu se radi, radi se o tome da je tu\u017eitelj ugovorio s bankom neodredivu ugovornu odredbu. Kada se ugovara neodrediva ugovorna odredba, ona ne vrijedi pa makar tu\u017eitelj bio predsjednik Vrhovnog suda, profesor prava, doktor ekonomije, bilo \u0161to. Dakle neodrediva ugovorna odredba po Zakonu o obveznim odnosima ne vrijedi za bilokoga tko je takvu ugovornu odredbu ugovorio, stoga nemojte se bojati takvih presuda, one su iznimka i one \u0107e na Vrhovnom sudu pasti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92221",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92222",
        "text": "Idemo na 3 raspravu, po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac, Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92223",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege. HDZ i ministar Bo\u0161njakovi\u0107, napisali su 2011. g. Ovr\u0161ni zakon, koji je doslovno razorio hrvatsko dru\u0161tvo i gospodarstvo, zakon koji ne postoji u EU i koji predstavlja najve\u0107i krimen parlamentarne ve\u0107ine, protiv svog vlastitog naroda u proteklom desetlje\u0107u. Zakon je toliko lo\u0161, da mo\u017eemo posumnjati da je namjerno napisan s ciljem uni\u0161tenja Hrvatske dr\u017eave. Zakon su pisale interesne skupne, kolokvijalno nazvano ovr\u0161na mafija, na \u010delu s Marijanom Han\u017eekovi\u0107em, koji je prema vlastitom priznanju bio toliko revan da je \u010dak i sam sebi poslao ovrhu. Nakon 6 g. pakla, koji je najvi\u0161e pogodio blokirane gra\u0111ane, ministarstvo pravosu\u0111a je u studenome pro\u0161le g. formiralo radnu skupinu za izradu novog Ovr\u0161nog zakona. Do danas ta skupina nije polu\u010dila nikakve konkretne rezultate, osim \u0161to postje o\u010dito da u praksi ne\u0107e do\u0107i do zna\u010dajnijih izmejna zakona, odnosno, da \u0107e zakon biti zamotan u celofan, a sadr\u017eaj \u0107e ostati isti. Naime u izradi zakona, ponovno su uklju\u010deni oni ljudi kojima tu nije mjesto, poput Marija Strinavi\u0107a, navodno predstavnika odvjetni\u010dke komore, a u stvarnosti lobista, najve\u0107ih ovrhovoditelja u RH ureda Han\u017eekovi\u0107a. To potvr\u0111uje \u010dinjenica da je Marijo Strinavi\u0107, prije svih ostalih \u010dlanova radne skupine, dobio zakon u ruke te se zalo\u017eio da se iz njega uklone sve izmjene koje bi i\u0161le na ruku ovr\u0161enima. Ne samo da se ne uvedu, nego je tra\u017eio da se zakon postro\u017ei i to na na\u010din da se vi\u0161e nikakva gotovina ne ispla\u0107uje ovr\u0161enim osobama, poput recimo bo\u017ei\u0107nica i drugih primanja koje su do sada bile izuzete. Iz svega navedenoga ve\u0107 je sada jasno da je izrada Ovr\u0161noga zakona te\u0161ko kontaminirana te da je ministar Bo\u0161njakovi\u0107, osoba koja je 2011. g. proglasila Ovr\u0161ni zakon potpuno nepodesna osoba da bi sastavljala njegove izmjene jer zastupa interese ovr\u0161ne mafije. Ministarstvo pravosu\u0111a i financija pristupa ovom problemu krajnje neiskreno a formalno djeluju\u0107i kroz institucije RH, kao uostalom u svemu drugome \u017eeli uvjeriti javnost da ne\u0161to kao radi i da su solidarni gra\u0111anima. Konkretan primjer imam ovo ljeto, Vlada je navodno deblokirala gra\u0111ane na FINA-i, privremeno je zaustavila ovrhu po ra\u010dunima, ali nije otpisala dugove. To sada konkretno u praksi zna\u010di da \u0107e vrhovoditelji i\u0107i na svu imovinu ovr\u0161enika. Zna\u010di ne vi\u0161e samo na ra\u010dune nego na pokretnine, nekretnine, poslovne udjele, motorna vozila. Ovih dana blokirani gra\u0111ani dobivaju pisane obavijesti ovrhovoditelja da im je rok 5.11. da plate sve dugove koje imaju. Ukoliko 5.11. ne plate dugove ovrhovoditelji kre\u0107u na cjelokupnu njihovu imovinu. Zna\u010di uzimati \u0107e im sve redom. I tako \u0107emo sada imati praksu koja \u0107e dakle po\u010deti za 3 tjedna da \u0107e se za dugove HRT-a, dopunskog zdravstvenog osiguranja, re\u017eija i ne znam koje sve druge uzimati gra\u0111anima jedina nekretnina. Zna\u010di ovih dana desetine tisu\u0107a takvih obavijesti poslali su gra\u0111anima RH. Tu vidimo da su ustvari ministar Mari\u0107 i ministar Bo\u0161njakovi\u0107 sitnim ustupcima i stalnim odga\u0111anjem dono\u0161enja izmjena Ovr\u0161nog zakona \u017eeljeli stvoriti dimnu zavjesu iza koje \u0107e ovrhovoditelji izvr\u0161iti prisilnu naplatu dugova po kratkom postupku i u daleko ve\u0107em obimu nego do sada. Iz tih razloga \u017divi zid smatra da radna skupina nije ispunila svoj zadatak i da treba biti raspu\u0161tena. Ovih dana na\u0161a stranka predstavit \u0107e svoj vlastiti Ovr\u0161ni zakon pa pozivamo Ministarstvo pravosu\u0111a da da primjedbe na njega kako bi ga zajedno usavr\u0161ili u saborskim raspravama i usvojili ga u \u010dim kra\u0107em roku. Na taj na\u010din imamo priliku okrenuti novu stranicu u hrvatskoj modernoj povijesti. Vremena vi\u0161e nema, pred nama je jo\u0161 samo nekoliko tjedana. Dakle poduzmimo ne\u0161to sad ili \u0107e sutra ve\u0107 biti prekasno. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92224",
        "text": "Slijede\u0107i klub je onaj \u017divog zida i SNAGA-e u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Branimir Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92225",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege, prilikom rasprave u srijedu o radnoj skupini Ministarstva pravosu\u0111a za izradu Ovr\u0161noga zakona, krivo sam rekao da je predstojnik Han\u017eekovi\u0107 ureda Mario Strinovi\u0107, nije on nego je to Damir Metelko te mu se ovom prilikom ispri\u010davam, gospodinu Strinovi\u0107u, hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92226",
        "text": "Sljede\u0107i u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e kolega Goran Aleksi\u0107. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92227",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eene kolegice i kolege, drage gra\u0111anke i gra\u0111ani RH. Moram vas izvijestiti o tome da sam zajedno sa svojim suradnicima iz stranke SNAGA i onih koji nisu u samoj stranci sudjelovao na jednom pravnom seminaru koji je bio u Opatiji, koji je tradicionalan, na kojem sudjeluju suci Vrhovnog suda, suci \u017eupanijskih sudova, suci op\u0107inskih sudova, odvjetnici i ostala pravna struka na kojem se govori o aktualnoj tematici u sferi pravnih problema. Pa izme\u0111u ostalog tu se dosta govorilo o problemima koji proizlaze iz slu\u010daja Franak. Moj kolega i suradnik stranke SNAGA, ali i \u010dlan Udruge Franak, odvjetnik Sr\u0111an Kalebota imao je jedno vrlo zapa\u017eeno izlaganje. U tom izlaganju govorio je o pravnim pitanjima koja jo\u0161 uvijek nisu rije\u0161ena nakon slu\u010daja Franak. I on je tamo vrlo detaljno i jasno obrazlo\u017eio zbog \u010dega ta pravna pitanja na kraju trebaju biti rije\u0161ena u korist potro\u0161a\u010da. Radi se o pravnim pitanjima imaju li pravo potro\u0161a\u010di nakon konverzije na obe\u0161te\u0107enje, ho\u0107e li ugovori CHF biti ni\u0161tetni ili ne\u0107e i pitanje zastare potra\u017eivanja po euro i kunskim kreditima koje jo\u0161 uvijek nije rije\u0161eno na Vrhovnom sudu. U svom stru\u010dnom izlaganju Sr\u0111an Kalebota je vrlo jasno i nedvojbeno izlo\u017eio zbog \u010dega nakon konverzije du\u017enici ipak imaju pravo na obe\u0161te\u0107enje. Ukoliko bi ugovor bio ni\u0161tetan, \u0161to tako\u0111er treba rije\u0161iti Vrhovni sud, u tom slu\u010daju konverzija ustvari ne vrijedi jer za ni\u0161tetne ugovore ne mo\u017ee se napraviti konvalidacija. Vrlo je jasno Zakonom o obveznim odnosima propisano da u slu\u010daju ako je ugovor ni\u0161tetan nije mogu\u0107e kasnije niti nagodbom, niti inovacijom niti na bilo koji drugi na\u010din izvr\u0161iti konvalidaciju nepo\u0161tenog ugovora i ni\u0161tetnog ugovora. E sad, ja bih dodao jedno svoje zapa\u017eanje zbog \u010dega konverzija nije obe\u0161tetila hrvatske gra\u0111ane. Staviti \u0107u na stranu ni\u0161tetnost ugovora, govoriti \u0107u vi\u0161e o matematici. Npr. ako je netko u trenutku konverzije, govoriti \u0107u upravo o svom kreditu, u trenutku konverzije ja sam bio du\u017ean 350 tisu\u0107a kuna, nakon konverzije du\u017ean sam bio 233 tisu\u0107e kuna i to je rezultat konverzije, drugo ni\u0161ta. Kada bih dobio presudu u svoju korist, moja nova glavnica ne bi bila 233 tisu\u0107e kuna kao \u0161to je bila nakon konverzije nego bi bila 207 tisu\u0107a kuna a osim toga dobio bih jo\u0161 ukupno oko 170 tisu\u0107a kuna prepla\u0107enih kamata, prepla\u0107enog te\u010daja i zateznih kamata. Dakle rezultat konverzije matemati\u010dki nije niti blizu rezultatu iz sudske presude a takve sudske presude dobivat \u0107e svi oni du\u017enici koji su sigurni da \u0107e dobiti obe\u0161te\u0107enja, to su oni koji nisu konvertirali kredite. Dakle na Vrhovnom sudu je sad pitanje imaju li du\u017enici koji su konvertirali kredite pravo na obe\u0161te\u0107enje. Ja tvrdim da imaju. I stojim iza toga. \u0160to se ti\u010de eura i kunskih kredita, vrlo je jasno obrazlo\u017eeno da zbog nekih vremenskih detalja iz presude je o\u010digledno da onaj dio koji se odnosi na kamate, vrijedi i za kunske i za eure i za CHF kredite. Dakle za sve valute kredita vrijedi kolektivna presuda. Moram re\u0107i jo\u0161 jedan vrlo bitan detalj. Predsjednik Gra\u0111anskog odjela Vrhovnog suda, na po\u010detku svog izlaganja vrlo je odlu\u010dno i jasno rekao ako je ne\u0161to nepo\u0161teno, onda je to nepo\u0161teno za svakog. On nije rekao u kontekstu \u010dega tog govori, ali sam ja preveo. Radi se o slijede\u0107em. \u017dupanijski sud u Puli nije dosudio prepla\u0107ene kamate jednom \u010dovjeku zbog toga \u0161to je on ekonomist i \u017dupanijski sud u Puli je utvrdio kako on zbog toga \u0161to je ekonomist ima nekakva znanja i zbog toga nema pravo na prepla\u0107ene kamate. Dakle predsjednik Gra\u0111anskog odjela Vrhovnog suda RH Damir Kontrec, jasno je uputio poruku takvim sucima koji tako sude, ako je ne\u0161to nepo\u0161teno onda je to nepo\u0161teno za svakog. Nema ispitivanja jeste li vi pravni stru\u010dnjak, ekonomski stru\u010dnjak ili ne znam ja koji stru\u010dnjak. Zakon o obveznim odnosima je potpuno jasan, ugovorna odredba koja je neodrediva nepo\u0161tena je i ni\u0161tetna dapa\u010de, zbog takve ugovorne odredbe mo\u017ee biti \u010dak ni\u0161tetan i cijeli ugovor. Dakle, \u010dekamo da Vrhovni sud rije\u0161i pitanje prava na obe\u0161te\u0107enje nakon konverzije, pitanje ni\u0161tetnosti CHF ugovora i pitanje zastare potra\u017eivanja po euro i kunskim kreditima. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92228",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92229",
        "text": "Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj \u017divog zida, u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Ivan Pernar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92230",
        "text": "Pravomo\u010dnom presudom protiv Monsanta, kojom je Dwein Johnson iz Amerike dobio 80 milijuna dolara od\u0161tete, zbog nehockinovog limfoma, koji je uzrokovan njihovim totalnim herbicidom Round-up, zavr\u0161ila je jedna saga, jedna duga pri\u010da o tobo\u017enjoj korisnosti GMO proizvoda, odnosno GMO hrane, tj. GMO sjemena. A o \u010demu se zapravo radi? Cijela pri\u010da oko GMO sjemena svodi se na to da se u biljke koje se kultivira ugradi genetskim in\u017eenjeringom neka izmjena, na na\u010din da one budu otporne na herbicide koje proizvodi Monsanto. U ovom slu\u010daju, radi se na na\u010din, oprostite, kolega Maras, ja se stvarno ispri\u010davam, ovo, ja ne mogu govoriti dok ovaj cijelo vrijeme raspravlja, jel mo\u017eete zamoliti kolega ako ne \u017eeli sudjelovati u raspravi da iza\u0111e vani i nek pri\u010da, ja nemam ni\u0161ta protiv toga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92231",
        "text": "Je, izvolite nastaviti, izvolite nastaviti kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92232",
        "text": "Ja vas molim da ih zamolite da, da\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92233",
        "text": "Oni \u0107e se umiriti, bez brige, samo izvolite vi nastaviti. Kolega Maras nemojte dobacivati, nemojte, izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92234",
        "text": "Hvala vam. Pravomo\u010dnom sudskom presudom protiv Monsanta, gdje je Dwein Johnson iz Amerike dobio 80 milijuna dolara od\u0161tete zbog nehockinovog limfoma koji je posljedica kori\u0161tenja njihovog totalnog herbicida Round-up, pro\u0161lo je vrijeme, odnosno do\u0161lo je vrijeme kada jedna velika zabluda i prevara koja se forsirala nego samo Hrvatskoj nego i globalnoj javnosti, razotkrivena. Radi se o tome da je Monsanto proizvodio sjeme od kojeg bi nastajale biljke koje bi bile otporne na njihov taj herbicid roundap. I onda je on rekao, evo imamo jednostavno rje\u0161enje. Zna\u010di umjesto da se borite sa korovima mi imamo totalni herbicid koji ubija sve korove a zauzvrat vi kupujete sjeme od nas koje \u0107e stvarati biljke koje \u0107e biti otporne na taj herbicid. I na taj na\u010din mi olak\u0161avamo vama poljoprivrednicima posao. Cijelo to vrijeme tvrdili su da njihov proizvod nije \u0161tetan za ljudsko zdravlje. I\u0161li su toliko daleko da su tvrdili da se \u010dak mo\u017ee i popiti i da se \u010dovjeku ni\u0161ta ne\u0107e dogoditi. Monsanto je ina\u010de poznat po trovanju ljudi. Njihov jedan od prvih pokusa nad ljudima bio je Agent Orange kojeg su koristili u Vijetnamu gdje su milijuni ljudi zatrovani, malformirani, dobili rak kao posljedica kori\u0161tenja toga. Ne samo Vijetnamci nego i Amerikanci. Nakon Vijetnama i\u0161ao je Monanto sa drugom tehnologijom, to su bili poliklorirani bifenili, odnosno PSB koji je tako\u0111er uzrokovao stravi\u010dne posljedice za zdravlje ljudi. Nakon toga je do\u0161la ta prijevara zvana GMO hrana. I zapazite jedina korisnost, pod navodnicima \u201ekorisnost\u201c GMO biljaka nije u tome \u0161to oni daju ve\u0107i prinos, \u0161to ne znam njihovo sjeme je ve\u0107e ili te\u017ee ili \u0161ta ve\u0107, boljih hranjivih sastojaka. Ne, jedina korisnost, odnosno jedini smisao sadnje GMO sjemena je u tome da se ono koristi paralelno sa njihovim totalnim herbicidom. Sada kada je jasno cijeloj javnosti svjetskoj i Hrvatskoj da ti totalni herbicidi ubijaju ljude, izazivaju rak, da je donesena ve\u0107 pravomo\u0107na presuda u Americi a da ve\u0107 su u tijeku jo\u0161 brojne druge tu\u017ebe u kojima ljudi tvrde istu stvar, krajnje je vrijeme da Hrvatska zabrani glifosfate odnosno taj Monsantov herbicid jer on je danas ne samo zatrovao poljoprivrednike koji ga koriste ve\u0107 se nalazi i u urinu, odnosno ve\u0107 je u ljudima, potro\u0161a\u010dima, svima nama koji kupujemo hranu. Pozivam Vladu da zaustavi kolektivno trovanje hrvatskog naroda tim totalnim herbicidom glifosfatom i zabrani ga jer vi\u0161e nema nikakve sumnje oko toga radi li se o \u0161tetnom proizvodu ili ne. Na sudu je dokazano da se radi o proizvodu koji je toksi\u010dan i koji ubija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92235",
        "text": "Hvala lijepa. Sada \u0107emo prije\u0107i na izno\u0161enje stajali\u0161ta u ime klubova. Prvi \u0107e u ime kluba \u017divog zida i SNAGA-e govoriti po\u0161tovani zastupnik Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92237",
        "text": "Hvala vam predsjedavaju\u0107i iskoristiti \u0107u ovo izno\u0161enje mi\u0161ljenja kako bih govorio o polo\u017eaju zvi\u017eda\u010da u RH odnosno konkretno pro\u010ditati \u0107u pismo jednog zvi\u017eda\u010da Rajka Dondura, zvi\u017eda\u010da iz Vindije, glavnom dr\u017eavnom odvjetniku gospodinu Dra\u017eenu Jelini\u0107u: Obra\u0107am vam se ovim otvorenim pismom kao osobi sa najva\u017enijom funkcijom u dr\u017eavi odmah iza predsjednice i premijera. Ovim pismom \u017eelim vas kao i cijelu hrvatsku javnost informirati o mojim dosada\u0161njim iskustvima sa USKOK-om i dr\u017eavnim odvjetni\u0161tvom i s va\u0161im prethodnicima Mladenom Baji\u0107em i Dinkom Cvitanom. Ovo pismo pi\u0161em vam zbog toga \u0161to se opravdano bojim da \u0107ete nastaviti ponavljati gre\u0161ke biv\u0161ih glavnih dr\u017eavnih odvjetnika koje su rezultirale aferama kao \u0161to su Indeks, gruntovnica, Mami\u0107, Bandi\u0107, Sanader, Vido\u0161evi\u0107 koje su zavr\u0161ile potpunim neuspjehom ili blama\u017eom na hrvatskim korumpiranim sudovima. Ovo pismo pi\u0161em vam i zbog toga \u0161to bezuspje\u0161no poku\u0161avam dobiti termin sastanka s vama. Me\u0111utim, ne samo da nisam dobio termina susreta s vama ve\u0107 nisam dobio nikakav ni odgovor na moje pismo i zahtjev koji sam vam uputio prije vi\u0161e od mjesec dana. Koliko sam informiran takav je slu\u010daj i sa ostalim \u017ertvama hrvatskih kriminalaca koji se \u017eele sastati s vama. Prve kontakte sa dr\u017eavnim odvjetni\u0161tvom kao prijavitelj korupcije imao sam dok je prvi \u010dovjek DORH-a bio Mladen Baji\u0107. Ve\u0107 na prvom koraku dobio sam odbijenicu. Inspektori u PNUSKOK-u su mi rekli da uzalud prijava jer dok je na \u010delu DORH-a gospodin Baji\u0107 to \u0107e ostati mrtvo slovo na papiru. Poku\u0161ajte tek kada bude smjena na \u010delu DORH-a. Bio sam strpljiv i pri\u010dekao sam i kad je do\u0161lo do smjene, bio sam najavljen kod gospodina Cvitana i primljen. S Dinkom Cvitanom imao sam sastanak u va\u0161em uredu, informirao sam ga o kriminalu u gradu Zagrebu kao i utaji poreza i gospodarskom kriminalu, najve\u0107eg tajniku u sjevernoj Hrvatskoj Dragutina Drka, vlasnika Vindije. Radilo se o desecima milijuna eura pronevjera. Osim re\u010denice iz gore navedenih citata, g. Cvitan obe\u0107ao je da \u0107e se pokrenuto USKOK-\u010dka akcija ali od te akcije nije bilo ni\u0161ta. O\u010dito je da se represivne mjere i porezne i pravosudne sankcije primjenjuju na d\u017eepare i koko\u0161are, sitne \u0161vercere, utajiva\u010de poreza na gradskim tr\u017enicama ali ne i na tajkune osim ako oni prestanu biti politi\u010dki miljenici kao npr. Agrokora i g. Todori\u0107a. A Vindija i g. Drk upravo su to ali u manjim razmjerima. Istina, ne mogu re\u0107i da nije napravljeno ni\u0161ta, od moje prijave pro\u0161lo je vi\u0161e od 3 g. a bio sam pozvan na jedan razgovor u PU u Vara\u017edinu i jedan razgovor u \u017dupanijsko dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo u Vara\u017edinu. Po izlasku sam sam sebe pitao, jesam li ja okrivljenik ili sam prijavitelj kriminala. Re\u010deno mi je da nije na\u0111ena dokumentacija pa se pitam da li su osobe koje su radile izvode dakle ne znaju \u010ditati bilance i zavr\u0161ne ra\u010dune koji se \u010duvaju trajno ali za to treba znanje i volja. I danas nakon 4 g. na upit novinara, odgovor Dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva u Vara\u017edinu glasi: izvidi su u tijeku. Zar je mogu\u0107e da izvidi traju vje\u010dno odnosno dok se ne zaboravi a predmet stavi u ladicu kao i 1998.? Prije nekoliko dana u dvorcu Jalkovcu koji stoji na Vindiju i kako je Poreznoj upravi dat podatak da je to poslovno-edukativni centar Vindije, odr\u017eana je svadba unuka od velikog gazde. Zanima me gospodine glavni dr\u017eavni odvjetni\u010de, da li Porezna uprava, da li je bila u kontroli, koliko je Vindija fakturirala obitelji Drk za kori\u0161tenje poslovnih subjekata u privatne svrhe vlasnika? Da nastavim dalje. Naknadno sam saznao da su biv\u0161i dr\u017eavni odvjetnici imali posebna odnos s predmetima odnosno osobama koje su trebali obra\u0111ivati pa je sasvim logi\u010dan takav ishod ali onda takve osobe ne mogu biti glavni dr\u017eavni odvjetnici. Me\u0111utim, kada nije postupano prema mojim kaznenim prijavama, vrlo je efikasno pokrenut postupak protiv mene, zvi\u017eda\u010da. Zbog mojih kaznenih prijava kao odmazda, koordinirano su pokrenuti brojni kazneni, prekr\u0161ajni i ovr\u0161ni postupci u koje se uklju\u010dilo i samo Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo pa sam zbog 60 000 kuna na temelju krivotvorenih dokumenata na la\u017enim odlukama za koje je na samom su\u0111enju svjedok rekao da odluke na kojima se temelji moja kaznena prijava nije potpisao, osu\u0111en sam na 10 mj. zatvora. Za kriminal razmjera u desecima milijuna kuna, drugi kriminalci s dobrim vezama na hrvatskim sudovima dobivaju uvjetne kazne a da ne spominjem moju prijavu koja je te\u0161ka preko 10 milijuna eura, za koju jo\u0161 uvijek traju izvidi. Meni kao i ostalim prijaviteljima korupcije i nepravilnosti, dogodila se sudbina koja prati sve zvi\u017eda\u010de u Hrvatskoj, gubitak zdravlja, egzistencije, uni\u0161tenje privatnog \u017eivota a prema posljednjoj sudskoj odluci i gubitak krova nad glavom i izbacivanje na ulicu. Glavni dr\u017eavni odvjetni\u010de Jelini\u0107, molim vas prihvatite ovo otvoreno pismo kao dobronamjerno upozorenje na dosada\u0161nji nerad i nered u va\u0161em sektoru. Ukoliko imate volje i \u017eelje i hrabrosti da ne\u0161to promijenite, stojim vam na raspolaganju a ukoliko \u0107ete raditi kao va\u0161i prethodnici, samo \u0107ete pokrenuti revolt ostalih \u010destitih i po\u0161tenih gra\u0111ana. Ja od svoje borbe protiv kriminala i ovakvog Dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva ne\u0107u odustati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92238",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92239",
        "text": "Idu\u0107a rasprava po\u0161tovani kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107, Klub zastupnika \u017divog zida i Snage, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92240",
        "text": "Hvala vam predsjedavaju\u0107i. Kolegice i kolege, prije nekoliko tjedana govorio sam o situaciji u Hrvatskim \u0161umama, sada \u0107u se nadovezati na tu svoju raspravu. Naime, tada sam govorio prije svega o devastacijama u podru\u010djima hrvatskih \u0161uma, a znamo da u Hrvatskoj imamo i privatnih \u0161uma, odnosno svaki 5 kvadrat \u0161ume je privatni. Kao \u0161to znamo, hrvatski ruralni prostori sve su pustiji kako se stanovni\u0161tvo iseljava, taj efekt je jo\u0161 vi\u0161e izra\u017een, treba tako\u0111er podsjetiti da zbog ne sre\u0111enih imovinsko-pravnih odnosa u katastru i u gruntovni, taj kaos dodatno poti\u010de ilegalnu sje\u010du i ilegalan izvoz \u0161uma. Mo\u017eemo i vidjeti, ako pro\u0111emo tih krajevima, a mo\u017eemo i znati iz razgovora sa lokanim stanovni\u0161tvom kako se veliki prostori Medvednice, Banovine, Like i Gorskog Kotara ili \u017dumberka, pusto\u0161e, \u0161to sje\u010dom u Hrvatskim \u0161umama, \u0161to sje\u010dom u privatnim \u0161umama. Ono \u0161to imam kod sebe, jedan Interni izvje\u0161taj koji je Uprava \u0161umarstva, lovstva i drvne industrije poslala Ministarstvu poljoprivrede, dakle ima oznaka Interni, unutra, kad ga pro\u010ditate, nalazi se jedna skandalozna informacija, dakle da je dvostruko vi\u0161e sje\u010deno \u0161ume nego \u0161to je bilo propisano \u0161umsko-gospodarskim planovima. Evo pro\u010ditat \u0107u neke ulomke iz tog Izvje\u0161\u0107a. \u201eProvedbom inspekcijskog nadzora, po\u010dev\u0161i od listopada 2013. u predmetu obavljanja sje\u010da za izvr\u0161avanje sje\u010dive drvne zalihe TATA, utvr\u0111eno \u0161umo-gospodarskom osnovom u dr\u017eavnim \u0161umama kojima gospodare Hrvatske \u0161ume utvr\u0111ena su nedopu\u0161tena odstupanja i redovita godi\u0161nja prekora\u010denja sje\u010da u koli\u010dinama ve\u0107im od milijun metara kubnih godi\u0161nje, milijun metar kubnih godi\u0161nje su prekora\u010denja, izvr\u0161enim na neplaniranim povr\u0161inama \u0161uma ve\u0107im od 10 000 hektara godi\u0161nje koje se prostiru gospodarskim jedinicama srednje i gorske Hrvatske, poglavito u podru\u010dju uprava \u0161uma, podru\u017enica Zagreb, Bjelovar, Koprivnica, Nova Gradi\u0161ka, Sisak, Karlovac i Delnice, odnosno, u prostorima gdje je Hrvatska najbogatija \u0161umama i uz niz katastrofalnih podataka, u zaklju\u010dku autor koji predstavlja instituciju, zaklju\u010duje, utvr\u0111ene nepravilnosti, nisu posljedice vi\u0161ih sila, ve\u0107 su izravno rezultat ustaljenih navika i nestru\u010dnog poimanja poslovanja Hrvatskih \u0161uma. I na dnu ka\u017ee, ugro\u017eenost, ugro\u017eena je stabilnost hrvatskih \u0161umskih eko sustava, u \u0161umama u vlasni\u0161tvu RH, te je time postala upitno daljnje odr\u017eiv gospodarenje \u0161umama unutar \u0161umskog gospodarskog podru\u010dja na dr\u017eavnoj razini, a zapo\u010dinju \u0161tetu odgovorne su upravo hrvatske \u0161ume \u010diji je jedini vlasnik RH. Dakle, ovaj dokument svjedo\u010di o jednom kaosu, kaosu ne samo za vrijeme sada\u0161njeg gospodina ministra Tolu\u0161i\u0107a, nego i prethodnih ministara. Dakle, imali smo, kako je ova revizija utvrdila, vi\u0161estruka prekora\u010denja, od onoga \u0161to je bilo dozvoljeno. Ako uzmemo u obzir taj kaos u dr\u017eavnim \u0161umama, ako uzmemo u obzir da se privatne \u0161ume jel radi se o ogromnom prostoru, ni ne zna se \u0161to je \u010dije, dovoljno je da nije od Hrvatskih \u0161uma. Tu se dolazi i na divlje se sje\u010de, izvozi se ne znam u Italiju, u Sloveniju, Ma\u0111arsku, dovodi se dakle, pod upitnik \u0161to? Odr\u017eivi gospodarenje hrvatskim \u0161umama. Mi se volimo da eto 10 milijuna m kubnih godi\u0161nje nam je prirast a mi posije\u010demo 6,5 pa eto, tako vi\u0161e nam naraste nego posije\u010demo, pa smo mi odr\u017eivi. Me\u0111utim, sa ovim informacijama iz revizija u hrvatskim \u0161uma, iz dr\u017eavnim \u0161uma i sa informacijama koje imamo iz privatnih \u0161uma, ta odr\u017eivost je pod upitnikom, odnosno, puno vi\u0161e sje\u0107amo nego \u0161to po\u0161umljavamo, odnosno, \u0161to se \u0161uma sama uspije obnoviti. Kada je barem tolika sje\u010da, da barem hrvatski poduzetnici imaju ne\u0161to od toga, me\u0111utim, znamo da mnogi od toga imaju vrlo malo, pri\u010dao sam o tome prije nekoliko tjedana, na slu\u010daju pilane Muhvi\u010d koja nikako ne mo\u017ee dobiti kvalitetu i koli\u010dinu koja im je ugovor sa Hrvatskim \u0161umama zapravo zagarantirana. Jedan od najve\u0107ih probama, to je upravo centralizacija u Hrvatskim \u0161umama, jer se svi ti ugovori zapravo generiraju u Zagrebu, tu gdje je sredi\u0161njica i onda se \u0161alju po cijeloj Hrvatskoj, gdje se samo isti provode. Imamo isto mnoga svjedo\u010danstva, u ilegalnom izvozu, drva, dakle, doga\u0111a se ona no\u0107na mora, da smo dakle, jeftini izvor i radne snage i sirovina za druge zemlje, prije svega razvijenije, bogate zemlje, EU. Sve vi\u0161e ljudi pogotovo malih poduzetnika, javlja se s svojim pri\u010dama, kako su prevareni i kako im je uzet kruh od strane Hrvatskih \u0161uma, o tome vi\u0161e na na\u0161em prosvjedu i konferenciji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92241",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92242",
        "text": "Sada je na redu gospodin Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107, izno\u0161enje stajali\u0161ta Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92243",
        "text": "Hvala vam predsjedavaju\u0107i, kolegice i kolege i svi koji nas pratite. Morao sam uzeti ovu stanku da upozorim na jedan stravi\u010dan doga\u0111aj koji se dogodio ju\u010der. Naime, ju\u010der je oskvrnuta NSB ovdje u Zagrebu, tamo su se odr\u017eale orgije, dakle pod organizacijom Ortaka. Ono \u0161to se ju\u010der dogodilo doista je skandalozno za cijelo hrvatsko dru\u0161tvo, prije svega za hrvatsku dr\u017eavu i njezine institucije umjesto da se ljudi koji su se tamo na\u0161li na\u0111u pod istragama, da se na\u0111u na optu\u017enicama, a neki od njih su i davno mo\u017eda trebali biti u nekim drugim institucijama totalitarnog tipa, oni su ju\u010der slavili ne\u0161to \u0161to je jako \u0161tetno za Hrvatsku kao uspjeh. Kao svoj najve\u0107i uspjeh, pa sukladno tome predstavljali su ovu knjigu, mala knji\u017eica veli\u010dine doista stripa ironi\u010dnog naslova, cini\u010dnog naslova, naslova koji nam se ruga Agrokor slom orta\u010dkog kapitalizma. A tko su ti ortaci? Ortaci mnogi od njih su upravo napisani evo na prvoj strani. Ima jedno mo\u017eda i stotinjak imena, mnogi od njih su ortaci koji su ne samo gradili nego i odr\u017eavali oto\u010dki kapitalizam. Zamislite Martina Dali\u0107 sebe predstavlja kao nekoga koji je dokinuo, koji je ma\u010dem sasjekao tu zvjer oto\u010dkog kapitalizma. Molim vas lijepo, Martina Dali\u0107 je bila ministrica financija 2011. godine u Vladi Jadranke Kosor. Za\u0161to se tada nije obra\u010dunavala sa orta\u010dkim kapitalizmom? Za\u0161to se sve Vlade od '90.-tih pa do danas nisu obra\u010dunale sa orta\u010dkim kapitalizmom? Sa tim klijenelizmom, sa tim nepotizmom, sa dodjelom poslova preko veze. Evo vratimo se mo\u017eda na samu definiciju \u0161to je to ortak. Prva definicija je suradnik u zajedni\u010dkom trgova\u010dkom poslu ili obrtu, partner, kompanjon. A druga definicija ... [[Govornik se ne razumije.]] sudionik, kompanjon u nepo\u0161tenom poslu. Mislim da ova druga definicija puno to\u010dnije obja\u0161njava o kakvim ortacima se radi. A \u0161to je to orta\u010dki kapitalizam? U literaturi se nalaze nazivi kumovski kapitalizam ili klijentelisti\u010dki kapitalizam, sve iz engleskog izvora ... [[Govornik se ne razumije.]] capitalism. Zna\u010di to je oblik kapitalizma u kojem poslovni uspjeh ovisi o bliskim orta\u010dkim odnosno, orta\u010dkim odnosima vlasnika kompanija i politi\u010dara na vlasti. Zna\u010di to je jedna incestuozna veza gospodarstva i politike. A to je upravo ono \u0161to imamo cijelo ovo vrijeme u RH, to je upravo ono Na \u010demu je nastao BORG? Skupina Borgovaca nije se samo tako pojavila, njezini korijeni se mogu pratiti jo\u0161 od ... [[Govornik se ne razumije.]] pa zatim Croatie osiguranja i njezine prodaje, pa zatim restrukturiranja odnosno poku\u0161aja otkupa INA Mol dionica i zamjena za dionice HEP-a iz prosinca 2016. g. i dok u tim poslovima i nisu mo\u017eda bili previ\u0161e uspje\u0161ni, na Agrokoru su itekako uspjeli, tu im je itekako pala sjekira u med pa postavljam pitanje bi li Texo Menagment, mala firma sa 2 zaposlena prijavljenih na neke male pla\u0107ice, bili Altera, bili Interkapital koji je jedina ili jedina od mo\u017eda svega bar brokerskih ku\u0107a koja u predmetnom razdoblju a imala je dionice Agrokora bila u plusu odnosno bilje\u017eila profit, bili oni ikada stekli taj novac i njihovi \u010dlanovi, bil li ikada stekli taj novac i njihovi \u010dlanovi, bi li ikada stekli sve te pla\u0107e da nije bilo orta\u010dkog kapitalizma, da nije bilo ortakluka, njih iz biznisa i Martine Dali\u0107 iz politike i Andreja Plenkovi\u0107a iz politike i Zdravka Mari\u0107a iz politike i svih onih drugih koji su sudjelovali kao \u010dlanovi Borg skupine u to vrijeme u Vladi u drugim institucijama, naravno da ne bi. Ovdje se radi o namje\u0161tanju poslova od strane Vlade, ministara kako bi pogodovali svojim prijateljima od prijatelja iz djetinjstva, kumova, ne znam, \u0160avori\u0107a i drugih, do starih prijatelja iz pojedinih financijskih institucija koje je imala Martina Dali\u0107 i iz financijskog sektora, svi oni ju\u010der su na\u0161li u Nacionalnoj sveu\u010dili\u0161noj knji\u017enici i ismijavali se zapravo i pravnoj dr\u017eavi i slavili su tih svojih 500 milijuna i dandanas taj novac te\u010de koji su na ovaj ili na onaj na\u010din izvukli iz Agrokora. A glavni ortak je gospodin Andrej Plenkovi\u0107, \u0161avori\u0107evski la\u017eov i borgovski vre\u0107odr\u017ea\u010d i samo je tamo falilo da jo\u0161 bude i gospodin Jeleni\u0107 i ekipa iz DORH-a da apsurd bude potpun. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92244",
        "text": "Hvala. Dobro, mi nastavljamo sa radom u 15 sati kada \u0107e biti na dnevnom redu Prijedlog odluke o osnivanju Istra\u017enog povjerenstva za Agrokor na osnovi predlagatelja liste 16 zastupnika Hrvatskog sabora. 15 sati, vidimo se kasnije. STANKA U 13,17 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92245",
        "text": "Slijede\u0107i Klub zastupnika je onaj GLAS-a i HSU-a u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Silvano Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92246",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de, cijenjenja kolegice i kolege kojih, fala \u0161to ste okupili, po\u0161tovana kolegica i kolege, koji ste se okupili u ovako velikom broju, drago mi je da vas vidim ali neovisno o tome, ja \u0107u re\u0107i ono \u0161to mislim da treba re\u0107i. Radi se kao i ina\u010de o problematici umirovljenika i pred mjesec dana smo imali jedan slu\u010daj na koji resorni ministar nije odreagirao. Imali smo slu\u010daj u dva navrata raskidanja dopunskog zdravstvenog osiguranja od strane privatne osiguravateljske ku\u0107e sa razlogom da je pacijent stvorio velike tro\u0161kove i da je on osiguravatelju ne isplativ. Ne\u0107u sad prozivati privatne osiguravateljske ku\u0107e niti im dajem reklamu u pozitivi niti u negativi ali tko je nadle\u017ean, mo\u017ee se raspitat gdje je to bilo jer slu\u010dajevi su jako opisani na dru\u0161tvenim mre\u017eama odnosno izjavama ljudi koji su o\u0161te\u0107eni. Sva sre\u0107a da postoji javni osiguravatelj, dobrovoljno zdravstveno osiguranje odnosno dopunsko zdravstveno osiguranje HZMO-a koje upla\u0107uje milijun i 600 gra\u0111ana svaki mjesec po 70 kuna pa je ono moglo te ljude prihvatiti, nisu ostali bez zdravstvene za\u0161tite. Smatram da je ministar promptno trebao reagirati na ovu praksu osiguravatelja da otkazuju ugovore o dopunskom zdravstvenom osiguranju a da takvih klauzula prethodno nije bilo u njima. Ja znam da ih HANFA tjera na takve stvari, da ne mogu podnositi rizike koji su neprimjereni ali to je njihov prera\u010dun i oni moraju znati dobro procijeniti rizike. Ovakav postupak je nedopustiv. Prema tome, gre\u0161ka i krimen ministra je da nije reagirao na takvu pojavu jer ta pojava mo\u017ee sutra se pro\u0161iriti kao zaraza, kao ovi komarci sa zapadnog Nila od kojih danas strahujemo. Drugo, problem za\u0161to ministarstva ne dogovaraju me\u0111uresorno odre\u0111ene aktivnosti? Kod indeksacije mirovine od 2,7% jedan veliki broj umirovljenika je prekora\u010dio cenzus od 1516 kuna odnosno 1936 kuna, fala bogu da je, ali umjesto da dobije ve\u0107u mirovinu, dobio je manju jer sad moraju pla\u0107ati dopunsko zdravstveno osiguranje mjese\u010dno od 70 kuna, prema tome nisu imali toliko pove\u0107anje, odnosno imaju danas manju mirovinu nego \u0161to su imali prije pove\u0107anja. Napominjem, obe\u0107anje je ministra Pavi\u0107a da \u0107e se dogovorit s ministrom Kujund\u017ei\u0107em. Ja ve\u0107 4-5 godina govorim da je taj cenzus trebao biti ne na 1516 nego na 1800 kuna po \u010dlanu obitelji i 2200 za samca koji, dakle nije se cenzus micao odnosno nije se mijenjao od 2004. godine, a znajte da smo od 2004. godine prosje\u010dna mirovina je otprilike za 800 kuna porasla, a taj cenzus je ostao stalno isti. I zadnju stvar, pi\u0161u mi oni malo bolje stoje\u0107i umirovljenici, oni koji imaju malo ve\u0107u mirovinu, da umjesto da su dobili sa 5950 da su dobili pove\u0107anje od 150 kuna, dobili su manju mirovinu zato \u0161to su uletili u \u0161kare posebnog odnosno poreza odnosno doprinosa posebnog zdravstvenog doprinosa od 3%. Dakle i oni su dobili manje, oni stoje malo bolje, ali oni su jedini gra\u0111ani u RH umirovljenici koji pla\u0107aju 3% dopunsko zdravstveno, 3% zdravstvenog, dodatnog zdravstvenog doprinosa. To pla\u0107aju samo oni preko 6000 kuna, njih je u ovom trenutku oko 40 tisu\u0107a i oni godi\u0161nje upla\u0107uju u prora\u010dun 100 miliona kuna. Ali sve bi to bilo u redu da to nije dvostruko oporezivanje jer su se oni napla\u0107ali i poreza i doprinosa cijeli svoj radni vijek, nitko im nije poklonio mirovinu od 6000 kuna, a ministar Milinovi\u0107 je svojevremeno branitelje sa takvim primanjima oslobodio pla\u0107anja dopunskog zdravstvenog doprinosa, \u0161to je postavljanje gra\u0111ana u razli\u010dite pozicije. Hvala i oprostite na prekora\u010denju. Hvala \u0161to ste mi dozvolili da ka\u017eem do kraja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92247",
        "text": "Sve u redu. Hvala lijepa. Mi \u0107emo sada malo napraviti jednu stanku do 3 sata i onda \u0107emo nastaviti sa 1. to\u010dkom koja nam je na dnevnom redu kao \u0161to je predvi\u0111eno, Prijedlog Zakona o lu\u010dkim kapetanijama. STANKA U 14,40 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92248",
        "text": "Idemo dalje, idu\u0107i je na redu Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a, po\u0161tovana kolegica Anka Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92249",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, cijenjene kolegice i kolege. Mi u GLAS-u i HSU uvijek mislimo da kada se kre\u0107e u nekakav projekt da tom projektu treba dati priliku, da taj projekt treba u startu zaista do\u010dekati, pozitivno i da taj projekt jednako tako treba \u017eivjeti. No, me\u0111utim, nakon godinu dana, projekta koji se na kraju pretvorio, projekt zvan \u017eivot za \u0161kolu, vidimo \u0161to se de\u0161ava, kada se odlu\u010di da ne\u0161to po\u0161to poto mora biti. Tako i ministrica Bla\u017eenka Divjak, odlu\u010dila da po\u0161to poto mora pretvoriti cjelovitu kurikularnu reformu, projekt koji se zove \u017eivot za \u0161kolu i da to treba i\u0107i. \u017divot i izvr\u0161na vlas nije dobar PR, treba raditi, treba donositi odluke, treba vidjeti \u0161to se ho\u0107e. I rezultat po\u0161to poto \u017eivota za \u0161kolu je bilo sljede\u0107e, da su nakladnici morali raditi knjige po nedovr\u0161enim kurikulima, da edukacija, nastavnika u \u0161koli bila apsolutno neadekvatna i \u0161to su djeca do\u010dekala, kada su krenuli u \u0161kolu, pod nazivom projekt, \u017eivot za \u0161kolu? Nedovoljno pripremljene nastavnike, tablete koji ne funkcioniraju i jednako tako oprema koja \u0107e u \u0161kolu do\u0107i krajem godine. I onda se naravno ta cijela pri\u010da nastavlja, ako krenete krivo ili ako dajete dezinformaciju, onda se gruda nastavlja, pa onda od 74 \u0161kole ispada da samo ispod 10 \u0161kola imamo tablete koji funkcioniraju, pa se onda objavi da \u0107e biti do kraja tjedna, onda oni koji su dobavlja\u010di ka\u017eu ne do kraja 10og mjeseca ili do kraja godine. I onda zapravo se projekt \u017eivot za \u0161kolu pretvori u opremu, a svi znamo da oprema nije reforma. Jednako tako projekt \u017eivot za \u0161kolu se pretvori u ne\u0161to, a to je da nastavnici sami ka\u017eu da nisu dovoljno pripremljeni. Dana\u0161nja djeca funkcioniraju na na\u010din da zaista odli\u010dno barataju, ne samo tabletima, nego i svojim pametnim mobitelima i \u017eive u stvarnom \u017eivotu i stvarnom svijetu pa ne koriste vi\u0161e ni klasi\u010dne SMS poruke, nego koriste vibere i whatsupp u me\u0111usobnom komuniciranju, a ministrica Divjak je pod projekt \u017eivot za \u0161kolu zapravo uni\u0161tila projekt koji se zove cjelovita kurikularna reforma. Po\u0161to poto je htjela ne\u0161to napraviti, napravila je dobar PR, ali iza dobrog PR-a ne stoji sadr\u017eaj. I gdje i na kom se to prelama? Na djecu. Svi ovdje \u0107emo se zakleti s ove govornice i svaki puta re\u0107i da su nam djeca va\u017ena, da nam je obrazovanje va\u017eno, no me\u0111utim jednako tako \u017emirimo na \u010dinjenici da to ne ide onako kako treba. Jednako tako nebrojeni broj puta \u017eivimo na \u010dinjenici i \u017emirimo na \u010dinjenici kad govorimo o razvoju gospodarstva da smo svjesni toga da nam se djeca \u0161koluju za zanimanja koja u Hrvatskoj vi\u0161e ne\u0107e biti pa da djecu \u0161kolujemo za neke druge zemlje. Treba prestati \u017emiriti i treba otvoriti o\u010di. Jednako tako treba jasno re\u0107i sljede\u0107e. \u0160kola za \u017eivot kojom kormilari gospo\u0111a ministrica Bla\u017eenka Divjak je poput tajfuna poharala cjelovitu kurikularnu reformu za koju su gra\u0111ani ove zemlje pristojno, mirno, jasno, nedvojbeno sa svojim stavovima iza\u0161li i rekli i pri\u017eeljkivali za svoju djecu. Mi za svoju djecu pri\u017eeljkujemo cjelovitu kurikularnu reformu, pri\u017eeljkujemo i \u0161kolu za \u017eivot, ali ne \u0161kolu za \u017eivot na ovaj na\u010din koji se trenuta\u010dno vodi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92250",
        "text": "Idemo sada na Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a i po\u0161tovani kolega Goran Beus Richemberg.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92251",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, kolegice i kolege zastupnice i zastupnici. U ime Kluba GLAS-a i HSU-a \u017eelim podi\u0107i glas protiv ignoriranja o\u010ditih dokaza da je dru\u0161tvo izravno ugro\u017eeno zlouporabom funkcija dr\u017eave. Ove najnovije afere pokazuju da zapravo ni jedna institucija u RH nije ni sigurna, ni stabilna, ni neovisna. One pokazuju, te afere kao zrcalo unutarstrana\u010dkih borbi da su zapravo sve institucije i bile kreirane, projektirane da bi bile nestabilne i ovisne o politi\u010dkoj volji vladaju\u0107e stranke. Najnovije informacije govore u prilog ru\u017enih zaklju\u010daka da gotovo nema institucije, osobito one kojima je dr\u017eava du\u017ena boriti se protiv anomalija, boriti se protiv kriminala, koje nisu kontaminirane u razli\u010ditim aferama. Od policije, DORH-a, sudstva, poru\u010duje nam se da je krivokletstvo i la\u017e dopu\u0161ten, da se ne radi o kaznenim djelima. Poru\u010duje nam se da se mogu zata\u0161kavati najozbiljnije afere kr\u0161enja zakona. Ali nam se isto tako poru\u010duje da se nastavlja sa klijentelizmom, da se nastavlja sa ... [[Govornik se ne razumije.]] kapitalizmu. Dakle, jednim sustavom u kojemu mogu napredovati samo oni koji su podobni i vladaju\u0107ima pogodni. To je situacija u kojoj se zapravo gu\u0161i sloboda, to je situacija u kojoj se demografski opusto\u0161uje Hrvatska, to je situacija u kojoj se vidi da na\u0161a domovina vi\u0161e nije zemlja u kojoj ljudi \u017eele \u017eivjeti. Ne samo na\u0161i koji odlaze, nego nitko ne \u017eeli do\u0107i k nama. Pokazuje svu bijedu i jad profila na\u0161e zemlje kao najjadnije, najmizernije \u010dlanice EU. 20 i vi\u0161e godina pro\u0161lo je od trenutka kad je zavr\u0161io i rat i mirna reintegracija. U 20 godina ni\u0161ta nismo uspjeli napraviti da bismo preokrenuli negativne trendove. Mi smo me\u0111u onim zemljama \u010dlanicama koje nisu uspjele okrenuti negativne efekte svoje socijalisti\u010dke pro\u0161losti, nego smo ih zapravo o\u017eivjeli. Dali smo im nove forme i budu\u0107nost na \u0161tetu slobode \u010dovjeka, na \u0161tetu slobode \u010ditave zajednice, na \u0161tetu ideje domovine kao takve. Koristim ovu priliku pozvati sve gra\u0111ane kojima je jo\u0161 uvijek na srcu i kojima je jo\u0161 uvijek u glavi nada da se mo\u017ee \u017eivjeti u boljoj, slobodnijoj, pravednijoj, prosperitetnijoj zemlji, pozivam ih na organizirani politi\u010dki otpor, na politi\u010dku akciju. Okupimo se svi oko stranaka gra\u0111anskoga bloka, bloka gra\u0111anskog centra, u politi\u010dkoj akciji, koja ide u susret novim izborima. Da apstinencija bude \u0161to manja i da shvatimo, da je samo glasom na izgorima, mogu\u0107e mijenjati situaciju kakva jest. Za koju ka\u017eu, vi\u0161e od 70% gra\u0111ana da nisu njome zadovoljni i da \u017eele promijene. Samo i isklju\u010divo koncentriranom politi\u010dkom akcijom mo\u017ee se do\u0107i do tih promjena, koje \u0107e onda garantirati, koje \u0107e priznati ozbiljne promijene u \u010ditavoj arhitekturu ovako postavljene dr\u017eave, koja ne slu\u017ei gra\u0111aninu, nego slu\u017ei politi\u010dkim interesnim grupama i lobijima. Vrijeme je za osvje\u0161\u0107ivanje, i nema ga mnogo, jer ako se propusti ovo vrijeme koje je pred nama, bojim se da vi\u0161e ne\u0107e biti onih koji ikakvu \u0161ansu i vremena imaju. Zato pozivam na politi\u010dku akciju, pozivam, sve one koji \u017eele promijeni, da zatome razlike i da u prvi plan ne stavljaju bizarne i manje va\u017ene stvari, na kojima temelje politi\u010dke agende svojih nastojanja da budu vidljivi i da ih se \u010duje. Krucijalne najva\u017enije stvari su u pitanju, opstanak dru\u0161tva kao zajednice koja kreira svoju dr\u017eavu da bi na njoj i svim pojedincima u zajednici, da bi bilo bolje, da bi bili sigurni i da bi mogli u slobodi \u017eivjeti i stvarati. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92252",
        "text": "Kolegice i kolege, ja vas molim da svoje izlaganje zavr\u0161ite u 5 min. Izvolite kolega Hrelja, izno\u0161enje stajali\u0161ta Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92253",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, cjenjene kolegice i kolege, u ime Kluba GLAS-a i HSU-a, govoriti \u0107u danas ponovno, o ugradnji liftova u vi\u0161ekatne stambene zgrade. Na to me povukao jedan neformalni razgovor sa ministricom europskih fonda i regionalnog razvoja gospo\u0111om \u017dalac, prilikom odr\u017eavanja sjednice Vlade u Puli. Ona je naime, ustvrdila da ne postoji interes kao za zasebnu mjeru za ugradnju dizala u vi\u0161ekatne stambene zgrade. To je suprotstavljeno sa na\u0161im ispitivanjima na terenu i tvrdimo da danas oko grad veli\u010dine Velike Gorica, dakle, 60000 ljudi ima ograni\u010denja u svom kretanju i zarobljeni su u vi\u0161ekatnim stambenim zgradama, jer nedostaje 13000 dizala, ako \u0107emo pogledati sve objekte ve\u0107e od P plus 3 u RH. Dakle to je ne\u0161to \u0161to mi se u\u010dinilo nevjerojatno da netko negira, a da istovremeno negira interes za ugradnju dizala, a istovremeno nudi vezanu trgovinu. Mo\u017ee\u0161 dobit dizalo ako ide\u0161 u obnovu fasade, mislim takvu mjeru relativno mali broj ljudi mo\u017ee si priu\u0161tit, me\u0111utim ugradnja dizala kao zaseban projekt sa 85% financiranja iz sredstava EU i sa 15% participacije provjereno ne postoji nikakva zapreka osim zapreka koja je u na\u0161em ministarstvu i vladi, dakle zapreka se zove promijeniti operativni program konkurentnosti i kohezije i uvesti zasebnu vertikalnu liniju, odnosno zasebnu ni\u0161u za financiranje ugradnje dizala. Dakle postoji realna opasnost, mi smo to probili, europska komisija se pozitivno o\u010ditovala o tome da se mo\u017ee to iskoristit ta sredstva u tu namjenu, me\u0111utim bojim se da \u0107emo mi biti lijeni, inertni, da ne\u0107emo na vrijeme promijeniti operativni program konkurentnosti i kohezije i da \u0107e u sljede\u0107em financijskom razdoblju cijela isto\u010dna Europa konkurirati na ova sredstva. Dakle apeliram na ministarstvo da to u\u010dini u narednih 3, 4 mjeseca i da promijeni taj operativni program da se priklju\u010di u okviru onih sredstava koje ne\u0107e, sigurno ne\u0107e iskoristiti u ovom financijskom razdoblju do 2020. da realocira ta sredstva, da ih iskoristi za financiranje ugradnje dizala u vi\u0161ekatne stambene zgrade. Neka objave natje\u010daj pa \u0107e onda vidjeti koliko ljudi je zainteresirano, neka objave pravila igre pa \u0107e se onda vidjeti koliko je ljudi zainteresirano. Mi ne\u0107emo tu mirovati kao hrvatska stranka umirovljenika, poslali smo na teren u sve gradove anketne upitnike da se u kontaktu sa stanarima, odnosno predstavnicima stanara, sa stanarima i sa gradovima utvrdi taj interes da on ili nadle\u017ene slu\u017ebe u gradu da potvrde interes za ugradnju dizala, da dokazujemo ministrici, da doka\u017eemo ministrici potrebu za ugradnjom dizala. Ako ona doista ne vjeruje da postoji interes, onda ja s ovog mjesta pozivam da do\u0111e samnom u onu istu zgradu u kojoj sam bio po\u010detkom 6 mjeseca ove godine, radi se o jednoj sedmerokatnici u Splitu pa nek samnom pro\u0161eta do vrha, vidi koji stanari \u017eive tamo i nek vidi kakve oni probleme imaju oni sa silaskom na ravni teren, odnosno koliko je njihov \u017eivot nekvalitetan i ograni\u010den u kretanju, odnosno ne da im nije dostupan stan, stan im je jedino dostupan, nedostupno im je sve ostalo \u0161to bi trebali koristit, a na kraju krajeva i na\u0161e slu\u017ebe pomo\u0107i tim starijim, bolesnim osobama s invaliditetom ne mogu do\u0107i i penjati se svaki dan na 5, 6. kat, dakle i njima bi olak\u0161ali posao, bilo da se radi o pomo\u0107i u ku\u0107i, o prvoj pomo\u0107i, o vatrogascima ne daj Bo\u017ee i svim slu\u017ebama. Dakle sa vi\u0161e aspekata ovo je korisan posao, ne razumijem kako treba argumentirati ministrici da se pokrene i da uzme taj novac i po\u010dne ugradnju dizala u vi\u0161ekatne stambene zgrade. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92254",
        "text": "Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a, po\u0161tovani Goran Beus Richembergh izvolite. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Dobro da vam je kolega Richembergh rekao, o\u010dito ima veliki utjecaj na vas, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92255",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, hvala lijepo. Volio bi da imam ne\u0161to malo vi\u0161e utjecaja na vas, ali eto ne ide. Koristim ovu priliku protestirati protiv \u0161teto\u010dinske politike Ministarstva rada i mirovinskog sustava. O \u010demu se radi? Dakle, u sjeni pri\u010de o mirovinskoj reformi, zaboravlja se da je zbog nemara, traljavosti, neprofesionalnosti, ministarstva rada i mirovinskog sustava, blokirano, ni manje ni vi\u0161e nego milijardu kn sredstava iz europskog socijalnog fonda. Odgovornost ministra Pavi\u0107a za ovakvu situaciju, to su sredstava namijenjena svim udrugama koje se bave socijalnom radom, socijalnom skrbi, djecom, mladima, stradalnicima, osoba s invaliditetima, odgovornost ministra Pavi\u0107a je takva da o njoj mora znati i premjer Pelnkovi\u0107, ako treba poslati \u0107emo mu informaciju i na francuskoj. Vi\u0161e od godinu dana kasni dono\u0161enje nacionalne strategije za podra\u017eavaju\u0107e civilno dru\u0161tvo i to nakon jednog vrlo zahtjevnog, vrlo dobrog, dinami\u010dkog i uklju\u010divo procesa kojega je koordiniralo Ured za udruge Vlade RH. Znate za\u0161to kasni? Zbog toga \u0161to ve\u0107 godinu dana ministarstvo ministra Pavi\u0107a nije dostavilo svoje primjedbe ili mi\u0161ljenje. Ne mo\u017ee se objaviti niti rezultat te javne rasprave, dakle, izvje\u0161\u0107e o javnom savjetovanju, zbog toga \u0161to nema, \u0161to gospoda iz ministarstva rada, se ne mogu udostojati, da godinu dana daju svoje primjedbe odnosno, opservacije. Znate li koja je posljedica toga? Nepostojanje ove nacionalne strategije izravno utje\u010de na nemogu\u0107nost aktivacije ogromnih sredstava iz europskog socijalnog fonda, a tu mu \u0161tangu i svije\u0107u dr\u017ei ministrica Murgani\u0107, jer ni njeno ministarstvo nije ni malo bolje ni efikasnije u tome smislu. Ta dva ministarstva zaposlila su nekoliko stotina slu\u017ebenika, samo u ministarstvu gospo\u0111e Murgani\u0107, zaposleno je 120 novih slu\u017ebenika, a ne provode se niti realiziraju natje\u010daji, koji su namijenjeni za aktivaciju sredstava iz Europskog socijalnog fonda. Znate li da sredstva namijenjena natje\u010daju, odnosno, korisnicima, osobnih asistenata osoba s invaliditetom ne\u0107e biti na vrijeme aktivirana jer je kurentni ugovor pred istekom, on isti\u010de negdje u 11. mj. a novi je tek sada raspisan. Dal znate da postoje ugovori, odnosno, da postoje natje\u010daji, koji su bili raspisani koncem 2017. i po\u010detkom 2018. g. koji dan danas nisu ni ocjenjeni a kamo li ugovoreni. \u0160to rade te stotine novozaposlenih ljudi? To je dakle, jedna praksa koja nas dovodi do toga, da u trenutku kada se priprema novi europski prora\u010dun i novi prora\u010dun RH, Hrvatska nema pojma kako \u0107e se uop\u0107e postaviti prema ovim pitanjima. Ona ne zna \u0161to \u0107e sa osobama koje su na dru\u0161tvenoj margini, u situaciju kada imamo 28% ljudi koji \u017eive ispod granice siroma\u0161tva, jer su deprivirani po razli\u010ditim osnovama. Mi se tako bahato odnosimo prema mogu\u0107nosti aktivacije, milijardi kuna, koje idu izravno sa pomo\u0107 ljudima koji pomo\u0107 trebaju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92256",
        "text": "Sljede\u0107a u ime Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a je kolegica Anka Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92257",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege. Dakle kad ste tamo pri dnu onih koji imaju i odlu\u010dili se za slobodno govorenje, onda vam je onaj zov sirene vrlo zgodan jer ne\u0161to \u0161to ste odlu\u010dili prethodnici vas nekako odvedu u neki drugi tijek pa bih ja rado govorila i o referendumima, a i o gradu Zagrebu, ali ipak zov sirene ovaj put ne\u0107u poslu\u0161ati, vratit \u0107u se na ono \u0161to sam zapravo mislila i ono \u0161to ho\u0107u re\u0107i. \u010cesto, imam osje\u0107aj, da zapravo sanjam jedan ru\u017eni san i da \u0107u se probuditi i probuditi u jednoj pristojnoj zemlji u kojoj institucije funkcioniraju, u kojoj nekako stvari idu svojim tijekom, no me\u0111utim taj ru\u017eni san za koji ja bih voljela da je, je stvarnost. I onda se recimo ju\u010der se objavi naslovnica jednog stranog \u010dasopisa \u0160pigla koji ka\u017ee postoji opasnost na Balkanu i zove se HDZ. Taj \u010dlanak je govorio o ne\u010dem drugom, a ja \u0107u ovu naslovnicu koristiti ipak za ne\u0161to drugo. Imate osje\u0107aj da \u017eivite u nekom paralelnom svijetu, u kojem paralelnom svijetu je premijeru i biv\u0161oj potpredsjednici bilo apsolutno normalno i nije bio nikakav problem da se donese lex Agrokor koji je donesen za jednu privatnu tvrtku da bi se ta privatna tvrtka spasila, iza toga naravno kao repovi ide niz mailova i svega ostalog za koji uva\u017eeni visoke du\u017enosti iz HDZ-a ka\u017eu da su apsolutno neva\u017eni, da je to pro\u0161lo vrijeme i u tom paralelnom svijetu paralelno imate temu brodogradili\u0161ta. U brodogradili\u0161tu dr\u017eava ima 25% svog vlasni\u0161tva. Tamo gdje je bila privatna tvrtka i gdje nema vlasni\u0161tvo dr\u017eave smo svu energiju, odnosno premijer je cijelu svoju energiju, tada\u0161nja potpredsjednica vlade ulo\u017eila da bi spasila privatnu tvrtku, da bi se spasila privatna tvrtka pod okriljem da zapravo spa\u0161avamo radna mjesta. S druge strane imamo brodogradili\u0161te gdje dr\u017eava ima 25% svog vlasni\u0161tva i ka\u017ee pa nek ide svojim tijekom pa ba\u0161 nas briga pa ve\u0107 \u0107e se ne\u0161to desit pa nije va\u017eno pa to je 4000 ljudi, oni su se ve\u0107 negdje zaposlili i zaposliti \u0107e se i dalje. Objasnite mi koja to zemlja na ovom svijetu kada je rije\u010d o privatnoj tvrtki radi cijelu svoju energiju da spasi i koji je tu interes a tamo gdje ima svoje vlasni\u0161tvo, ima 25% vlasni\u0161tva ka\u017ee svejedno mi je. Danas u novinama, odnosno ju\u010der vidimo novi brod. Gdje je izgra\u0111en? U Singapuru. Imamo novi brod, flota se pobolj\u0161ala, brod napravljen u Singapuru. A idemo onda poslati jasnu poruku, ova Vlada vodi ra\u010duna o privatnim novcima, vodi ra\u010duna o privatnim investicijama. Tu \u0107e maksimalnu energiju i trud ulo\u017eiti da to spasi. Tamo gdje su dr\u017eavne, ba\u0161 me briga neka ide svojim tijekom. Ali dajte onda po\u0161aljite tu poruku do kraja. Ako se ne rije\u0161i brodogradili\u0161te a po svemu sude\u0107i ide tako, \u0161to bude, biti \u0107e, ide korak dalje. Recimo djeci, i ukinemo, ne upisujte vi\u0161e srednje \u0161kole tog profila. Fakulteti na koji se obrazuju sljede\u0107i in\u017eenjeri za brodogradnju, ukinimo ih jer s druge strane na taj na\u010din mi svjesno prora\u010dun koristimo da bi iz prora\u010duna \u0161kolovali djecu za neke druge zemlje. Koja to, poka\u017eite mi, uprite prstom jednu jedinu zemlju u EU ili u svijetu koja svjesno iz svog prora\u010duna \u0161koluje kadrove da bi radila u nekoj drugoj zemlji. Mislim da je do\u0161lo vrijeme da vi\u0161e ne mo\u017eemo \u017emiriti na ono sve \u0161to nam demografi govore koji ka\u017eu ne odlaze mladi ljudi iz Hrvatske zbog toga \u0161to ne mogu na\u0107i posao. Usput budi re\u010deno na dubrova\u010dkom podru\u010dju nema vi\u0161e gra\u0111evinskih in\u017eenjera i arhitekata jer su takovi gra\u0111evinski pothvati da ih jednostavno nemate vi\u0161e kog, nemaju vi\u0161e nikog zaposliti jer je sve zaposleno. Oni odlaze zato \u0161to ne vjeruju ovoj zemlji. A ovoj zemlji ne vjeruju, ka\u017ee \u0160pigl postoji opasnost za Balkan, mo\u017eemo to parafrazirati i re\u0107i za ne\u0161to drugo i zove se HDZ. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92258",
        "text": "Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92259",
        "text": "Sljede\u0107i Klub zastupnika, onaj Glasa i HSU-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Silvano Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92260",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, ja koristim priliku da ne\u0161to, da da govori, ali ne\u0161to da pitam ministra Pavi\u0107a ako me tu negdje slu\u0161a, ako ne prenijet \u0107e mu, naime, cenzus za osloba\u0111anje od pla\u0107anja dopunskog zdravstvenog osiguranja se nije mijenjao od 2004. godine i on od tada pa do danas iznosi za \u010dlana obitelji 1 639 kuna, a za samca 1 936 kuna. To je cenzus. Podsje\u0107am da 2004. je prosje\u010dan mirovina bila 1 347 kuna, kad je postavljen ovaj cenzus, onda mo\u017eete zamisliti koliko umirovljenika bilo obuhva\u0107eno ovim cenzusom, a danas, odnosno 2017. pro\u0161le godine je prosje\u010dna mirovina je bila 2 297 ili ove godine 2 700 bez me\u0111unarodnih ugovora. Prema tome, ima li ikakve logike da se ovaj cenzus nije promijenio, samo je dr\u017eava \u0161tedjela zbog toga \u0161to je sve ve\u0107i i ve\u0107i broj umirovljenika, ali ne samo umirovljenika, nego i onih sa malim primanjima ispu\u0161tala iz dopunskog zdravstvenog osiguranja, odnosno na neki na\u010din ugro\u017eavala njihovo pravo na zdravstvenu za\u0161titu. Treba re\u0107i da kod dopunskog zdravstvenog osiguranja zahvaljuju\u0107i tim slu\u017ebama koje sjajno rade, se i prihodovni cenzus ra\u010duna, dakle, osim mirovine, ako je netko primio pomo\u0107 iz svog grada, \u017eupanije ili na bilo koji na\u010din, isto tako ulazi u ovaj prihodovni cenzus, prema tome doista ovo je krajnja ura da se promijene, a ja podsje\u0107am ministra Pavi\u0107a da je on obe\u0107ao kod zadnjeg pove\u0107anja, odnosno uskla\u0111ivanja, da budem precizan i ja mirovina, da se ne ulovim u zamku pove\u0107anja, dakle, kod zadnjeg uskla\u0111ivanja mirovina, rekao je da je svjestan tog problema i da \u0107e ispregovarati pove\u0107anje tog cenzusa sa ministrom Kujund\u017ei\u0107em. Pa me interesira da li nam mo\u017ee sada ili kasnije kad uzme rije\u010d re\u0107i gdje je do\u0161ao sa tim pregovorima sa ministrom Kujund\u017ei\u0107em, ja znam da ti pregovori obi\u010dno sa zdravstvom idu te\u0161ko, ali \u017eelim vjerovati da je uspje\u0161an, je li. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92261",
        "text": "Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92262",
        "text": "I zadnja rasprava u ime Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a po\u0161tovana kolegica Anka Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92263",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege. Ja \u0107u dana\u0161nji slobodni govor iskoristiti imaju\u0107i na umu \u010dinjenicu da ide kraj g. i da jedinice lokalne samouprave, pripremaju svoje prora\u010dune. I postoji ne\u0161to, jedan problem u Hrvatskoj, pred kojom mi, ja bi rekla \u017emirimo i nismo ga shvatili dovoljno ozbiljno a problem je izuzetno ozbiljan, rije\u010d je o otpadu. Nekoliko puta sa ove govornice, sam upozoravala na tu \u010dinjenicu. Moja mama ina\u010de ima obi\u010daj re\u0107i onu re\u010denicu jesam ti rekla, ali ja to nastojim u \u017eivotu izbje\u0107i i pogotovo izbje\u0107i onih nekakvih naknadnih pameti. Hrvatska dr\u017eava ima obvezu rije\u0161iti svoj problem otpada. Ima obvezu 50% otpada odvajati uporabljivati ponovno, reciklirati i to sto i ne\u0161to op\u0107ina i gradova \u010dine i dobro \u010dine. Lijepo je vidjeti razli\u010dite kante, lijepo je vidjeti da se to radi, no me\u0111utim, od 556 op\u0107ina i gradova, tu je malo. Druge dr\u017eave koje su \u010dlanice EU su pla\u0107ale i pla\u0107aju penale. Nas to mimoi\u0107i ne\u0107e. Dakle jedinice lokalne samouprave trebaju ne\u0161to rije\u0161iti, ako ne rije\u0161i, obveza je RH. Ja koristim ovu govornicu da jo\u0161 jedanput pozovem i resorno ministarstvo i fond da se obvezno prihvate posla. No me\u0111utim, postoji ona jedna uzre\u010dica d\u017eaba kre\u010dili. Ako Grad Zagreb to ne rije\u0161i, svi drugi, dakle, otprilike je tre\u0107ina, do \u010detvrtina stanovni\u0161tva RH \u017eivi u Gradu Zagrebu. Ako sve jedinice lokalne samouprave to rije\u0161e a Grad Zagreb to ne rije\u0161i, o tome, nismo napravili posao. Ne morate vjerovati ono \u0161to ja s ove govornice upozoravam i upozoravati \u0107u. Kada idete do sabora, malo pogledate kako to u Gradu Zagrebu izgleda, da ne\u0161to \u0161to je mo\u017eda i u va\u0161im op\u0107inama i gradovima normalno, u Gradu Zagrebu nije. Stoga obveza ministarstva, obveza fonda sjesti sa svojim koalicijskim partnerom, sa gospodinom Bandi\u0107em koji tako uspje\u0161no barata svim drugim elementnima pa bi bilo dosta va\u017eno da uspje\u0161no rije\u0161i probleme otpada ali to mu ne pada ni na kraj pameti. Da sada postoje lokacijske dozvole da postoje lokacijske dozvole, da postoje procjene utjecaja na okoli\u0161, da postoji gra\u0111evinska dozvola, da bi se ne\u0161to rije\u0161ilo treba 2-3 g. A ono \u0161to je Grad Zagreb napravio, je potpisao ugovor, odnosno, putem fonda potpisao ugovor za izradu svih studija i analiza za sljede\u0107e 3 g. je rok. Dakle za 3 g. \u0107e Hrvatska pla\u0107ati penale. Pla\u0107ati \u0107e ga zato \u0161to nije odradila posao. Obzirom na ovu jednu stabilnu koaliciju HDZ-a s gospodinom Bandi\u0107em, ne vidim niti jedan jedini problem da se ne sjedne s g. Bandi\u0107em i da se utje\u010de na njega da rije\u0161i problem i da po\u010dne rje\u0161avati problem otpada u Gradu Zagrebu kako to imaju i druge jedinice lokalne samouprave. Ako to ne napravi svi \u0107emo pla\u0107ati, kao \u0161to pla\u0107amo i neke druge stvari koje g. Bandi\u0107 radi, pla\u0107ati \u0107emo i ovo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92264",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Grmoja izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92265",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de, ve\u0107 sam vas u nekoliko navrata zamolio da intervenirate oko zastupni\u010dkih pitanja koje zastupnici u Saboru upu\u0107uju Vladi RH nama se na pitanja ne odgovara i kr\u0161i se poslovnik Hrvatskog sabora i dajte intervenirajte da Vlada se ne pona\u0161a ovako prema Hrvatskom saboru i prema zastupnicima u Hrvatskom saboru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92266",
        "text": "Ponovo vas \u017eelim izvijestiti da sam poslao dopis kojim tra\u017eim od Vlade da odgovori na zastupni\u010dka pitanja po informacijama koje sam dobio oni odgovaraju na dosta zastupni\u010dkih pitanja, me\u0111utim broj je iznimno velik i ne mogu jednostavno u onoj dinamici koja je potrebna odgovoriti na sva zastupni\u010dka pitanja. Dobro, ja vam ka\u017eem nemojte mi dobacivati, odgovaram vam, dakle sam sa svoje strane napravio ono \u0161to vi od mene o\u010dekujete, ja vam ne mogu vi\u0161e od toga u\u010diniti, ali \u010dinjenica je da ka\u017ee po brojkama da je vi\u0161e nego ikad pitanja i o\u010dito da je onda jedna dinamika ne\u0161to sporija nego \u0161to bismo mi htjeli. Zahvaljujem. Gospo\u0111o i gospodo zastupnici, po\u010dinjemo s postavljanim pitanjem vladi, odnosno, pojedinom, samo malo, pa dobro, \u0161to onda \u0161to di\u017ee ruku, samo malo, pojedinom \u010dlanu vlade u skladu s odredbama poslovnika \u010dl. 132., 139. aktualno prijepodne odr\u017eava se na po\u010detku svake sjednice, prije prelaza na prvu to\u010dku dnevnog reda. Izvolite kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92478",
        "text": "Hvala lijepo. Predsjedni\u010de tra\u017eim stanku u ime Kluba Mosta 10 minuta, da se klub konzultira, nakon ju\u010dera\u0161njih izjava premjera Plenkovi\u0107a, da on ne\u0107e sazvati tematsku sjednicu po pitanju \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] zlo\u010dina Hrvatskog sabora \u0161to je direktno kr\u0161enje Ustava, jer premjer stra\u0161no su \u2026/Govornik se ne razumije. Ustavni poredak RH, omalova\u017eava parlament, a vi ste predsjedni\u010de tako\u0111er, kao predsjednik Sabora du\u017eni za te rije\u010di ispri\u010dati, jer premijer ne mo\u017ee, niti ima pravo [[Upadica predsjednik: Kolega Bulj]] sazvati ovu sjednicu jer ovo nije faraonska dr\u017eava, ovo je demokratska dr\u017eava, ovome parlamentu treba vratit dignitet [[Upadica predsjednik: Kolega Bulj]] a ne ga poni\u017eavat i premijer \u2026/Govornik isklju\u010den./\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92479",
        "text": "Kolega Bulj, ho\u0107ete li zavr\u0161iti sad?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92480",
        "text": "\u2026/Govornik isklju\u010den./\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92481",
        "text": "Kolega Bulj dajem vam odmah na po\u010detku opomenu jer ne\u0107u dozvoliti da se na ovaj na\u010din kr\u0161i Poslovnik Hrvatskog sabora. Prvo zato \u0161to nemate pravo tra\u017eiti stanku jer se ona mo\u017ee tra\u017eiti \u2026/Govornik isklju\u010den./\u2026 Kolega Bulj, kolega Bulj samo malo vas molim. Dakle vi namjerno kr\u0161ite Poslovnik, dao sam vam opomenu, kolega Bulj, dao sam vam opomenu. Ako nastavite, ako nastavite ovako dobit \u0107ete i drugu i morat \u0107ete napustiti onda i ne\u0107ete mo\u0107i govoriti. Tako da vas molim da to ne \u010dinite. \u2026/Govornik isklju\u010den./\u2026 Imate danas raspravu, imate pitanja, imate tisu\u0107u na\u010dina na koji mo\u017eete iskazati svoje mi\u0161ljenje, ali sada ste prekr\u0161ili Poslovnik i molim vas da to ne \u010dinite. Izvolite kolega Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92482",
        "text": "\u017delim iskoristiti ovaj trenutak prije po\u010detka postavljanja pitanja da jo\u0161 jedanput apeliram na vas da zamolite sve ministre koji su ovdje nazo\u010dni i predsjednika Vlade da nam uredno odgovaraju, sukladno Poslovniku na pisana zastupni\u010dka pitanja jer postoje pitanja na koja nije odgovoreno du\u017ee od 3 mjeseca, a pisana zastupni\u010dka pitanja slu\u017ee izme\u0111u ostaloga da uka\u017eu na neke goru\u0107e probleme koje bi Vlada trebala rje\u0161avati. Tako\u0111er molim vas po\u0161to mi je premijer odgovorio da sve te odgovore mogu dobiti od vas da nam pripremite jedan sa\u017eetak, koji ministri odgovaraju u roku, koji uop\u0107e ne odgovaraju i koliko je prosje\u010dno potrebno ministrima i premijeru da odgovori na pisana zastupni\u010dka pitanja? Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92483",
        "text": "Kolega Jovanovi\u0107, postoje i drugi na\u010dini da to u\u010dinite, a ne u ovome trenutku sada. Znadete i sami da postoji slijed, da postoji dnevni red, da postoji na\u010din na koji smo radili. Ja se sla\u017eem, Vlada mora odgovarati na zastupni\u010dka pitanja i ja sam im ve\u0107 uputio jedno pismo, jedno upozorenje da molim da se redovito odgovara na zastupni\u010dka pitanja. To je u redu \u0161to ste tra\u017eili, ali vas molim da se dr\u017eite reda i da to ka\u017eete u onome trenutku kada je za to predvi\u0111eno vrijeme. Hvala vam lijepa. Idemo sada na postavljanje pitanja. Prvi je na redu po\u0161tovani zastupnik Hrvoje Zekanovi\u0107 koji svoje pitanje postavlja predsjedniku Vlade Andreju Plenkovi\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92485",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade RH, iznimno mi je zadovoljstvo \u0161to, evo imam priliku, prvi vam postaviti pitanje na po\u010detku nove sjednice Hrvatskog sabora. Ovdje \u0107u naglasiti da nisam neovisan kako sam predstavljen, nego sam \u010dlan stranke Hrast i nju zastupam u Hrvatskom saboru, odnosno branim politiku moje stranke. Vjerujem da svi znaju da je na\u0161 isto\u010dni susjed, a radi se o Republici Srbiji zapo\u010dela pristupne pregovore sa EU 2014. godine. Otvoreno je 14 poglavlja, dva poglavlja su zatvorena. Postoji i poglavlje broj 35 ostalo gdje se govori o odnosima Srbije sa Kosovom. Me\u0111utim ne postoji poglavlje 36 odnosi Republike Srbije sa Hrvatskom. Tra\u017eim od vas da mi se o\u010ditujete \u0161to je hrvatska Vlada napravila i \u0161to misli napraviti po pitanju klju\u010dnih stvari koje more hrvatski narod, koje se moraju razrije\u0161iti, a radi se o pitanju sukcesije biv\u0161e dr\u017eave, o pitanju granica, radi se o pitanju statusa hrvatske nacionalne manjine u RH, ti\u010de se pitanja nestalih u Domovinskom ratu. I naposljetku jedno ne manje va\u017eno pitanje, a to je pitanje priznavanja agresije na na\u0161u domovinu RH i naravno samim tim i pokretanje pitanja ratne od\u0161tete. Nadovezat \u0107u se, svi znamo tko je Aleksandar Vu\u010di\u0107 koji je, odnosno \u010dija je srpska napredna stranka nedavno skupa s HDZ-om u\u0161la u Europsku pu\u010dku stranku. Zanima me ho\u0107ete li se na isti na\u010din pona\u0161ati prema ulasku Srbije u EU kako ste se pona\u0161ali prema ulasku Srpske narodne stranke u Europsku pu\u010dku stranku?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92486",
        "text": "Hvala. Izvolite predsjedni\u010de Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92487",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Lijepi pozdrav svim zastupnicama i zastupnicima na po\u010detku nove sjednice. Hvala zastupni\u010de Zekanovi\u0107 na ovim pitanjima. Kad je rije\u010d o putu Srbije prema EU, kada je rije\u010d o pristupnim pregovorima i nizu rezidualnih, otvorenih pitanja koje Hrvatska ima sa Srbijom, prije svega zbog velikosrpske Milo\u0161evi\u0107eve agresije na Hrvatsku po\u010detkom 90ih godina i ova Vlada i ranije Vlade radi na rje\u0161avanju niza otvorenih pitanja. Vama je poznato da je na poziv predsjednice Republike, predsjednik Srbije Aleksandar Vu\u010di\u0107 posjetio Hrvatsku prije nekoliko mjeseci. Tom prigodom i na sastanku koji je bio odr\u017ean u Vladi i na onom koji je bio odr\u017ean s predsjednicom stavljena su na dnevni red sva otvorena pitanja izme\u0111u dvije zemlje, i procesuiranje ratnih zlo\u010dina i pitanje nestalih i pitanje za\u0161tite manjina i pitanje odre\u0111enih zakona koje Srbija ima gdje je pro\u0161irila svoju jurisdikciju prepisuju\u0107i katalog djela iz statuta me\u0111unarodnog Kaznenog suda za biv\u0161u Jugoslaviju i time omogu\u0107ila svojim organima da procesuiraju zlo\u010dine koji su se dogodile primjerice na teritoriju Hrvatske protiv gra\u0111ana i dr\u017eavljana RH od strane dr\u017eavljana RH tema koju sam i osobno u ranijem svojstvu zastupnika u Europskom parlamentu niz puta digao na me\u0111unarodnoj razini. Mi smo nakon ovog posjeta imali niz sastanaka na ministarskoj razini, oti\u0161ao je u Srbiju i ministar Bo\u0161njakovi\u0107 koji je razgovarao sa ministricom pravosu\u0111a Srbije, nastojao prona\u0107i modalitet i kako da rije\u0161imo ta pitanja, pitanja koja optere\u0107uju hrvatske gra\u0111ane, koja optere\u0107uju mnoge koji nisu sigurni da li da prelaze dr\u017eavnu granicu ili ne. Oti\u0161ao je tamo i ministar Butkovi\u0107, razgovarao o prometnom povezivanju, gospodarskoj suradnji, svemu onome \u0161to bi trebala biti tema budu\u0107nosti. Kada je rije\u010d o pravima manjina, Hrvatska i Srbija imaju sporazum iz 2003. godine koja regulira status manjina. Mi \u017eelimo da prava Hrvata u Srbiji kojih na\u017ealost danas ima samo oko 57 tisu\u0107a u odnosu na gotovo 4X vi\u0161e prije 20 i ne\u0161to godina, da budu na onoj razini kako mi \u0161titimo u Hrvatskoj prava srpske manjine. I ja mislim da ih mi \u0161titimo dobro, kvalitetno. Za one koji ne znaju a takvih ima jako puno u dana\u0161njem politi\u010dkom kontekstu Hrvatske, Ustavni zakon o pravima nacionalnih manjina iz prosinca '91. bio je jedan od klju\u010dnih elemenata za uspjeh me\u0111unarodnog priznanja Hrvatske. Ste\u010devina koju imamo sa statusom na\u0161ih manjinskih zastupnika je pozitivna i dobra za hrvatsko dru\u0161tvo, dobra je za sno\u0161ljivost, dobra je za pomirbu, dobra je za su\u017eivot i dobra je za model kakav \u017eelimo da imaju i druge zemlje i kako da \u0161titimo prava hrvatske manjine u onim zemljama gdje je Hrvatska manjina. I zato sva ta pitanje gledamo u cjelini, 36. poglavlja nema ali ima odgovornog stava RH i njenih predstavnika u svim formacijama vije\u0107a od diplomatske pa do politi\u010dke, gdje su sva ona pitanja koja su bitna na dnevnom redu. I put Srbije ako ho\u0107ete otvoreno u EU vodi i preko Zagreba i preko rje\u0161avanja kumuliranih pitanja koje godinama imamo. Tu zastupamo \u010dvrsto nacionalne interese, na\u0161e stavove. Moj je dojam da o tome postoji vrlo \u0161iroki konsenzus na politi\u010dkoj sceni a ono \u0161to je sigurno postoji konsenzus i predsjednice Republike i Vlade RH o tome. I to je stav i to je ono na \u010demu radimo, kontinuirano. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92488",
        "text": "Hvala. Izvolite kolega Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92489",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] Je li ovo radi? Po\u0161tovani premijeru, to \u0161to vi ka\u017eete da se radi, ne zna\u010di da se radi. Moj dojam je da se ne radi ni\u0161ta, dojam je hrvatske javnosti da se ne radi ni\u0161ta jer mi do sada u 4 godine, 2 godine va\u0161eg mandata nismo niti jedno ovo pitanje na\u010deli niti smo ga po\u010deli rje\u0161avati a to vi dobro znate. Vi dobro znate jer govorite mnoge strane jezike \u0161to zna\u010di premijer, prvi ministar. Zna\u010di zapravo prvi sluga, onaj prvi koji slu\u017ei svome narodu. Na\u017ealost kod vas se vidi zapravo da vi vi\u0161e volite vladati, upravljati nego slu\u017eiti. To smo i osjetili kod Istambulske konvencije kada niste slu\u0161ali bilo svog naroda. Na\u017ealost i po ovom pitanju bojim se da nemate sluh za ono \u0161to va\u0161 narod \u017eeli. Hrvatska ne smije biti talac ni\u010dijih briselskih ambicija, ni\u010dijih. Hrvatskoj treba Vlada i vlast koja \u0107e se baviti jednom suverenisti\u010dkom politikom. Hrvatskoj treba hrvatski Orban, a na\u017ealost ja ovdje ne vidim niti O od Orbana. Na posljetku re\u0107i \u0107u da imamo jednu stvar koja se jako jasno vidi a to je da upravo vama i ve\u0107inu dr\u017ei gospodin Pupovac upravo zbog ovih razloga, da se klju\u010dni problemi Hrvata u Srbiji, Hrvata u Hrvatskoj ne rje\u0161avaju. Status Hrvata u Srbiji je katastrofalan, nikada nije bio gori. Pitanje granice je nerije\u0161eno i to vi znate i ni\u0161ta se po tom pitanju ne rje\u0161ava. A Vu\u010di\u0107 je i prije par dana u Mitrovici itekako lijepo govorio o na\u0161oj domovini i vi to znate. A s druge strane ponoviti \u0107u, jako interesantno i mene bi bilo sram sjediti kraj tog \u010dovjeka u Europskoj pu\u010dkoj stranci a vi i va\u0161a stranka niste rekli niti jednu rije\u010d da sprije\u010dite ulazak tog \u010dovjeka koji je bio s pu\u0161kom u opsadi Sarajeva, koji je zagovarao okupaciju na\u0161e domovine ne tako davno. Ja \u0107u s ovog mjesta kada god mi je prilika govoriti o ovome i ne\u0107u vam dati mira.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92490",
        "text": "Prije nego \u0161to pre\u0111emo na drugo pitanje zastupni\u010dko, evo sada sam vidio, drago mi je da mogu ponovo, da je ponovno s nama i na\u0161a kolegica Nada Turina-\u0110uri\u0107 i od srca vas pozdravljam i \u017eelim vam puno uspjeha u radu. [[Pljesak!]] Sada pozivam zastupnika Davora Bernardi\u0107a da postavi pitanje predsjedniku Vlade Andreju Plenkovi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92491",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eeni predsjedni\u010de Vlade, Hrvatska ide iz problema u problem, pala je industrijska proizvodnja, bilje\u017eimo i slabiju turisti\u010dku sezonu, Petrokemija je u problemima, najavljeno je ga\u0161enje Rafinerije Sisak, eskalirali su problemi u Uljaniku jer ste 2 godine gurali stvari pod tepih. U Hrvatskoj \u017emirite pred rastu\u0107im fa\u0161izmom, u obrazovanju se provodi reforma bez ud\u017ebenika i bez ra\u010dunalne opreme. A ono \u0161to me posebno brine je stanje u zdravstvu. Redovi, liste \u010dekanja u zdravstvu su nikad du\u017ee, ljudi \u010dekaju mjesecima, \u010dak i godinama, dugovi u zdravstvu su nikada ve\u0107i a uvjeti rada lije\u010dnika i medicinskog osoblja su nikad te\u017ei, zato mnogi od njih i napu\u0161taju Hrvatsku. Za sve to vrijeme vi \u0161titite ministra Kujund\u017ei\u0107a zato jer se bojite ostati bez jedne ruke u Saboru. Moje pitanje vama, da li \u0161te i\u0161ta, da li ste ikakvu reformu napravili u zadnje dvije godine va\u0161eg premijerskog mandata? Da li ste napravili i\u0161ta za gra\u0111ane RH, za umirovljenike, za radnike, za ljude koji \u010dekaju svoje preglede mjesecima i godinama osim \u0161to ste \u0161titili \u201egrupu Borg\u201c koje ste na \u010delu, koja je izvla\u010dila novce iz Agrokora pod tobo\u017enjom krinkom financijske stabilnosti? I molim vas da mi odgovorite zbog va\u0161eg nerada da li nas sljede\u0107e godine o\u010dekuje kolaps gospodarstva, zdravstvenog i mirovinskog sustava?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92492",
        "text": "Odgovor, predsjednik Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92493",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] Zahvaljujem gospodine Bernardi\u0107, gledam malo iza vas da ne bi neki krupniji kapital ili uvozni lobi vam ne\u0161to naudio ali vidim samo sitni SDP, jedan grintavi \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ljudi koji vas napu\u0161ta svakoga dana ali dobro, sklopili ste tih par re\u010denica koje predstavljaju neku va\u0161u viziju Hrvatske [[Upadica predsjednik: Kolegice i kolege, molim vas\u2026]] Ono \u0161to je klju\u010dno, gospodine Bernardi\u0107 je slijede\u0107e [[Upadica predsjednik: Pa vrije\u0111aju, svi vrije\u0111aju, molim vas ajde dosta.]] Za turisti\u010dku sezonu ako ne vjerujete Vladi, pogledajte e-Visitor pa \u0107ete vidjeti da ova turisti\u010dka sezona je bolja i u pogledu no\u0107enja i u pogledu dolazaka za 5 odnosno 4%, da su investicije u turizmu bile 940 milijuna eura, da \u0107e nam prihod od turizma biti 12 milijardi eura, da je to ova o kojoj vi govorite da je lo\u0161a, najbolja u povijesti turisti\u010dka sezona, da smo probili sve ono \u0161to je bilo planirano strategijom turizma i da smo sada na brojevima negdje otprilike u tre\u0107oj ili \u010detvrtoj godini po procjenama idu\u0107ega desetlje\u0107a. Dakle nemojte govoriti neistine. Pogledajte gospodine Bernardi\u0107u najni\u017eu u povijesti stopu nezaposlenosti, pogledajte rast stope zaposlenosti, pogledajte indeksaciju mirovina koja je ve\u0107 sada pro\u0161lo preko 6% a mi smo obe\u0107ali u cijelom mandatu 5%. Pogledajte podizanje minimalne pla\u0107e, pogledajte podizanje prosje\u010dne pla\u0107e, pogledajte kolika je prosje\u010dna pla\u0107a u Zagrebu. Pogledajte rapidno smanjenje javnoga duga, vi ste nama ostavili zemlju sa bujaju\u0107im dugom. Na\u0161a zdrava fiskalna konsolidacija, politika koja je ve\u0107 sada pokazala nakon prvih 6 mj. prora\u010duna, mo\u017eda ste pratili sjednicu Vlade, izvje\u0161\u0107e ministra Mari\u0107a, suficit na prvih 6 mj. je milijarda i 600 milijuna kuna. Suficit pro\u0161le godine. Dakle, vodimo ozbiljnu pouzdano politiku. Agencije za kreditni rejting nam podi\u017eu rejting, ne spu\u0161taju ga, samo smo na jednoj stepenici investicijskog rejtinga. Refinanciranje cestarskoga duga, sve ono \u0161to se radi na me\u0111unarodnim i doma\u0107im tr\u017ei\u0161tima, financijskim, govori da oni koji nas pomno prate vide u kojem dobrom smjeru zemlja ide. To \u0161to vi ne vidite, to je naravno, stav oporbe, stav va\u0161, stav neke politike koja je trebala biti alternativa a ne da nije alternativa nego vas nema. Prema tome, takva vrsta jeftinog, lakonskog komentiranja mo\u017ee pro\u0107i jedino u va\u0161im kru\u017eocima, ne mo\u017ee pro\u0107i u javnosti, ne mo\u017ee pro\u0107i u konkretnim, mjerljivim podacima. Sutra \u0107e na Vladi biti 3. faza porezne reforme, novo rastere\u0107enje i poduzetnika i gra\u0111ana. I\u0107i \u0107e u javno savjetovanje mirovinska reforma. Zdravstveni sustav o kojem govorite, \u017eelimo i da je dostupniji i da je racionalniji i da je funkcionalniji. I ovom poreznom reformom za zdravstvo \u0107emo osigurati dodatnih milijardu i 350 milijuna kuna. Ta rupa koja postoji u prora\u010dunu, koja se godinama prenosi i akumulira je problem s kojim se suo\u010davamo, kojeg nosimo. Govorite da se nismo suo\u010dili sa problemima? Koji je to problem, ekonomske hrvatske tranzicije i mo\u017eemo slobodno re\u0107i, propadanje mnogih kompanija jo\u0161 iz biv\u0161eg sustava, koji nije do\u0161ao na red u ovoj Vladi, a s kojim se mi to ne nosimo? Mislite da su ljudi u Uljaniku i Tre\u0107em maju pla\u0107e dobivali po ne\u010dijoj dobroj volji ili po mo\u017eda odluci Vlade? [[Upadica predsjednik: Hvala vam.]] Ne zadnja dva mjeseca, nego zadnjih godinu dana. \u010citajte i informirajte se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92494",
        "text": "Hvala vam. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92495",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] potpuno stali na stranu tih istih interesnih lobija i krupnog kapitala koji su zamijenili Todori\u0107a i nastavili po starom. Ali ono \u0161to je izrazito va\u017eno, \u0161to vam mogu re\u0107i i poru\u010diti, SDP mo\u017ee imati svojih problema, ali nikada, ba\u0161 nikada, ne\u0107emo plja\u010dkati Hrvatsku. Cijela pri\u010da koju nam govorite oko tobo\u017enje mirovinske reforme, po kojoj \u0107e gra\u0111ani morati raditi dulje da bi primili manje mirovine i \u017eivjeli sve te\u017ee u Hrvatskoj je jedna velika prodaja magle. I ne\u0107emo vam to dopustiti. Kao \u0161to vam ne\u0107emo dopustiti da privatizirate zdravstveni sustav. Va\u0161a cijela premijerska karijera je ovdje ulo\u017eena u crticu u \u017eivotopisu da bi nastavili svoje briselske ambicije umjesto da se brinete o gra\u0111anima RH. Pa onda ako smo civilizirana i demokratska zemlja, poslu\u0161ajte neki prijedlog koji dolazi iz opozicije. Poslu\u0161ajte na\u0161 plan za pove\u0107anje pla\u0107a i mirovina. Da minimalna pla\u0107a u Hrvatskoj bude 4000 kuna, da rasteretimo porezne stope poreza na dohodak kako bi pla\u0107e u Hrvatskoj odmah rasle. Da napravimo po planu da mirovina u Hrvatskoj nakon punih godina sta\u017ea iznosi 75% prosje\u010dne pla\u0107e. Nije sram uzeti od nekog ne\u0161to drugo ako se to mo\u017ee napraviti u Hrvatskoj na dobrobit svih gra\u0111ana RH. Sram je gurati glavu u pijesak, govoriti da se puno toga radi, stvarati dojam a zapravo se Hrvatska nije pomakla s mrtve to\u010de. Podsjetit \u0107u vas na jo\u0161 jedno a to je na na\u010din na koji funkcionirate. Umjesto da radite na dobrobit gra\u0111a, vi uhljebljujete svoje ljude po dr\u017eavnim poduze\u0107ima i ministarstvima dok svi ostali moraju napustiti Hrvatsku. Recite mi, koliko je za vrijeme va\u0161eg mandata ljudi napustilo Hrvatsku? Odgovorit \u0107u vam ja, preko 100 000.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92496",
        "text": "Hvala vam. Idemo dalje, tre\u0107e zastupni\u010dko pitanje je pitanje kolege \u017deljka Jovanovi\u0107a, isto tako ide prema predsjedniku Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92497",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eeni gospodine Plenkovi\u0107, niti je SDP nit je sitan nit su SDP-ovci grintavi. Naravno, svatko ima svoje probleme a mi \u0107emo ih rije\u0161iti bez va\u0161ih podbadanja. Za razliku od vas kojem je op\u0107i dojam i nekakva prodavanja PR magle najva\u017enije \u0161to smo vidjeli u Uljaniku, kada vam je va\u0161a besprijekorna frizura bila va\u017enija od kr\u0161enja zakona pa niste stavili ni za\u0161titnu kacigu \u0161to puno govori o vama, ja bi prije nego \u0161to postavim pitanje, podsjetio vas da je sramotno da mi niste ve\u0107 3 mj. odgovorili na pitanje koje sam postavio, 4 pitanja u lipnju, kada sam od vas tra\u017eio odgovore za sudbinu Tre\u0107eg maja koji je pred kolapsom, pred potonu\u0107em a vi do sada ni\u0161ta niste u\u010dinili, niti da se vrati pozajmica od 523 milijuna niti da se smijeni neodgovorna uprava ali za to o\u010dekujem pisani odgovor do kraja tjedna obzirom da ste prekr\u0161ili sva pravila Poslovnika. Drugo moje pitanje ti\u010de se va\u0161eg programa o kojem tako govorite. Evo, ovo je program Vlade RH, na strani 27-30 navodi se zdravstvo u kojem ka\u017eete da \u0107e zahvaljuju\u0107i vama u Hrvatskoj gra\u0111ani imati solidarno sveobuhvatno zdravstvo, da \u0107e zdravstvena za\u0161tita biti svima dostupna, jednako kvalitetna, da \u0107emo \u017eivjeti bolje i kvalitetnije. Ja vas pitam, da li zaista mislite da je tako? Da li je danas u Hrvatskoj zdravstvo dostupnije? Da li gra\u0111ani \u010dekaju na preglede manje? Da li lije\u010dnici odlaze? Da li se rje\u0161ava problem magistara medicinsko-laboratorijske dijagnostike? I podsjetit \u0107u vas, ne mogu sve nabrojati jer tu ima toliko praznih obe\u0107anja, da ste ovom programu na 27. strani napisali da \u0107e se na hitne intervencije, ne\u0107e se uop\u0107e \u010dekati, a da one koje nisu toliko hitne, liste \u010dekanja \u0107e iznositi 6 mjeseci. Da li, gospodine premijeru znate, da li su liste u RH 6 mjeseci, da li danas \u017eivom bolje, du\u017ee i kvalitetnije i da li je hrvatsko zdravstvo kvalitetnije zahvaljuju\u0107i naporima vas i va\u0161eg cijenjenog ministra Kujund\u017ei\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92498",
        "text": "Odgovor, predsjednik Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92499",
        "text": "... [[Govornik nije uklju\u010den, ne \u010duje se.]] na va\u0161em pitanju. Dakle, ta jedna ... [[Govornik se ne razumije.]] i govorenje neistina o Uljaniku i 3. maju koja dolazi od vas, a ne samo od vas, nego i nekih drugih oporbenih zastupnika iz te dvije \u017eupanije je toliko bahata, bezobrazna, nekorektna i nevjerojatna za hrvatsku javnost da to ljudi ovdje jo\u0161 jedan put trebaju \u010duti. Mi smo oti\u0161li u Pulu, oti\u0161li smo u Pulu odr\u017eati sjednicu Vlade. Oti\u0161li smo u brodogradili\u0161te Uljanik, razgovarali i sa upravom i sa sindikatima i sa radnicima. Primili smo ih ovdje kada su do\u0161li tra\u017eiti svoje pla\u0107e. I zahvaljuju\u0107i odluci ove Vlade, jamstvu koje je donijela HDZ-ova vlada za Rijeku, Primorsko-goransku \u017eupaniju, za Istru, za Pulu, primjerice za pulsku bolnicu, za rije\u010dku bolnicu. HDZ-ova vlada. Puna srca i dobre volje. Dali u sije\u010dnju 716 milijuna kuna jamstva, da bi dvije komercijalne banke dale kredit Uljaniku s kojim su \u017eivjeli i radnici i njihove obitelji i kooperanti i sve \u0161to se radi. Cijela ova financijska godina funkcionira zahvaljuju\u0107i ovoj ovdje vladi, a ne vama. Ne upravi, ne nadzornim odborima, ne ljudima koji su zadu\u017eeni za poslovanje Uljanika. I to javnost mora znati. Dvije pla\u0107e, za srpanj i kolovoz, tko ih je na\u0161ao? Tko ih je na\u0161ao, gospodine Jovanovi\u0107u? Jeste ih vi na\u0161li? Jeste vi na\u0161li te pla\u0107e za radnike ili smo ih mi na\u0161li? Hajde recite. Recite to. Prema tome, dosta mi je vi\u0161e slu\u0161ati i vas i druge zastupnike oporbe iz te dvije \u017eupanije, ta dva grada, koje govore neistine u javnosti umjesto da ka\u017eu hvala vam predsjedni\u010de vlade \u0161to nam oba brodogradili\u0161ta rade zadnjih 8 mjeseci. Ne rade oni zahvaljuju\u0107i vama. To vam mora biti jasno. Drugo, gospodine Jovanovi\u0107u\u2026 ... [[Upadica: ne \u010duje se.]] Gospodine Jovanovi\u0107u [[Upadica Predsjednik: Kolega Jovanovi\u0107, molim vas.]] Kada smo dali jamstvo, tada smo rekli vrlo jasno, dobit \u0107ete jamstvo u dogovoru s Europskom komisijom napravite plan restrukturiranja i na\u0111ite strate\u0161kog partnera. Taj plan restrukturiranja i taj strate\u0161ki partner radila je uprava, nije ga radila Vlada. Ono \u0161to nam ka\u017ee Europska komisija danas je identi\u010dno ono \u0161to su vam Ministarstvo gospodarstva i Ministarstvo financija govorili nekoliko mjeseci upravi Uljanika. Da takav plan nije odr\u017eiv, da se mora odlu\u010diti na lokalnoj razini ho\u0107emo li mi prenamijeniti pomorsko dobro usred brodogradili\u0161ta i tu graditi ne\u0161to drugo ili \u0107emo se baviti brodogradnjom. To vam je bit. To vam je bit, gospodine Jovanovi\u0107u. A drugo, \u0161to se ti\u010de zdravstva. Za Pulu, rekao vam je sam ministar Kujund\u017ei\u0107, ide se dalje sa gradnjom bolnice. Za Rijeku, donijeli smo odluke. Za unapre\u0111enje skrbi majki i djece, za dnevne bolnice, za kirurgije diljem Hrvatske, ogromne investicije, ogromni projekti, dizanje kvalitete i dostupnosti zdravstvenoga sustava. Odite malo po Hrvatskoj, pogledajte, pitajte ministricu \u017dalac, pitajte ministra Kujund\u017ei\u0107a koliko je projekata u zdravstvu za vrijeme ove Vlade napravljeno. Vi\u0161e nego za va\u0161ega mandata. I to bi bilo dobro da malo emancipirate, da i to isto \u010dujete, a ne da izvla\u010dite podatke kako bi \u0161to \u010dinili? Dovodili javnost u zabludu? E ne\u0107ete. Govorite istinu, to bi vam bilo dobro za po\u010detak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92500",
        "text": "Hvala. Izvolite kolega Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92501",
        "text": "Hvala vam gospodine predsjedni\u010de na ovakvom odgovoru. Samo malo. Hvala vam na ovakvom odgovoru. Dakle, upravo ste dezinformirali cjelokupnu hrvatsku javnost jer dr\u017eava je najve\u0107i pojedina\u010dni vlasnik Uljanika. Zabadali ste glavu u pijesak i sada ovdje poku\u0161avate prodavati maglu, a kad je rije\u010d o 3. maju ne \u010dinite ni\u0161ta. 3. maj je pred potonu\u0107em, u 3. maju se ne radi jer je isisano 523 milijuna kuna koje je oti\u0161lo u uljanik i na\u017ealost 3. maj je pred potonu\u0107em. Vi ne odgovarate i ne \u010dinite ni\u0161ta. \u0160to se ti\u010de zdravstva, zaista ne mogu nabrojati sve \u0161to nije u\u010dinjeno, pa smo evo pripremili jedan mali pregled uspjeha va\u0161eg sjajnog ministra Kujund\u017ei\u0107a koji nije u\u010dinio ni\u0161ta da u Hrvatskoj liste \u010dekanja budu kra\u0107e jer evo, kolega mi je poslao, naru\u010den je na pregled, dragi moj premijeru, 28. sije\u010dnja 2021. Jedino \u0161to \u010dinite, rehabilitirate usta\u0161tvo, rehabilitirate ratne zlo\u010dince, rehabilitirate ratne zlo\u010dince koji ne \u010dekaju ni trenutak da bi do\u0161li u toplice, dok ostali gra\u0111ani na \u017ealost nisu u prilici da dobiju adekvatnu zdravstvenu skrb. Sramite li se, gospodine Plenkovi\u0107u za la\u017ei koje ste izgovorili sada ovdje i za ministra koji pljuje po svojim kolegama i na taj na\u010din kr\u0161i lije\u010dni\u010dku etiku? Za\u0161to niste u\u010dinili ni\u0161ta i omogu\u0107ili mladima da ostaju u RH? Jednim potezom pera mo\u017eete promijeniti odredbu u Zakonu, mogli ste i preko ljeta i osigurati magistrima medicinsko-laboratorijske dijagnostike da ostaju u RH, a ne da odlaze u zemlje Europe gdje ih jedva \u010dekaju. Sram vas bilo, sve skupa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92502",
        "text": "Idemo na 4 pitanje, po\u0161tovani zastupnik Branko Hrg, pitanje postavlja ministru za\u0161tite okoli\u0161a i energetike, Tomislavu \u0106ori\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92503",
        "text": "Molim, dobacuje mi ministar iz klupe, dajte mu opomenu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92504",
        "text": "Dajte, kolega Jovanovi\u0107, smirite se, ajde smirite se. Ajde smirimo se malo, izvolite kolega Hrg.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92505",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Evo, sada smo slu\u0161ali, na po\u010detku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92506",
        "text": "Kolegice i kolege, molim vas. Vratimo prvo kolegi Hrgu 2 minute. Ja vas molim za ti\u0161inu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92507",
        "text": "Hvala lijepo. Slu\u0161ali smo na po\u010detku, ovih nekoliko pitanja postavljenih Vladi na na\u010din da se ni\u0161ta ne radi, pa ja danas ovdje \u017eelim ne\u0161to sasvim druga\u010dije postaviti ministru \u0106ori\u0107u jedno pitanje, koje je vezano za \u017eivot u svim dijelovima RH za \u0161to se u krajnjem slu\u010daju ova Vlada od po\u010detka opredijelila. Ve\u0107 samom izmjenom Zakona o financiranju lokalne samouprave, jako puno je napravljeno za jedinice lokalne samouprave, automatski, za sve stanovni\u0161tvo diljem RH, a jedan od velikih projekata, koji je pred nama i koji se treba realizirati, o kojem se jako dugo govori, su programi aglomeracije financirani iz europskih fondova ve\u0107im dijelom. Pa mene interesira do kuda smo do\u0161li sa projektima aglomeracije, koliko ih ima, po kojim dijelovima Hrvatske se u krajnjem slu\u010daju oni trebaju raditi i koliki su to iznosi novaca koji \u0107e biti. Za\u0161to to postavljam? Zato \u0161to mislim da su to programi, koji ne samo da mogu pobolj\u0161ati \u017eivot RH, nego smatram da mogu u velikoj mjeri, oja\u010dati i pripomo\u0107i gra\u0111evinskoj operativi, onoj koja jo\u0161 \u017eivi, koja jo\u0161 na\u017ealost, nije propala, tako da smatram da je to jedno od vrlo bitnih pitanja i da je u redu, da javnost zna podatke prave o tome i u odnosu, da se vidi, koliko to funkcionira u jednoj koordinaciji sa lokalnim samoupravama i distributerima na lokalnim razinama i hrvatskim vodama, koje su zadu\u017eene, na nacionalnoj razini za provedbu ovog programa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92508",
        "text": "Hvala. Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92509",
        "text": "Po\u0161tovani zastupni\u010de hvala lijepo na pitanju. Dakle, kao \u0161to znate, odjel komunalni sektor u RH, odnosno, projekt iz vodno komunalnog sektora, u omotnici 2014.-20120. raspolaganja imaju oko milijardu i 50 milijuna sredstava iz europskih fondova. U ovom trenutku u razli\u010ditim fazama realizacije oko 35 projekata iz vodno komunalne infrastrukture, odnosno, vezanih uz razli\u010dita aglomeracije, vrijednost radova na ovim projektima je oko 13,3 milijarde kuna. U tom kontekstu valja naglasiti \u010dinjenicu da je od tih 13,3 milijarde kuna, 7,5 milijardi kuna sredstava iz EU, \u010dime se zapravo ovi projekti, konkuriraju za oko 96% alokacije koja bi trebala i\u0107i za projekte vodno komunalnog sektora. Svakako valja naglasiti \u010dinjenicu da unato\u010d problemima s kojim je gra\u0111anska industrija u RH suo\u010dena, ovi projekti, i njihova realizacija podrazumijevaju definitivno, ogromne iskorake, prije svega u smislu omogu\u0107avanja odvodnje na podru\u010dju RH, odnosno, pove\u0107anja broja kilometara kanalizacijske mre\u017ee, ali isto tako i vodoopskrbne mre\u017ee. \u0160to u brojkama konkretno zna\u010di? Dakle, ovih 35 projekata podrazumijeva oko 2730 km izgradnje nove mre\u017ee odvodnje, kao i rekonstrukciju, preko 150 km postoje\u0107e mre\u017ee. \u0160to se ti\u010de vodovodne mre\u017ee, ovih 35 projekata podrazumijeva preko 400 km izgradnje nove mre\u017ee vodoopskrbe, uz rekonstrukciju preko 550 km postoje\u0107e mre\u017ee. To svakako valja naglasiti s obzirom na \u010dinjenicu da je gubitak vode, kao \u0161to znate krajem 2016. g. u RH u ukupnom sustavu bio 49%. Imaju\u0107i na umu \u010dinjenicu da je Hrvatska jedna od bogatijih zemalja u EU, \u0161to se ti\u010de na\u0161ih zaliha vode. Svakako valja naglasiti potrebu da te zalihe \u010duvamo i u tom kontekstu i program je rekonstrukcije, odnosno, sanacije od strane Hrvatskih voda, \u010dije pomo\u0107i za rje\u0161avanje ovog problema. Dakle, nekoliko tisu\u0107a km nove mre\u017ee s jedne strane, s druge strane, 28 ure\u0111aja za pro\u010di\u0161\u0107avanje otpadnih voda u okviru ovih 35 projekata faze 3, \u0161to bi trebalo pokriti negdje oko milijun i 50 tisu\u0107a ekvivalent stanovnika. S druge strane i 16 ure\u0111aja za pro\u010di\u0161\u0107avanje voda, faze 2 koji bi trebali pokriti oko 550 tisu\u0107a ekvivalent stanovnika. Kona\u010dni brojke govore o opse\u017enosti ovih radova, ono \u0161to svakako valja naglasiti, jeste \u010dinjenica da je u posljednjih godinu dana, u vodno komunalnom sektoru do\u0161lo do puno ve\u0107e recimo to tako suradnje izme\u0111u resornog ministarstva Hrvatskih voda i kona\u010dno korisnika. Neki su procesi ubrzani, mi vjerujemo, da \u0107emo do kraja 2023. g. ovaj novac potro\u0161iti, odnosno, realizirati projekte koji su navedeni. Ve\u0107 do kraja ove g. o\u010dekuje se otvorenje preko 100 odnosno, 108 natje\u010daja u kontekstu danjih radova. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92510",
        "text": "Izvolite kolega Hrg.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92511",
        "text": "Hvala lijepo. Mislim da je bilo bitno \u010duti ove podatke i drago mi je da se pokre\u0107u ove aktivnosti, jer su ovi projekti pokretani jo\u0161 tamo 2010. pa su onda u\u0161li u jednu fazu zaustavljanja i usporavanja u vremenu 2012.-2015. g. kada je izostala suradnja Hrvatskih voda, osim u pojedinim dijelovima spram nekim lokalnim samoupravama i kada su ovi svi projekti bili na kiseljenju. Meni je drago da je sada to sve pokrenuto, da se raspisuju natje\u010daji, vjerujem da \u0107e se na natje\u010daje javiti velik broj na\u0161ih hrvatskih firmi i da \u0107e zaposliti svoje kapacitete na, naravno korist stanovni\u0161tva koje tamo \u017eivi, ali svih onih koji su zaposleni u gra\u0111evinskom sektoru. I u svakom slu\u010daju drago mi je i ovo \u0161to ste naglasili da Hrvatske vode danas znatno bolje sura\u0111uju sa lokalnim distributerima, sa lokalnim samoupravama, a naravno vrlo je bitno, i onaj dio \u0161to sam rekao na po\u010detku kod postavljanja pitanja, da danas lokalna samouprava u RH itekako puno lak\u0161e mo\u017ee zadovoljiti onu svoju vlastitu komponentu zbog toga \u0161to su im prihodi o izmjenama zakona o financiranju lokalne samouprave zna\u010dajno pove\u0107ani i lak\u0161e \u0107e u\u0107i u ove projekte. Hvala vam na odgovoru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92512",
        "text": "Idemo sada na pitanje broj 5, zastupnik Boris Milo\u0161evi\u0107, pitanje postavlja ministru pravosu\u0111a Dra\u017eenu Bo\u0161njakovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92513",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, po\u0161tovane ministrice i ministri. Pitanje postavljam ministru pravosu\u0111a gospodinu Bo\u0161njakovi\u0107u. Po\u0161tovani gospodine ministre, proteklih dana dosta je u fokusu javnosti pitanje procesuiranja ratnih zlo\u010dina i odnosa dr\u017eave i dru\u0161tva prema pravomo\u0107no osu\u0111enim za ratne zlo\u010dine. Dosta se govori o nedovoljnom procesuiranju, iznose se razni statisti\u010dki podaci, govori se o konkretnim slu\u010dajevima koji nisu procesuirani, gdje po\u010dinitelji nisu ka\u017enjeni, izra\u017eava se nezadovoljstvo s onim \u0161to je u\u010dinjeno do sad, odnosno \u0161to nije u\u010dinjeno. Mi kao stranka smo tako\u0111er nezadovoljni procesuiranjem brojnih zlo\u010dina koji su po\u010dinjeni prema Srbima u Hrvatskoj, ali kao stranka smo svjesni va\u017enosti rje\u0161avanja tog pitanja, svjesni smo da je to pitanje va\u017eno i za dru\u0161tvo i za me\u0111unacionalne odnose, da je iz tog razloga je va\u017eno da to pitanje rje\u0161avaju institucije koje su za to nadle\u017ene, a da politika mora u\u010diniti sve pretpostavke da rad tih institucija koje moraju biti nezavisne bude \u0161to uspje\u0161niji. Stoga je SDSS ve\u0107 na samom po\u010detku mandata ove vlade zatra\u017eio, kao svoj politi\u010dki zahtjev i politi\u010dki cilj, a vlada to prihvatila i upisala u operativni program za srpsku nacionalnu manjinu, dakle zahtjev koji je naveden u operativnom programu kao aktivnost 3.4.1. a nositelj upravo Ministarstvo pravosu\u0111a koji ka\u017ee da je Vlada RH \u0107e u skladu sa svojim ovlastima, ne dovode\u0107i u pitanje neovisnost pravosu\u0111a zastupati stajali\u0161ta da se svaki ratni zlo\u010din mora kazniti, neovisno o nacionalnoj pripadnosti po\u010dinitelja. Stoga vas pitam kao ministra, raspola\u017ee li Ministarstvo pravosu\u0111a podacima \u0161to je pravosu\u0111e napravilo '91. do danas na razini cijele Hrvatske za procesuiranje ratnih zlo\u010dina po\u010dinjenih upravo u Srbiji?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92514",
        "text": "Hvala. Ministre, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92515",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani zastupni\u010de Milo\u0161evi\u0107. Doista, ove dane smo dosta razgovarali i odgovarali na pitanja vezano za temu procesuiranja ratnih zlo\u010dina od '91. godine do danas. Ho\u0107u re\u0107i da nadle\u017eni za procesuiranje i za poduzimanje radnja za procesuiranje ratnih zlo\u010dina su ljudi koji rade u 4 specijalizirana \u017eupanijska dr\u017eavna odvjetni\u0161tva u RH, to je Split, Osijek, Rijeka i Zagreb i imamo tako 4 specijalizirana \u017eupanijska suda koja se bave zapravo vo\u0111enjem postupka i dono\u0161enjem odluka u segmentu dakle ratnih zlo\u010dina. Sve ovo \u0161to je istaknuto u javnosti o nedovoljnosti postupaka, o malom broju presuda, ja \u0107u ovdje re\u0107i brojke. Mi raspola\u017eemo s brojkama i od 1991. pa evo zaklju\u010dno mo\u017eda \u010dak i u zadnjih mjesec, do zadnjih mjesec dana u odnosu na 3587 osoba pokrenuti su kazneni postupci u razli\u010ditim fazama. U odnosu na podignute optu\u017enice, bilo je podignuto 2104 optu\u017enice u odnosu na 2104 osobe, od toga imamo 620 osu\u0111uju\u0107ih presuda gdje je zapravo utvr\u0111ena krivnja po\u010dinitelja ratnih zlo\u010dina, a u odnosu na 647 jo\u0161 uvijek se kazneni postupci vode, oni su u tijeku i ne znamo kakav \u0107e kona\u010dni ishod bit. U odnosu na ovih preostalih 1300, postupci su obustavljeni i ono \u0161to \u017eelim re\u0107i to su vrlo slo\u017eeni postupci i te\u0161ki su zapravo tu dokazni predmeti jer i svjedoci vrlo \u010desto nisu dostupni i okrivljenici vrlo \u010desto nisu dostupni, protek je vremena i s te strane vrijeme nam zaista nije saveznik u cijelom ovom procesu. Kao \u0161to je premijer u odgovoru rekao, ja sam bio u Republici Srbiji jer va\u017ena nam je suradnja i sa tijelima Republike Srbije jer postoje predmeti koji su procesuirani pa i sankcionirani u Republici Srbiji, odnose na Ov\u010daru, tamo imamo 4 pravomo\u0107ne presude, ali je jo\u0161 u odnosu na 13 osoba postupak otvoren i vodi se. Tako\u0111er u odnosu na zlo\u010dine koji su se dogodili u \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] otvoren je predmet u odnosu na 14 osoba. Ja duboko vjerujem da \u0107emo uspostavit i normativne i stvarne okvire za bolju suradnju u budu\u0107nosti i da \u0107emo posti\u0107i jo\u0161 bolje rezultate u procesuiranju. Ove brojke naravno, kada vidimo sve ono \u0161to se doga\u0111alo na na\u0161im prostorima, kada vidimo zlo\u010dine koji su po\u010dinjeni, ne mo\u017eemo govorit doista o zadovoljstvu dok svaki zlo\u010din ne dobije sudski epilog, dok svaka \u017ertva nekog zlo\u010dina da ne znamo tko je po\u010dinio to, da nije procesuirana i da na koncu nije izre\u010dene sankcija. Zaista to su oni najte\u017ei zlo\u010dini koji su se doga\u0111ali. Kao \u0161to znamo odre\u0111eni broj, tako\u0111er je postupaka vo\u0111en i na me\u0111unarodnom Kaznenom sudu u HAG-u i tu je bilo 160 osoba osu\u0111enih i tako\u0111er ima odre\u0111eni broj presuda. Ono \u0161to mi \u010dinimo kao Ministarstvo pravosu\u0111a, jer mi ne procesuiramo, mi ne vodimo postupke, nego mi zapravo osiguravamo uvjete da ti postupci idu \u0161to je mogu\u0107e bolje. Mi smo sada, prije nekoliko mjeseci osigurali zapravo uvjete da se primi jo\u0161 36 zamjenika op\u0107inskih, dr\u017eavnih odvjetnika kako bismo dali jednu sna\u017enu, sna\u017enu injekciju kadrova i radimo na osiguranju svih onih drugih uvjeta prostornih i \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Tako da, o\u010dekujemo bez obzira [[Upadica predsjednik: Hvala vam.]] na te\u0161ke dokazne postupke da \u0107emo posti\u0107i bolje rezultate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92516",
        "text": "Hvala. Izvolite kolega Milo\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92517",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, sami ste rekli, te\u0161ko je izraziti zadovoljstvo, odnosno nezadovoljstvo va\u0161im odgovorom. Vidljivo je iz brojki koje ste iznijeli da je dr\u017eava napravila odre\u0111ene korake, da su odre\u0111eni postupci pokrenuti, da su doveli do pravosudnog epiloga, ali smo svjesni i toga da su brojni zlo\u010dini neprocesuirani, da po\u010dinitelji nisu prona\u0111eni, da \u017ertve zapravo nisu dobile nikakvu zadovolj\u0161tinu. U svakom slu\u010daju bitno je da mi u demokratskom dru\u0161tvu, pogotovo mi politi\u010dari ne zazivamo osvetu nego tra\u017eimo djelovanje institucija, tra\u017eimo djelovanje zakona, tra\u017eimo vladavinu prava. Jer upravo iz brojki koje ste vi izgovorili, vidljiv je disparitet izme\u0111u pokrenutih kaznenih postupaka, izme\u0111u broja podignutih optu\u017enica i osu\u0111uju\u0107ih presuda. I vrlo je va\u017eno da svaki pokrenuti kazneni postupak je utemeljen na \u010dinjenicama jer samo tako se mo\u017ee do\u0107i do pravomo\u0107ne osu\u0111uju\u0107e presude jer ona mo\u017ee biti zasnovana jedino na \u010dvrstim i jasnim dokazima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92518",
        "text": "Idemo sada na 6. pitanje zastupnik Mato \u010ci\u010dak, pitanje postavlja ministru za\u0161tite okoli\u0161a i energetike Tomislavu \u0106ori\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92519",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade RH, \u010dlanovi Vlade, uva\u017eene kolegice i kolege saborski zastupnici. Svoje pitanje postaviti \u0107u ministru \u0106ori\u0107u, jesen je pred nama a mogu nam se dogoditi i nove rekordne oborine \u0161to je ova Vlada u\u010dinila kako bi za\u0161titila desetke tisu\u0107e gra\u0111ana i njihovu imovinu?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92520",
        "text": "Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92521",
        "text": "Hvala lijepa zastupni\u010de \u010ci\u010dak na va\u0161em pitanju. Dakle, svima nam je poznato da je zapravo rezultat klimatskih promjena, odnosno utjecaj klimatskih promjena na na\u0161u zemlju kao i na cijelu Europu i cijeli svijet itekako vidljiv. Poplave kojima smo bili, odnosno s kojima smo bili suo\u010deni u proteklih nekoliko godina, isto tako i drugoj polovici pro\u0161le i ove godine, definitivno ukazuju na to da sustav obrane od poplava na podru\u010dju RH treba zna\u010dajno unaprijediti. Kratkoro\u010dno box barijere koje smo izgradili na podru\u010dju grada Karlovca i op\u0107enito na taj na\u010din dosko\u010dili problemu i spasili barem dio ku\u0107anstava koji su proteklih desetlje\u0107a kontinuirano plavili jesu kratkoro\u010dno rje\u0161enje od kojeg jednostavno mi moramo napraviti iskorak dalje. Kako i na koji na\u010din, ja sam siguran da je rije\u010d o problemu kojim se treba baviti ne samo ova Vlada nego i svaka sljede\u0107a Vlada u RH. Rije\u010d je o izgradnji dugoro\u010dnog, odnosno dugotrajnog sustava obrane od poplava i on sam po sebi pretpostavlja \u010ditav niz procesa, odnosno realizaciju \u010ditavog niza projekata. Jedan od njih definitivno je projekt Ra\u010dinovci-Nova Gradi\u0161ka. Rije\u010d je o 172km izgradnje lijevo ovalnih nasipa u podru\u010dju rijeke Save. I u tom kontekstu radovi za zapo\u010deli ve\u0107 u 5. mjesecu pro\u0161le godine 2017. na 16km ovog nasipa. U lipnju ove godine potpisani su ugovori i o\u010dekuje se po\u010detak radova na daljnjih 30km. Ovi radovi, odnosno ovaj projekt svojim zna\u010dajem, odnosno financijskom konstrukcijom na razini je 49 milijuna eura od \u010dega bi 42 milijuna eura trebala i\u0107i iz sredstava EU. Me\u0111utim znatno ve\u0107i projekt svojim opsegom ali i obuhvatom broja stanovnika koji se na taj na\u010din brane jeste projekt obrane od za\u0161tite od poplava, odnosno projekt za\u0161tite od poplava na podru\u010dju rijeke Kupe. Ono \u0161to je svakako, valja naglasiti jeste \u010dinjenica da je od 4. rujna ove godine u javnoj raspravi Zakon o projektu za\u0161tite od poplava na podru\u010dju rijeke Kupe. Vrijednost tog projekta je 900 milijuna kuna. I ovim projektom \u017eelimo trajno rije\u0161iti problem plavljenja na podru\u010dju triju na\u0161ih \u017eupanija, manjim dijelom Zagreba\u010dke \u017eupanije, me\u0111utim znatno ve\u0107im dijelom Karlova\u010dke \u017eupanije, odnosno Sisa\u010dko-moslava\u010dke \u017eupanije. Pred ovim projektom, odnosno u realizaciji ovog projekta suo\u010davamo se sa oko 15 tisu\u0107a \u010destica \u010dije imovinsko-pravne odnose, odnosno na kojima imovinsko pravne odnose treba razrije\u0161iti upravo zbog toga u javnoj raspravi je ovaj zakon koji \u0107e omogu\u0107iti znatno br\u017eu reakciju. Nadam se da \u0107e taj zakon dobiti potporu cjelokupne javnosti pa na kraju i Hrvatskog sabora i da \u0107emo kona\u010dno akcijom u ovom smjeru, stanovni\u0161tvo kao \u0161to sam rekao ove tri \u017eupanije, preko 23 tisu\u0107e stanovnika trajno za\u0161titi od poplava. Dakle to su neki klju\u010dni programi, odnosno projekti koji su u fazi realizacije. Vjerujemo da \u0107emo na taj na\u010din pokriti ona najugro\u017eenija podru\u010dja. Me\u0111utim, jo\u0161 jednom nagla\u0161avam, ovdje je rije\u010d o operativnom programu konkurentnosti i kohezija, 2014., 2020. sa realizacijom radova do 2023. godine. Sa ovakvim projektima i ovakvim programima treba nastaviti i dalje i vjerujemo da zato svi u ovoj sabornici imaju sluha i da \u0107emo dobiti potporu cijelog Hrvatskog sabora za ovaj zakon koji sam vam rekao. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92522",
        "text": "Hvala ministre. Kolega \u010ci\u010dak? Nema potrebe za reakcijom, hvala vam. 7. je na redu zastupnica Anka Mrak-Tarita\u0161, pitanje postavlja predsjedniku Vlade Andreju Plenkovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92523",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, otprilike prije godinu dana na sjednici koja je po\u010dela sam vas pitala jedno jednostavno pitanje da li ste zadovoljni s u\u010dinjenim, da li ste zadovoljni na na\u010din na koji vam Vlada radi i na\u010din na koji vodite ovu zemlju. Danas vam ne\u0107u postaviti takvo pitanje ali bih voljela odnosno \u017eeljela bi kao zastupnica u ovom Visokom domu, dobiti od vas jedan jasan, nedvojben odgovor i kona\u010dno bi htjela \u010duti va\u0161 odgovor i reakciju na jednu situaciju koja se desila u Hrvatskoj a koja je u jednoj pristojnoj zemlji nezamisliva. O \u010demu je rije\u010d? Rije\u010d je o tome, vi ste izabrali svoju Vladu, izabrali ste svoje ministre, i svi smo svjedo\u010dili situaciji da je dvojica va\u0161ih ministara rehabilitiralo pojedince koje je hrvatsko pravosu\u0111e, dakle hrvatsko pravosu\u0111e, pravomo\u0107no osudilo za ratne zlo\u010dine. Time su ta dvojica ministra javno ponizila hrvatsko pravosu\u0111e i to se u jednoj normalno i suvisloj zemlji zasigurno ne bilo moglo desiti. Paralelno s tim, ajmo vjerovati svojim o\u010dima i svojim u\u0161ima i vidjeti \u0161to se de\u0161ava, ja imam previ\u0161e godina da bih vjerovala u slu\u010dajnost. Imamo situaciju u Europskom parlamentu gdje zastupnici glasaju vezano uz gospodina Orbana. O gospodinu Orbanu je stra\u0161no puno bilo re\u010deno na na\u0161em prostoru i u prostoru Europe ali ono \u0161to je apsolutno \u010dinjenica, \u010dinjenica je da postoji jedan autokratski re\u017eim gospodina Orbana. Stoga po\u0161tovani premijeru, pitanje je jasno, kuda vodite ovu zemlju? Volite li ovu zemlju putem va\u0161e prijateljice Angele Merkel ili putem prijatelja na\u0161e Predsjednice, gospodina Orbana?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92524",
        "text": "Odgovor, predsjednik Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92525",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eena zastupnice Mrak Tarita\u0161, prije svega evo i osobno mi je drago da se va\u0161a i na\u0161a kolegica Nada Turina- \u0110uri\u0107 dobro oporavila, da je ponovno s nama, lijepo ju je vidjeti kao i na\u0161eg Gorana Dodiga, drago mi je da su sna\u017eni i otporni. \u0160to se ti\u010de va\u0161e aluzije na ministra i potpredsjednika Vlade Krsti\u010devi\u0107a i na ministra Medveda, ja sam ve\u0107 to javno odgovorio, dakle i jedan i drugi ministar pozdravili su Mirka Norca prije svega u svojstvu njihovoga suborca. To ne zna\u010di da ova Vlada niti ministri i jedan i drugi ne po\u0161tuju presudu hrvatskih sudova. I \u017dupanijskog suda u Rijeci i Vrhovnoga suda, naprotiv. \u0160to se ti\u010de Ma\u0111arske i \u0161to se ti\u010de glasovanja u Europskom parlamentu, i tu je HDZ vrlo jasno objasnila za\u0161to je troje na\u0161ih zastupnica odnosno 3 na\u0161e zastupnice glasalo protiv izvje\u0161\u0107a \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Prvo, \u010dlanak 7. ugovora EU-a govori o suspenziji prava dr\u017eave \u010dlanice. Ovo \u0161to smo vidjeli sada u Europskom parlamentu je tek poticaje jedne europske institucije da se o tome otvori rasprava na drugoj koja o tome odlu\u010duje. Imate trenutno gotovo plasti\u010dan, usporedni proces, sli\u010dnog pozivanja na \u010dlanak 7. za dvije dr\u017eave srednjeisto\u010dne Europe. Jedne koja je na\u0161a isto taka prijateljska dr\u017eava a to je Poljska, gdje se u taj postupak upustila Europska komisija. I to nakon niza rasprava u Europskom parlamentu o tome i nakon niza poku\u0161aja dijaloga i rje\u0161avanja nekoliko pitanja. Ovdje u slu\u010daju Ma\u0111arske, ta ista Europska komisija i ti isti nadle\u017eni povjerenici i njihove slu\u017ebe, nisu procijenili da je vrijeme za pokrenuti taj postupak od strane komisije a protiv Ma\u0111arske. To je va\u017eno za imati na umu. Ali za\u0161to oni to oni nisu u\u010dinili? Mo\u017eda se oni i sla\u017eu s onim \u0161to pi\u0161e u izvje\u0161\u0107u ili barem dijele zabrinutost, ali oni to nosu u\u010dinili stoga \u0161to ta ista Europska komisija u ovom trenutku vodi 3 postupka zbog povrede prava EU-a, postupka koji \u0107e rezultirati presudama Europskoga suda. I to i o Zakonu o nacionalnom visokom obrazovanju i o zakonu o nevladinim organizacijama i o Zakonu o azilu. Traju postupci. \u2026/Govornik govori latinski./\u2026 i to je razlog za\u0161to komisija prije nego \u0161to \u010duje \u0161to o tome misli sud, ne pokre\u0107e ovakvu inicijativu koju je u ovom trenutku pokrenuo parlament i to nakon rasprave u odboru za gra\u0111anske slobode od strane zastupnika jedne politi\u010dke skupine i dobila podr\u0161ku drugih. Mi smo zauzeli stav da Hrvatska koja je Ma\u0111arskoj susjedna zemlja, koja s Ma\u0111arskom ima niz otvorenih pitanja, sagledavaju\u0107i na\u0161 nacionalni interes uz puno razumijevanje, blago govore\u0107i nesavr\u0161enosti koje postoje u Ma\u0111arskoj, u ovom trenutku mora gledati svoj interes. Ja kao predsjednik Vlade i ova Vlada gledat \u0107u uvijek hrvatski interes. Kako da rije\u0161im otvorena pitanja ako na ovakvoj temi koja je u ranoj, gotov pretpostupnoj fazi zatvori vrata dijaloga? E ja \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] odgovorno\u0161\u0107u to ne\u0107u napraviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92526",
        "text": "Hvala. Izvolite kolegice Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92527",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eeni predsjedni\u010de Vlade, mene zapravo ovdje ne iznena\u0111uje va\u0161 odgovor. Ne iznena\u0111uje me va\u0161 odgovor vode\u0107i se \u010dinjenicom da ste vi \u0161kolovani diplomat, vi ste \u0161kolovani da bi bili diplomat i u tom smislu apsolutno je odgovor koji je, je vrlo uvijen, on je vrlo rastezljiv, on je onako dosta prozai\u010dan. Moje pitanje je bilo vrlo jasno. Kuda vodite ovu zemlju? Da li vodite jednim sjerom ili vodite drugom smjerom? Bez obzira \u0161to se mi mo\u017eemo u niz stvari razlikovat, ja sam mo\u017eda naivno vjerovala da je vama stalo do jedne europske Hrvatske, jedne Hrvatske u kojoj se po\u0161tuje vladavina prava, u kojoj se po\u0161tuje sloboda medija, da ne mislite voditi kao premijer ovu zemlju tamo gdje vodi gospodin Orban Ma\u0111arsku. No me\u0111utim, iz va\u0161eg odgovora, nisam dobila odgovor na svoje pitanje, na \u017ealost nisam to ni o\u010dekivala. Da bi bili premijer jedne zemlje i da bi snosili odgovornost, morate biti dr\u017eavnik. Diplomat je ne\u0161to drugo, a dr\u017eavnik je apsolutno ne\u0161to drugo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92528",
        "text": "Idemo sada na 8. pitanje, zastupnik Alen Prelec. Pitanje postavlja ministru zdravstva Milanu Kujund\u017ei\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92529",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Moje pitanje postavljam ministru Kujund\u017ei\u0107u, a vezano je uz funkcioniranje hitne pomo\u0107i u RH, odnosno u Zagreba\u010dkoj \u017eupaniji. Naime, dogodio se onaj slu\u010daj u Zapre\u0161i\u0107u, odnosno i u Jaski kad su dvoje ljudi preminuli. Ja stvarno ne bih sad htio ovdje optu\u017eivati vas ili sustav za\u0161to su ljudi jednostavno tako zavr\u0161ili, ali je \u010dinjenica da taj sustav ne funkcionira. \u010cinjenica je da u Zagreba\u010dkoj \u017eupaniji na 7 tisu\u0107a stanovnika ima jedan tim. Da u nekim drugim \u017eupanijama na 3 tisu\u0107e stanovnika ima jedan tim hitne pomo\u0107i. Evidentno je koja je ta razlika. Moje pitanje je za\u0161to je hrvatska dr\u017eava i ministarstvo i vi ministre, za\u0161to su nekome majka, a nekom ma\u0107eha? Zbog \u010dega u Zagreba\u010dkoj \u017eupaniji imamo 7 tisu\u0107a ljudi na jedan tim, a u nekim drugim \u017eupanijama 3 tisu\u0107e? \u010cinjenica je da to nije korektno. Konkretno pitanje je, kada \u0107e se to promijeniti? Kad \u0107emo se vratiti mo\u017eda i na staro jer znamo da je nekad druk\u010dije funkcionirala hitna slu\u017eba. Bili su u sklopu doma zdravlja, a Vi ste 2010. godine, za vrijeme vlade HDZ-a i gospodina Sanadera promijenili to. Kad \u0107e se vratiti na staro? Da li \u0107e se vratiti? I kad \u0107e Zagreba\u010dka \u017eupanija imati dovoljno timova hitne pomo\u0107i da se tako ne\u0161to vi\u0161e nikad ne dogodi? Jer kad se dogodi, onda se prebacuje odgovornost s jednih na drugi, a to nije korektno i onda svi peru ruke. Konkretno pitanje i molim Vas konkretan odgovor. Kad \u0107e Zagreba\u010dka \u017eupanija dobiti vi\u0161e timova iz hitne pomo\u0107i. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92530",
        "text": "Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92531",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine zastupni\u010de Prelec, hvala vam lijepa za taj upit i mislim da je Sabor mjesto dobro gdje \u0107emo o tome progovoriti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92532",
        "text": "Molim vas samo u mikrofon govorite. Slabije se \u010dujete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92533",
        "text": "Mislim da ovaj, je Sabor pravo mjesto gdje o tome treba progovoriti. Dakle, mi smo svjesni da ovaj sustav ima odre\u0111ene slabosti i mi smo krenuli s promjenama. Dakle, mi smo zatekli, ova Vlada je zatekla takav sustav i uvi\u0111a da u njemu postoje slabosti i mi smo krenuli u promjene. A promjene \u0107e se sastojati u slijede\u0107em \u0161to \u0107e Zakon koji \u0107e sada biti, vi \u0107ete ga izglasovati nadam se u narednih mjesec dana, o zdravstvenoj za\u0161titi, predvidjeti slijede\u0107e, a to je da \u0107emo funkcionalno povezati bolni\u010dke objedinjene hitne prijame, \u017eupanijske prijame i domove zdravlja odnosno koncesionare. Na taj na\u010din \u0107e sustav biti u\u010dinkovitiji, bolje \u0107e biti iskori\u0161teni timovi i na taj na\u010din \u0107e biti bolja dostupnost, a da pri tome ne\u0107emo pove\u0107avati sredstva kojih na \u017ealost vrlo je te\u0161ko do\u0107i do njih. Dakle smisao je racionalizirati, biti u\u010dinkovit ili poku\u0161ati \u0107u to malo slikovito do\u010darati. Zna\u010di, nekoj bolnici, mo\u017eemo sada oti\u0107i u Zabok ili u Dubrovnik, hitna je na udaljenosti od 500-700 metara, \u017eupanijska ili gradska hitna. Oni u prosjeku interveniraju samo, obra\u0111uju oko 3% ... [[Govornik se ne razumije.]] Ostalih 97% se obra\u0111uje u bolnici, \u0161to stvara zapravo veliko optere\u0107enje bolni\u010dkoj hitnoj, a uvjetno re\u010deno, u trenutku kad nam zatreba za hitnu izlaziti na teren, imamo odre\u0111ene manjkavosti. U modelu kojega \u0107emo napraviti, a kojega smo pripremili u Zakonu, biti \u0107e zajedno na istome mjestu hitna bolni\u010dka i hitna \u017eupanijska i kad trebaju izjuriti tri tima ili \u010detiri, mo\u0107i \u0107e izjuriti. \u010cak ako treba, izjuriti \u0107e netko iz hitnog objedinjenog prijema bolni\u010dkoga i pomo\u0107i kad je neka velika prometna nesre\u0107a. To je jedna stvar koju \u0107emo uvesti i koja \u0107e biti naju\u010dinkovitija, a druga stvar koju kanimo uvesti je ta da \u0107emo uvo\u0111enjem edukacije za medicinske sestre ili kako se negdje kroz medije provla\u010dilo paramedikusa rasteretiti lije\u010dnike, a pove\u0107ati broj timova koji mogu kompetentno izi\u0107i na teren kao \u0161to je to diljem svijeta u razvijenim zemljama. Dakle, u ovome trenutku mi po broju lije\u010dnika na broj stanovnika u hitnoj smo me\u0111u vode\u0107im zemljama u svijetu i pri tome izdvajamo zna\u010dajna sredstva, a te lije\u010dnike \u0107emo s novim modelom mo\u0107i racionalnije uporabiti sa, nazovimo ih i mi radno, paramedikusima, dakle dodatno educiranim medicinskim sestrama. Imati \u0107emo ve\u0107i broj timova koji \u0107e mo\u0107i izlaziti na teren. A da ne ostanem du\u017ean i za Zagreba\u010dku \u017eupaniju. Dakle, Zagreba\u010dka \u017eupanija je tra\u017eila pove\u0107anje 16 i dobili su to pove\u0107anje od 16 timova vi\u0161e. Dakle, koliko su tra\u017eili, toliko su dobili jer organizacija je u nadle\u017enosti \u017eupanija, a ne u nadle\u017enosti Ministarstva ili Republi\u010dkog zavoda za hitnu medicinu. I s tre\u0107e strane, mo\u017eda za informaciju, vjerojatno znadete, a znaju ovdje i brojni ljudi koji dolaze iz radnih sredina, da su neke lokalne sredine same, iako imaju 5 timova po broju stanovnika, odnosno kako to ve\u0107 ide, kako je predvi\u0111eno Zakonom kojega smo naslijedili i pravilnicima koje \u0107emo mijenjati, oni su ponegdje sami pla\u0107aju odre\u0111ene timove od Dalmacije pa do Slavonije. Dakle, s novim Zakonom koji \u0107e stupiti na snagu, s novom organizacijom, funkcionalnog povezivanja objedinjenog bolni\u010dkoga, hitne \u017eupanijske i sa sustavom uvo\u0111enja dodatno educiranih medicinskih sestara i tehni\u010dara, biti \u0107emo u\u010dinkovitiji, a ne\u0107emo pove\u0107ati tro\u0161kove. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92534",
        "text": "Hvala i vama. Izvolite zastupni\u010dke Prelec.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92535",
        "text": "Hvala po\u0161tovani ministre Kujund\u017ei\u0107u na odgovoru. Da, to\u010dno je da jedinice lokalne samouprave sufinanciraju timove. Zbog \u010dega se to doga\u0111a i zbog \u010dega oni svoja sredstva koriste za ne\u0161to \u0161to je nadle\u017enost Ministarstva, to stvarno nije korektno. Vi znate da sami, da mi imamo prevelikih obaveza. Al dobro. Evo, vi ste rekli jedan model koji \u0107e i\u0107i za hitnu pomo\u0107. Ja vam \u017eelim svu sre\u0107u i svima nama skupa da to bolje funkcionira. Me\u0111utim, jako sam skepti\u010dan kad vi meni govorite o novom sustavu zdravstva, javnog zdravstva. Nekako mi se \u010dini da idemo sa javnim zdravstvom u susret privatizaciji, iskreno re\u010deno. Sustavno se uni\u0161tava javno zdravstvo i ide se u sustav privatizacije. Ako se to dogodi, onda je svima nama jasno da \u0107e svaki gra\u0111anin koji si to ne bude mogao priu\u0161titi, ne\u0107e imati zdravstvenu za\u0161titu. Pitanje je stvarno doslovno, koliko \u0107emo, koliko \u0107ete vi i\u0107i doslovno u susret privatizaciji i da li \u0107e zdravlje biti privilegija samo bogatih, onako kako ka\u017eete vani, kako se vani radi, a znamo da je privatizirano u mnogo \u010demu zdravstvo vani. Jer mi to \u017eelimo? Jer \u017eelimo da se u Hrvatskoj lije\u010de samo oni koji imaju novaca ili \u0107e se lije\u010diti svi, kao \u0161to do sad smo imali? Meni se \u010dini da mi idemo ususret privatizaciji. I sad ja bih htio da imamo nekakve nove demokratske standarde u Hrvatskoj, da svaki odgovara za svoja djela i ja za svoju rije\u010d. A ja \u0107u re\u0107i, ako stvarno idemo u privatizaciju, po\u0161tovani ministre Kujund\u017ei\u0107u, onda vama treba, ako budemo u privatizaciji i ako javno zdravstvo ne bude svima dostupno, vama treba za 4, 5 godina ako se dogodi suditi jer onda ste vi za mene veleizdajnik jer ne\u0107e svi ljudi imati dostupno zdravstvo kao \u0161to danas imamo, a po svemu sude\u0107i vi to radite, vi to radite. Ako za 4, 5 godina ovdje u Hrvatskoj ne\u0107e biti zdravstvo svima dostupno kao \u0161to je danas, oprostite, onda vi za mene \u0107ete biti veleizdajnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92536",
        "text": "Hvala vam kolega Prelec. Idemo dalje. 9 pitanje, zastupnica Bruna Esih, pitanje postavlja predsjedniku Vlade Andreju Plenkovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92537",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovane gospo\u0111e i gospodo ministre. Po\u0161tovani ministre Ku\u0161\u010devi\u0107u hvaljen Isus i Marija i po\u0161tovani gospodine Plenkovi\u0107u vama upu\u0107ujem svoje pitanje. Dakle gospodine Plenkovi\u0107u dvije godine su pro\u0161le. Dakle u ovom koalicijskom i vladaju\u0107em bu\u0107kuri\u0161u gdje je osnovna zna\u010dajka bila prevara bira\u010da. Ipak postoji ne\u0161to u \u010demu ste ipak uspjeli ostati dosljedni, da ka\u017eem vjerodostojni, a to je va\u0161 stav o narodnim referendumima kao produktu neinformiranosti gra\u0111ana i zastra\u0161uju\u0107oj volji ve\u0107ine. To podsje\u0107am na neke va\u0161e izjave povodom Brexit-a u Britaniji ili referenduma zbog Lisabonskih ugovora u Nizozemskoj i Francuskoj. Za pretpostaviti je da se ministar Ku\u0161\u010devi\u0107 samo jednako brine poput i vas s tom gra\u0111anskom zastra\u0161uju\u0107om voljom, a koja je usput budi re\u010deno upravo njega i dovela na vlast i na ovo mjesto gdje sada sjedi, a za razliku od mnogih drugih ministara koji sjede ovdje ispred nas zastupnika. Dakle po va\u0161em naputku od te ugroze on vjerojatno samo poku\u0161ava za\u0161titit va\u0161eg strate\u0161kog koalicijskog partnera, odnosno SDSS, Milorada Pupovca, Vojislava Stanimirovi\u0107a i \u0110or\u0111a \u010cur\u010di\u0107a. Me\u0111utim gospodine Plenkovi\u0107u, volja naroda iskazana je s preko 404, odnosno 406 000 potpisa, na zakonom predvi\u0111en na\u010din i bez obzira na va\u0161e unutarnje demone i strahove, demokracija se ne mo\u017ee vje\u010dito izigravat jer onda ona, slo\u017eit \u0107ete se, zapravo to i nije. I gospodine Plenkovi\u0107u konkretno pitanje, a s obzirom da ste vi i ministar Ku\u0161\u010devi\u0107 imali vi\u0161e mjeseci kako biste o tom pitanju vije\u0107ali odgovorite dakle konkretno, koliko nas dugo jo\u0161 mislite dr\u017eati taocima va\u0161e romansa sa SDSS-om? Recite nam konkretan rok kada \u0107e se prebrojati potpisi i kada \u0107ete raspisati referendum? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92538",
        "text": "Molim vas da se pripremite drugi puta bolje pa pitanje postavite u okviru vremena. Izvolite predsjedni\u010de Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92539",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovana zastupnice Esih ja vama \u010destitam. Trebalo je dvije godine, dvije godine saborskog mandata pa da od vas \u010dujemo prvo zastupni\u010dko pitanje. Od va\u0161a tri skromna, pa gotovo lijena nastupa u 2 godine od kada imate povjerenje hrvatskih bira\u010da ovdje u ovom zastupni\u010dkom Domu, to je va\u0161 \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i dobro je da va\u0161i bira\u010di znaju da kad vam daju glas da vi u tijelu u kojem ste izabrani u biti ne\u0107ete napravit ni\u0161ta, ni\u0161ta, nula, zero, kako bi rekao va\u0161 \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] koji vidim da voli govoriti, to je gospodin Hasanbegovi\u0107 je li, pomo\u0107nik ili ti dopredsjednik stranke koji je pobjegao, nema ga, evo Sabor se ponovno sastao, a njega nema. ima vremena za orkestrirane pitalice i emisije u posebno scenaristi\u010dki pripremljenim nastupima, ali za Sabor vremena nema, kao ni vi o\u010dito. Va\u0161om pasivno\u0161\u0107u i aktivizmom i \u010dinjenicom gospo\u0111o da ste vi dobili mandat na listi HDZ-a, mojom gre\u0161kom da budem sasvim jasan, mojom gre\u0161kom i gre\u0161kom nacionalnoga vije\u0107a HDZ-a jer su vas hvalili, hvalili su vas iz ureda predsjednica, hvalili su vas tu neki od mojih kolega zahvaljuju\u0107i \u010dijoj preporuci ste tu do\u0161li, ja vas tad nisam znao, da sam vas poznavao ne bi bili na listi i to je dobro da narod zna na koji se vi pozivate. \u0160to se ti\u010de referendumskih inicijativa, vidim da vi tu imate neke natruhe kao da ste iz neke druge profesije, a ne ove kojom se bavite pa tra\u017eite meni neke interne dileme i pitalice. Ja ih nemam. Imam vrlo jednostavan okvir koji se zove zakon, zakon koji o\u010dito nije ba\u0161 najbolji, nije ra\u0111en u vrijeme ove vlade, nije ga smi\u0161ljala moja vlada, Zakon o referendumu pun je praznina pa ga tako i oni koji skupljaju potpise mogu rastezljivo tuma\u010dit. Mo\u017eete imat rok, a mo\u017eete nakon roka \u0161to god ho\u0107ete. Ja dok su se skupljali potpisi, sukladno najboljoj praksi i mojoj internoj, ne dilemi, nego uvjerenju, nisam rekao niti jednu jedinu rije\u010d, jednu rije\u010d za koju vi ili netko tko je sa \u017eeljom da skuplja potpise to radio, nijednom, ni za, ni protiv. Tako to rade ozbiljni odgovorni dr\u017eavnici gospo\u0111o Mrak-Tarita\u0161, a ne diplomati, bez obzira \u0161to vam diplomacija donese \u0161irinu koja bi mnogima ovdje jako koristila, uklju\u010div\u0161i i gospo\u0111u Esih. \u0160to se ti\u010de ministra Ku\u0161\u010devi\u0107a, Vlada je donijela zaklju\u010dak, ministarstvo provodi posao, povjerenstvo od 7 ljudi postoji, izbrojat \u0107e se i provjerit svaki potpis. A vrijediti \u0107e i od onih koji mo\u017eda ne budu \u017eivi, a potpisali su kada se potpisi prebroje, gospodine Sladoljev. Prema tome, ono \u0161to vi pokazujete je jedna zapanjuju\u0107a i lo\u0161a za dr\u017eavu podriva\u010dka poruka nepovjerenja u institucije. Nepovjerenja u institucije. Za\u0161to to radite? Za\u0161to mislite da bi povjerenstva, ministar Ku\u0161\u010devi\u0107 Vlade ili netko drugi, i\u0161ao za tim, da ne\u0161to \u0161to treba prebrojati, provjeriti i verificirati, napraviti bilo \u0161to drugo osim onoga \u0161to mu zakon ka\u017ee. Za\u0161to to mislite? Mislite da se mi budimo sa tom ambicijom? Ne, vi mo\u017eda da, mi ne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92540",
        "text": "Hvala vam. Izvolite kolegice Esih.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92541",
        "text": "Hvala vam lijepo. Dakle, ja sam savr\u0161eno zadovoljna va\u0161im odgovorom, jer gospodine Plenkovi\u0107, evo na\u017ealost moram ustvrditi da ste doista bili prozirni, ja sam to\u010dno znala \u0161to \u0107ete re\u0107i. Dakle, moram vam re\u0107i, uop\u0107e me ne zanima, \u0161to mislite, o meni osobno, mom radu, mojoj stranci, jer da sam \u017eeljela ne\u0161to o tome \u010duti, ostala bi u Klubu HDZ-a. Dakle, ja mislim da \u0107ete svi skupa Boga moliti uskoro, da nas doista i nema, a ne samo i Gordana Jandrokovi\u0107a da nam sprije\u010di dolazak na Vinkova\u010dke jeseni, kako biste mogli u miru zaplesati \u0161aka\u010dko kolo. Dakle, ali kada ve\u0107 pitate, kolega Zlatko upravo odgovara novinarima, na one va\u0161e paranoje, od ju\u010der da mi stojimo iza nekakvih te\u0161kih nacionalnih pokreta usmjerenih upravo protiv vas. Kolega Glasnovi\u0107a je u Australiji gdje HDZ rapidno gubi potporu, pa evo pozvani smo mi, a ne vi\u0161e netko iz HDZ-a. Ukoliko mislite da je ovo smjer koji \u0107e vas odvesti prema novome mandatu, samo izvalite, evo raspi\u0161ite izbore, ja vam bacam rukavicu, budite mu\u0161ko i ja \u0107u biti \u017eensko. Dakle, molim vas malo poniznosti. I u HDZ-u niste centar svijeta, i tu ste samo u prolazu. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Znamo da je bilo va\u0161ih prethodnika kojima su isto \u010duvali le\u0111a a kasnije su ta le\u0111a bila puna no\u017eeva. Dakle, ja vas, evo osobno, poznaju\u0107i vas, a i vas nekakav rekla bih \u017eivotni habitus, mislim da niste osoba koja je spremna za valjanje u blatu. Dakle pripremite si padobran. A to si mo\u017eete pripremiti, upravo na na\u010din, da po\u0161tujete volju naroda, da ih napokon \u010dujete, da raspi\u0161ete taj referendum. Naravno, prethodno, prebrojite glasove. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92542",
        "text": "Kolegice Esih, ne bih ina\u010de komentirao, ali spomenuli ste mene i nekakvo zabranjivanje dolaska u Vinkovce, to sam \u010duo, to je jedna gnjusna la\u017e, koju je izgovorio gospodin Hasanbegovi\u0107 i vi ju sada ponavljate. Dakle, u svojem politi\u010dkom radu, slu\u017eite se najobi\u010dnijim la\u017eima i to ne\u0107u dozvoliti jer se radi o meni, to je jedna najobi\u010dnija neistina, sram vas bilo. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] 10. je na redu, po\u0161tovana kolegica Bo\u017eica Makar, koje pitanja postavlja potpredsjedniku Vlade i ministru graditeljstva i prostornog ure\u0111enja Predragu \u0160tromaru, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92543",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Evo, pitanje upu\u0107ujem potpredsjedniku Vlade i ministru graditeljstva Predragu \u0160tromaru. Ministarstvo graditeljstva, provodi dvije mjere stambenog zbrinjavanja mladih. Nedavno ste objavili i analizu tr\u017ei\u0161ta nekretnina, o kojoj smo stvarno bili dobro informirani kroz medije i koji su to dobro popratili. S obzirom na rezultate te analize i analize ovih mjera, zanima me \u0161to planirate dalje, koje mjere planirate dalje i koje korake, a tako\u0111er bi me zanimalo i da li te mjere utje\u010du na demografiju? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92544",
        "text": "Izvolite potpredsjedni\u010de Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92545",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovana saborska zastupnice. Danas smo na vi\u0161e od 1200 prijava za subvencije za stambene kredite, za mlade ljude. Pro\u0161le godine, 2320 mladih obitelji dobilo subvenciju, izgradilo svoju ku\u0107u, kupilo svoj stan ili kupilo svoju ku\u0107u. Tim obiteljima, rodilo se ve\u0107 sada vi\u0161e od 250 djece. Paralelno radimo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] stanove, evo pripremamo na 1000 stanova ove g. a do sada je 8000 mladih obitelji rije\u0161ilo svoje stambeno pitanje preko POS-a. Do kraja ove subvencije, biti \u0107e vi\u0161e od 12000 obitelji koji \u0107e rije\u0161iti svoje stambeno pitanje preko ta dva modela, ostati \u0107e u Hrvatskoj, jer onaj tko rije\u0161i svoje stambeno pitanje, tko osnuje svoju obitelji, koji ima svoj dom u Hrvatskoj i u Hrvatskoj ostaje. A ova analiza koju smo napravili, tr\u017ei\u0161te nekretnina od 2012.-2017. sa dijelom i 2018. pokazuje pravo stanje i vi\u0161e se ne mo\u017ee naga\u0111ati koliko cijene subvencija POS-a utje\u010du na cijene nekretnina. Vidi se jedna velika korelacija, gdje je vi\u0161e no\u0107enja, tamo su i vi\u0161e cijene. A nama i gra\u0111anima i tr\u017ei\u0161tu, nekretnina \u0107e ta analiza pokazati kuda u budu\u0107nosti. Mi zajedno sa na\u010delnicima, gradona\u010delnicima, analizom \u0107emo dobiti pravu informaciju u kojim op\u0107inama, gradovima, trebamo graditi POS. Gdje dati bolje prilike za na\u0161e ljude, za subvenciju. A najbitnije je ono, da nam je cilj mladima osigurati sigurne domove. To vam je preduvjet za osnivanje obitelji, za osobni i profesionalni razvoj svakog mladog \u010dovjeka i tko ima, kao \u0161to sam rekao svoj dom u Hrvatskoj, u Hrvatskoj i ostaje. A mi \u017eelimo da svima, na\u0161im mladim ljudima, Hrvatska bude dom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92546",
        "text": "Izvolite, o\u010ditovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92547",
        "text": "Zadovoljna sam odgovorom, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92548",
        "text": "Hvala vam. Idemo sada onda na pitanje broj 11. zastupnik Goran Aleksi\u0107, pitanje postavlja predsjedniku Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92549",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de. Uva\u017eeni gospodine Plenkovi\u0107u, ho\u0107e li Vlada RH, pripremiti zakonsko rje\u0161enje kojim \u0107e zaustaviti nezakonito poslovanje banka u podru\u010dju odre\u0111ivanja kamatnih stopa i ho\u0107e li Vlada RH pripremiti zakonsko rje\u0161enje za obe\u0161te\u0107enje svih gra\u0111ana o\u0161te\u0107enih na temelju kolektivne sudske presude u slu\u010daju franak. 14. lipnja ove godine donesena je nova odluka Visokog trgova\u010dkog suda kojom je definitivno utvr\u0111eno da je 8 osu\u0111enih banaka ugovarala nepo\u0161tenu kamatnu stopu koja se mijenja odlukom banke, nepo\u0161tenu valutnu klauzulu u CHF i nalo\u017eeno je bankama da se ne smiju tako niti sli\u010dno u budu\u0107e pona\u0161ati. HDZ s potpisom glavnog tajnika gospodina Jandrokovi\u0107a pro\u0161le godine u srpnju obe\u0107ala je da \u0107e rije\u0161iti problem nezakonitih kamatnih mar\u017ei koje banke i dalje napla\u0107uju samovoljno bez ugovora sa du\u017enicima. Ja do dana dana\u0161njeg nisam saznao koji pravnik je pisao tak va\u0161 dokument koji je poslan udruzi Franak jer taj pravnik koji je pisao taj dokument je izuzetno kvalitetan pravnik. Me\u0111utim HDZ do dana dana\u0161njeg problem nezakonitih mar\u017ei nije rije\u0161ila. Drugi problem koji treba rije\u0161iti, problem obe\u0161te\u0107enja svih du\u017enika na temelju kolektivne sudske presude, treba rije\u0161iti ne sada nego nakon \u0161to se na sudovima utvrdi sudska praksa budu\u0107i da postoje jo\u0161 dva nerije\u0161ena pravna pitanja, imaju li pravo du\u017enici nakon konverzije na obe\u0161te\u0107enje i ho\u0107e li ti ugovori biti ni\u0161tetni ili \u0107e biti ni\u0161tetne samo ugovorne odredbe, nakon \u0161to Vrhovni sud rije\u0161i ta dva pravna pitanja, bit \u0107e vrijeme da se taj problem sustavno rije\u0161i. Dakle molim vas da odgovorite na moja pitanja i kao potpitanje, molim vas da mi odgovorite tko je u ime HDZ-a pisao tekst udruzi Franak, koji je to bio pravnik jer radi se o nekom tko je vrlo kvalitetan a ja do danas ne znam tko je to. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92550",
        "text": "Izvolite predsjedni\u010de Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92551",
        "text": "Hvala lijepa gospodine Aleksi\u0107 i hvala na \u010destitci za pravnike unutar HDZ-a, nek to bude na\u0161e diskrecijsko pravo da brojne dobre pravnike vi nama ne otmete na budu\u0107im izborima. Naravno da pratimo presudu Visokog trgova\u010dkog suda ali isto tako znamo da su jo\u0161 neki procesi u tijeku, isto tako znamo \u0161to je uloga Vlade a \u0161to je uloga sudova. Da, da, uloga Vlade i uloga sudova nije ba\u0161 ista u pravnom poretku RH. Dapa\u010de, sudovi su u potpunosti neovisni, brojni na\u0161i gra\u0111ani i potro\u0161a\u010di \u017eele ostvariti svoja prava i sudskim putem i to uspijevaju. Vi se malo unutar udruge Franak dogovorite tko i kako da to radi, koliko \u010ditamo u novinama. Kad je rije\u010d o pove\u0107anja prava potro\u0161a\u010da, ja \u0107u vam samo navesti nekoliko zakonskih rje\u0161enja koja smo mi u posljednje vrijeme na na\u0161 prijedlog i vi zajedno s nama, usvojili ovdje u Hrvatskom saboru. Zakon o usporedivosti naknada, Zakon o stambenom potro\u0161a\u010dkom kreditiranju, Zakon o kreditnim institucijama, novi Zakon o platnom prometu i Zakon o tr\u017ei\u0161tu kapitala. Sve su zakonski paketi i rje\u0161enja koji bolje i kvalitetnije \u0161tite potro\u0161a\u010de. Ja predla\u017eem da vi nastavite dijalog koji imate sa ministrom financija i o ovoj i o nizu drugih tema i da sugestije o kojima vi govorite, eventualno u nekoj budu\u0107nosti mo\u017eda dobiju svoju formu. U fazi u kojoj smo sada, ne mo\u017eemo jo\u0161 govoriti o zakonskim prijedlozima koji bi dolazili od strane Vlade. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92552",
        "text": "Odgovor, izvolite kolega Aleksi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92553",
        "text": "Naravno da nisam zadovoljan odgovorom premijera zbog toga jer je on demago\u0161ki, zbog toga jer je on nejasan i zbog toga jer se opet vra\u0107amo na po\u010detak, mo\u017eemo razgovarati ali ni\u0161ta ne\u0107emo rije\u0161iti. Ja sam razgovarao sa ministrom Mari\u0107em nekoliko puta, ali rje\u0161enja nema. Dakle problem mar\u017ei je ne\u0161to \u0161to vi morate rije\u0161iti i nitko drugo to ne mo\u017ee rije\u0161iti osim Vlade RH i Hrvatskog sabora. Za\u0161to? Izme\u0111u ostaloga i zato jer na jednoj konferenciji i u sudskoj praksi, pitao sam predsjednika gra\u0111anskog odjela Vrhovnog suda Damira Kontreca, kako \u0107emo zaustaviti nezakonito rje\u0161avanje kamatnih stopa u kreditima u kojima su banke samovoljno utvrdile mar\u017ee. I on je rekao, sud ne mo\u017ee biti arbitar u tome slu\u010daju, to mo\u017ee samo Vlada i Sabor. On je to tako rekao, dakle to je upravo posao Vlade i Sabora. \u0160to se ti\u010de stvari koje radimo ovdje u Hrvatskom saboru, govorio sam da \u0107e valutna klauzula biti ni\u0161tetna, valutna klauzula CHF progla\u0161ena je ni\u0161tetnom. Govorio sam da ne\u0107e biti zastare potra\u017eivanja na temelju kolektivnog sudskog spora i nema zastare potra\u017eivanja, o tome je odlu\u010dio Vrhovni sud. Govorio sam da su mar\u017ee koje su banke svojim obavijestima definirale a nisu ugovorile s du\u017enicima nezakonite mar\u017ee, i to je Vrhovni sud potvrdio 20. o\u017eujka ove godine u jednoj svojoj reviziji. Dakle sve \u0161to govorim ovdje je istina. A sve ono \u0161to HDZ govori pod naslovom \u201eVjerodostojno\u201c potpuno je nevjerodostojno. Vi date obe\u0107anje dva, tri puta i ne izvr\u0161ite ga. Ja mislim da to ne slu\u017ei na \u010dast niti vama premijeru, koji ste predsjednik HDZ-a, niti slu\u017ei na \u010dast predsjedniku Sabora koji je potpisao obe\u0107anje, niti kompletnom HDZ-u koji ovdje sjedi u saborskim klupama. Ja ne\u0107u re\u0107i da la\u017eete ali \u0107u re\u0107i da govorite neistine kao \u0161to je to rekao va\u0161 biv\u0161i kolega gospodin Hebrang. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92554",
        "text": "Idemo na pitanje broj 12, po\u0161tovani kolega Marko Ve\u0161ligaj pitanje postavlja predsjedniku Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92555",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatske Vlade. Prije ne\u0161to vi\u0161e od mj. dana pompozno ste najavili veliku poreznu reformu za koju smo danas \u010duli da ide uskoro na Vladu odnosno sutra. Kroz tu reformu odustali ste u dobroj staroj maniri HDZ-a koja se\u017ee jo\u0161 od vremena jamstvenih kartica Ive Sanadera, od smanjenja jedinstvene stope PDV-a. Proglasili ste tu reformu da je jako socijalno osjetljiva. Va\u0161a socijalna osjetljivost tu se svodi na 73 kune mjese\u010dno koje bi trebale ostati u nov\u010danicima hrvatskih gra\u0111ana ako do\u0111e do smanjivanja cijena zbog smanjenja PDV-a na neke od proizvoda uz pretpostavku kako bi rekao va\u0161 ministar financija, da \u0107e tr\u017ei\u0161te odraditi svoje i da \u0107e do\u0107i do korekcije cijena. Zahvaljuju\u0107i toj tzv. poreznoj reformi, a ja \u0107u je zvati to\u010dnije, to je \u017eongliranje jednim poreznim stopama, ve\u0107e pla\u0107e imati \u0107e samo 2% hrvatskih gra\u0111ana i to oni hrvatski gra\u0111ani koji zara\u0111uju 20 tisu\u0107a kuna neto i vi\u0161e. Pa sad, moje pitanje je, po\u0161tovani premijeru, zbog \u010dega uporno kroz te tzv. porezne reforme ignorirate 98% gra\u0111ana RH koji nemaju tu sre\u0107u da zara\u0111uju 20 tisu\u0107a kuna i vi\u0161e? Posebno one koji zara\u0111uju manje od prosje\u010dne pla\u0107e, a ima ih vi\u0161e od 60%. Oni ne\u0107e imati apsolutno nikakve koristi od ove reforme kojima \u0107ete 250 miliona kuna koje uzgred re\u010deno \u0107e izgubiti lokalna samouprava, podijeliti na 2% najimu\u0107nijih gra\u0111ana RH i to ste jo\u0161 nazvali socijalnom osjetljivo\u0161\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92556",
        "text": "Odgovor predsjednika Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92557",
        "text": "Hvala lijepa zastupni\u010de Ve\u0161ligaj na va\u0161em pitanju oko porezne reforme. Prvo, vi o\u010dito ili ne pratite ili ne \u010ditate iste izvore ili ne dolazite u doticaj sa informacijama koje bi vam pokazale da je i naknadna procjena u\u010dinka one prve porezne reforme koju smo usvojili na prakti\u010dki u prva dva mjeseca mandata, rasteretila i hrvatske gra\u0111ane i hrvatsko gospodarstvo. U tri vala porezne reforme mi smo rasteretili na\u0161e gra\u0111ane i na\u0161e gospodarstvenike za vi\u0161e od 6 milijardi kuna. 6 milijardi kuna. Ako se sje\u0107ate u vrijeme mandata SDP-a nastala je jedna pra\u0161uma izmjena poreznih zakona, rije\u010d transparentnost i pojednostavljenje kao da nisu postojali u peru onih koji su bili autori poreznih zakona. Ovdje su stvari postavljene jasno. Izvan poreznih \u0161kara, koliko je ljudi Zdravko? Milion i pol ljudi u RH izvan poreznih \u0161kara, kad je rije\u010d i porezu na dohodak. Ne pla\u0107aju. Takvi su propisi. Zahvaljuju\u0107i ovoj Vladi i mjerama koje smo u\u010dinili do sada da se njima olak\u0161a \u017eivot. Obe\u0107ali smo smanjenje op\u0107e stope PDV-a. Sutra \u0107e biti Zakon na Vladi, pa \u0107ete ju na\u0107i. Jel \u010dlanaka 24. \u010dini mi se. \u010clanak 24. o Izmjenama i dopunama Zakona o PDV-u, ali sa stupanjem na snagu ne 1.1.2019. nego 2020. Da smo dobro ra\u010dunali u smislu prihodovne i rashodovne strane govori vam ovaj podatak sa sjednice Vlade u Puli gdje smo za milijardu i 600 milijuna kuna u suficitu u prvih 6 mjeseci. U suficitu. \u0160to to zna\u010di? Da privre\u0111ujemo vi\u0161e nego tro\u0161imo. To nije ba\u0161 bio neki uobi\u010dajeni sport u RH, a osobito u radu vlada SDP-a. Nije. Sjetite se toga. Jeste mla\u0111i zastupnik, ali mo\u017eete to pro\u010ditati. Internet daje \u0161irok dijapazon za informiranje. Cilj ove reforme, a osobito promjena u Zakonu o porezu na dodanu vrijednost ide upravo za onim na\u0161im sugra\u0111anima kojima je poruka podr\u0161ke, a to je da im se za one namirnice, za one potrep\u0161tine koje naj\u010de\u0161\u0107e koriste, koje naj\u010de\u0161\u0107e kupuju smanji stopa PDV-a. A ta stopa PDV-a ide na 13% po\u0161tovani zastupni\u010de Ve\u0161ligaj za dje\u010dje pelene. Ide za \u017eive \u017eivotinje, ide za meso, ide za ribu, ide za vo\u0107e, ide za povr\u0107e i jaja. \u0160to to zna\u010di? Zna\u010di u izboru da za sve idemo s 25 na 24, pa ovisimo o dobroj volji nekoga trgovca ili pru\u017eatelja usluga da \u0107ete osjetiti tu malu razliku, mi smo ovdje spustili stopu ba\u0161 na one proizvode koji se kupuju naj\u010de\u0161\u0107e, a posebice oni na\u0161i sugra\u0111ani koji \u017eive na rubu siroma\u0161tva, da njima u njihovoj ko\u0161arici ostane vi\u0161e. I nema tog lanca, nema tog trgovca koji mo\u017ee ignorirati u cjenovnom smislu spu\u0161tanje sa 25 na 13. 25 na 24 na\u017ealost mo\u017ee. I to je bila ta logika socijalne osjetljivosti ako \u017eelite i pru\u017eene ruke. A to \u0107ete vidjeti kad ovaj Zakon stupi na snagu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92558",
        "text": "Vrijeme, hvala vam. Idemo dalje. Sada je, a pardon. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92559",
        "text": "Po\u0161tovani premijeru, moje pitanje je bilo dakle usmjereno na pla\u0107e za 98% hrvatskih gra\u0111ana. Mora poruka je vama da po\u010dnete brinuti kona\u010dno o svim slojevima hrvatskog stanovni\u0161tva, a ne samo ovih 2% koje \u0107e osjetiti i nemam ni\u0161ta protiv, neka osjete rast pla\u0107a kroz ove porezne izmjene. Jer ako ve\u0107 vam je, a jedan je od va\u0161ih glavnih u programu to\u010daka, dakle o\u017eivljavanje ruralnih krajeva. Tako vam nema ljudi koji zara\u0111uju vi\u0161e od 20 tisu\u0107a kuna. Na\u017ealost nema. Nema ih niti u mojoj Krapinsko-zagorskoj \u017eupaniji jer 2,5 tisu\u0107e ljudi radi u tekstilnoj industriji. Dakle, ja sam, moje pitanje je bilo usmjereno prema tome. \u0160to se ti\u010de PDV-a, vidjet \u0107emo. To \u0107e tr\u017ei\u0161te odraditi. Ne mo\u017eete vi re\u0107i, nema tog trgovca koji ne\u0107e to spustiti. Pa sam ministar je rekao da korekciju treba odraditi tr\u017ei\u0161te. PDV ni\u017ei se mo\u017ee preliti u subvencije, mo\u017ee ispasti kao subvencija proizvo\u0111a\u010dima odnosno proizvo\u0111a\u010dima tih odre\u0111enih dobara, jel tako? Diferencirana stopa zna\u010di i ve\u0107e administrativne tro\u0161kove. Mo\u017ee biti i vi\u0161e \u0161tete nego koristi. Ja se isto nadam da \u0107e biti ni\u017ee cijene za na\u0161e gra\u0111ane, ali ne mo\u017eete to onda zvati sveobuhvatnom poreznom reformom. Ne mo\u017eete zvat jer od toga hrvatski gra\u0111ani nisu osjetili, a znamo kakve imamo probleme sa iseljavanjem. Ljudi ne iseljavaju samo danas iz Slavonije, po\u010deli su iseljavati iz krajeva koji imaju izvoznu industriju zbog niskih pla\u0107a. Na \u017ealost, s tim se suo\u010davaju danas na\u0161i poduzetnici. S tim se suo\u010dava industrija. Mogli ste barem kroz pove\u0107anje poreznoga odbitka napraviti da svi osjete, da svi imaju odre\u0111eni benefit, da imaju svi rast pla\u0107a. Niste to napravili jer vam je to predstavljalo, jer vam je to predstavljalo preveliki tro\u0161ak. Da ne govorimo o nesnala\u017eenju do kojega je do\u0161lo kod ovih pove\u0107anja minimalne pla\u0107e za \u010dlanove, za direktore i \u010dlanove uprava, dakle u poduze\u0107ima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92560",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107e pitanje postaviti \u0107e po\u0161tovani zastupnik \u017darko Tu\u0161ek, potpredsjedniku Vlade i ministru poljoprivrede gospodinu Tomislavu Tolu\u0161i\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92561",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovane kolegice i kolege, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade sa ministrima. Po\u0161tovani ministre Tolu\u0161i\u0107u, evo svi mi koji smo imali na neki na\u010din prilike malo putovati po zemljama zapadne Europe a zapravo ne treba oti\u0107i niti daleko, dovoljno je oti\u0107i do susjedne Slovenije. Kada promatramo organizaciju poslovanja i \u017eivota, ekonomsku organizaciju na njihovim obiteljsko poljoprivrednim gospodarstvima na njihovim farmama. Vidimo da na neki na\u010din poku\u0161avaju stvoriti samo odr\u017eive ekonomske sustave i na bilo koji mogu\u0107i na\u010din ulazne tro\u0161kove odre\u0111enih segmenata, smanjiti kako bi bili konkurentni u svojoj proizvodnji. Jedan od najve\u0107ih tro\u0161kova koju svi poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di, prije svega farmeri i sto\u010dari imaju jest tro\u0161ak energije. Pa eto vidimo, da gotovo sve farme nama bliske zapadne Europe i Slovenije danas su kompletno pokrivene sornim panelima, tra\u017ee na neki na\u010din kroz taj vid ekonomije smanjiti svoje tro\u0161kove i biti na bilo koji mogu\u0107i na\u010din konkurentniji na tr\u017ei\u0161tu sa svojom proizvodnjom. \u0160to po tom pitanju radi va\u0161e ministarstvo kako bi smanjilo operativne tro\u0161kove na\u0161ih poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da? A u krajnosti budu\u0107i da ste potpredsjednik Vlade zadu\u017een za sve gospodarske resore, to \u0161to govorim u ovom trenutku za poljoprivredne proizvo\u0111a\u010de isto tako vrijedi i za obrtnike i poduzetnike. Mislim da je to jedan od dobrih i konkretnijih vidova, ajmo tako re\u0107i nekakve pod navodnicima prikrivene subvencije gdje se mo\u017ee pomo\u0107i njima da budu konkurentniji sa svojom proizvodnjom i sa svojom cijenom a onda u krajnosti da uz sve ostale stvari koje radimo kao Vlada i da na ovaj na\u010din vi\u0161e na\u0161ih poljoprivrednih proizvoda bude na na\u0161im policama. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92562",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor po\u0161tovanog potpredsjednika Vlade i ministra poljoprivrede. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92563",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] saborskim zastupnicima. Hvala gospodinu Tu\u0161eku na postavljenom pitanju. Lijep pozdrav gospodinu premijeru i kolegama i kolegicama ministrima i ministricama. Po\u0161tovani gospodine Tu\u0161ek, mi kroz program ruralnog razvoja, zna\u010di kao i sve ostale zemlje \u010dlanice poku\u0161avamo revitalizirati i dati vjetar u le\u0111a hrvatskog poljoprivredi. Od svih novaca koji nam stoje na raspolaganju, mi smo raspisali natje\u010daje za 87% ukupne alokacije koja nam stoji na raspolaganju. I ja o\u010dekujem da \u0107emo tijekom idu\u0107e godine zapravo raspisati natje\u010daj za 100% alokacije i zapravo s time zavr\u0161iti raspisivanje natje\u010daja i samo to izrealizirati i ulo\u017eiti te novce u hrvatsku poljoprivredu. Od silnih stvari u koje ula\u017eemo, izgradnje novih farmi i staklenika, plastenika, komunalne i vodne infrastrukture, u lokalnim zajednicama, u ruralnim podru\u010djima, osiguranja usjeva, poticanja mladih, malih poljoprivrednika, ne poljoprivrednih djelatnosti, jedna od mjera su i obnovljivi izvori energije. Upravo sad je u tijeku natje\u010daj za na\u0161e primarne proizvo\u0111a\u010de vrijedan 150 milijuna kuna i za solare i za kogeneracije i sve ono ostalo ali tako\u0111er i za na\u0161e prera\u0111iva\u010de vrijedan 200 milijuna kuna a zna\u010di ukupno je sad otvoreno natje\u010daja vrijednih 350 milijuna kuna, oni traju do kraja 11. mjeseca. O\u010dekujem da \u0107e i ti novci biti potro\u0161eni. I imamo za nagodinu jo\u0161 400 tinjak milijuna, 350-400 milijuna kuna za tu svrhu. I o\u010dekujem da \u0107e upravo s tim novcima na\u0161i poljoprivrednici kao \u0161to te rekli zatvoriti ciklus na svojim farmama, na svojim poljima ili na svojim \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kapacitetima biti efikasniji, biti konkurentniji i nadam se jo\u0161 bolje i uspje\u0161nije proizvoditi \u0161to \u0107e im zasigurno pomo\u0107i i smanjenju PDV-a koji se odnosi na svje\u017ee vo\u0107e i povr\u0107e, meso, ribu i sve ono \u0161to je premijer najavio. Evo, hvala vam jo\u0161 jednom i nadam se da ste zadovoljni sa odgovorom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92564",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani zastupnik Tu\u0161ek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92565",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru ministru Tolu\u0161i\u0107u. I mislim da su to zapravo teme na kojima bismo morali tro\u0161iti puno vi\u0161e na\u0161e energije nego na ovim, pod navodnicima jeftine politi\u010dke teme kojima na neki na\u010din skre\u0107emo pozornost sa onih stvari koje su u na\u0161em dru\u0161tvu i na\u0161oj domovini najbitnije. A zemlja bez ozbiljne poljoprivredne proizvodnje, zemlja koja sama sebe ne mo\u017ee prehraniti sigurno dugoro\u010dno nije zemlja koja ima budu\u0107nost. Tako da \u010destitam i vama i va\u0161em resoru i ministarstvu na naporima koje radite a svi zajedno moramo eto se potruditi da na bilo kojim mogu\u0107i na\u010din artikuliramo one teme koje su uistinu najva\u017enije i koje najvi\u0161e i najkonkretnije more na\u0161e stanovnike i na\u0161e proizvo\u0111a\u010de, gospodarstvenike, poljoprivrednike, obrtnike i one koji su najva\u017eniji. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92566",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107e pitanje postaviti \u0107e po\u0161tovani zastupnik Sa\u0161a \u0110uji\u0107, ministru financija dr. Zdravku Mari\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92567",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani \u010dlanovi Vlade. Gospodine ministre, Europski parlament i Europsko vije\u0107e uredbom su promijenili na\u010din mjerenja potro\u0161nje goriva i CO2 u ispu\u0161nim plinovima novih osobnih automobila i lakih gospodarskih vozila. Budu\u0107i da Hrvatska u svom poreznom sustavu ima sustav tro\u0161arina koji se obra\u010dunava osim po vrijednosnom na\u010dinu jednim velikim dijelom i po ekolo\u0161kom na\u010dinu odnosno po sustavu mjerenja CO2 u ispu\u0161nim plinovima. Ovaj novi sustav, novi na\u010din mjerenja doveo je do znatnog poskupljenja vozila u Hrvatskoj od 1.9. ove godine. Europska komisija i Europsko vije\u0107e su u svojoj uredbi upozorili zemlje \u010dlanice koje svoje tro\u0161arine obra\u010dunavaju na na\u010din kao i Hrvatska da o tome vode ra\u010duna jer intencija tog novog na\u010dina mjerenja je upravo reagiranje na proizvo\u0111a\u010de ali ne i na krajnje korisnike, odnosno gra\u0111ane, u ovom slu\u010daju gra\u0111ane RH. Zna\u010di upozorila vas je u svojoj uredbi da o tome vodite ra\u010duna i da se promjene razredi. Istu stvar napravio je Odbor za promet, pomorstvo i infrastrukturu 2. svibnja ove godine na svojoj sjednici gdje smo otvorili taj problem i uputili vama pitanje i upozorenja da o tome vodite ra\u010duna. Me\u0111utim, od tada do danas niste napravili ni\u0161ta po tom pitanju i rezultat va\u0161eg ne\u010dinjenja je da od 1.9. ove godine sva nova vozila koja u\u0111u, koja se uvoze u Hrvatsku imaju do 20% ve\u0107u potro\u0161nju CO2 po novom sustavu mjerenja. Zna\u010di da su sva vozila poskupila. A od 1.1. idu\u0107e godine to mjerenje bit \u0107e jo\u0161 i stro\u017ee pa se o\u010dekuje jo\u0161 ve\u0107e poskupljenje vozila. Moram naglasiti da je ovdje rije\u010d isklju\u010divo o novim vozilima \u0161to zna\u010di da s time destimuliramo kupnju novih vozila, poti\u010demo kupnju starih vozila. Moje je pitanje \u0161ta radite po tom pitanju i \u0161ta mislite napraviti i u kojem roku? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92568",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog ministra financija Mari\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92569",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Evo i s moje strane lijepi pozdrav svim zastupnicama i zastupnicima. Hvala lijepo na pitanju, po\u0161tovani zastupni\u010de. Dakle kratki odgovor na drugi dio va\u0161eg pitanja \u0107e biti vrlo jednostavan a to je da smo s tom problematikom ja bih rekao ne samo upoznati i ne treba niti upozorenje uredbom Europskog vije\u0107a odnosno parlamenta, svjesni smo toga i na tome smo ve\u0107 po\u010deli i radimo kao ministarstvo ali sad \u0107u se vratiti malo korak i na temu koju ste otvorili a to je pitanje oporezivanja posebnim porezom na automobile [[Upadica Reiner: Kolega Bulj, molim vas.]] Ja bih istaknuo ono \u0161to smo napravili sa po\u010detkom 1.1. ove godine. Vi se sje\u0107ate da je jedna od mjera u onome drugome krugu poreznih izmjena u okviru porezne reforme je bilo smanjivanje upravo ovoga djela posebnog poreza na kupnju poglavito novih automobila jer sje\u0107ate se i sami da smo prepoznali taj problem koji nije samo pitanje prora\u010dunske politike i fiskalne politike u smislu prihodne strane prora\u010duna nego ima sigurno i svoje reperkusije odnosno poveznicu i na za\u0161titu okoli\u0161a isto tako poglavito na sigurnost u prometu. Podaci koji su mjerodavne institucije iznosile od udru\u017eenja trgovaca novim automobilima pri gospodarskoj komori, pri HUP-u, neki drugi izvori su govorili vrlo jasno o zastarjelosti voznog parka gdje je zapravo prosje\u010dna starost automobila u Hrvatskoj pre\u0161la granicu od 10 g. i mi smo sukladno tome vrlo jasno reagirali. Vi dobro znate da sa izmjenama koje su stupile na snagu po\u010detkom ove godine u prosjeku je optere\u0107enje posebnim porezom n kupnju novih automobila ali i rabljenih, ali ja posebno isti\u010dem nove automobile, smanjeno za preko 30%, dakle za 1/3 je smanjeno optere\u0107enje posebnim porezom na automobile. To je bio izme\u0111u ostalog i rezultat jedno ja bih rekao, aktivnog pristupa i industrije, nemamo mi proizvo\u0111a\u010de ali i trgovce pa \u0107u re\u0107i ipak industrije, i Ministarstva financija, poglavito carinske slu\u017ebe gdje smo gledali upravo aspekte kojima raspola\u017eemo. Dobro ste prepoznali dakle, imamo s jedne strane vrijednosnu komponentu, s druge strane imamo komponentu CO2, dakle ovaj dio koji se ti\u010de uz za\u0161titu okoli\u0161a, ali isto tako ve\u0107 smo tada u tim razgovorima prepoznali da smjer kretanja ide prema uvo\u0111enja ovog novog kriterija, koliko se sje\u0107am, nisam stru\u010dnjak ba\u0161 toliki za automobile ali to je tzv. VLTP na\u010din obra\u010duna dakle novi na\u010din prora\u010duna koji \u0107e uzimati u druge oblike ispu\u0161nih plinova, dakle ne samo CO2 jer mnogi dizelski motori su zapravo nam \u010du\u0111enje mnogih, ja bi rekao i mo\u017eemo re\u0107i i u javnosti, zapravo \u0161tedljiviji po osnovi CO2 od benzinskoga ali po osnovi ovih du\u0161i\u010dnih plinova su ipak vi\u0161e one\u0161te\u0107uju zrak odnosno okoli\u0161. Sukladno tome, mi smo ve\u0107 tada dogovorili da \u0107emo i ovu novu uredbe akceptirati, na\u0161a namjera u svakom slu\u010daju je da ne do\u0111e do pove\u0107anja optere\u0107enja, dapa\u010de, nego da zadr\u017eimo ovaj trend koji smo zapo\u010deli, dakle smanjivanje tih tro\u0161arina i sve ovo \u0161to \u0107emo napraviti do kraja godine i \u0161to \u0107e u okviru ne samo ovog paketa 9 zakona koji \u0107ete uskoro vidjeti u saborskim klupama, nego onoga \u0161to je u na\u0161em djelokrugu u smislu djelovanja na uredbu o tro\u0161arinama odnosno o posebnom porezu, u\u010diniti da neutraliziramo taj efekt nove uredbe odnosno naravno, da u najmanju ruku zadr\u017eimo cijene koje smo smanjili po\u010detkom ove godine a naravno u okviru fiskalnih mogu\u0107nosti dalje nastavimo s onim \u0161to stalno radimo a to je porezno rastere\u0107enje. Tako da na ovom polju ponovit \u0107u jo\u0161 jedanput, vrlo kratak odgovor na va\u0161e pitanje, upoznati s problematikom i na nju itekako dobro pazimo i radimo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92570",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani zastupnik Sa\u0161a \u0110uji\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92571",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine ministre, toliko dobro pazite na nju i pratite ju da su od 1.9. novi automobili u Hrvatskoj poskupili. Dakle, sami ste spomenuli poreznu reformu, poreznom reformom ovom starom, od 1.1. ove godine se to pitanje rje\u0161ava uredbom Vlade. Zna\u010di tako je, tako, zna\u010di to ste mogli rije\u0161iti za jedan dan, donest uredbu i rije\u0161iti. Ne trebaju vam mjeseci. Prije 6 mj. ste znali da 1.9. to stupa na snagu, niste napravili ni\u0161ta. vi sad razmatrate i govorite vodit \u0107emo o tome ra\u010duna. Zna\u010di mogli ste uredbom u jedan dan promijenit i napraviti to da da danas na tr\u017ei\u0161tu novih automobila i lakih gospodarskih vozila u Hrvatskoj, nemamo kaos. A imamo kaos. Imamo kaos upravo i zbog ovoga \u0161to svake godine mijenjate porezni sustav. Pa ljudi ne kupuju automobile jer ne znaju ho\u0107e im dogodine biti jeftiniji, skuplji, nitko ni\u0161ta ne kupuje. Kupuju se jedino polovni automobili odnosno kupuje se sme\u0107e iz zapadnih zemalja, u pravilu iz Njema\u010dke, ti dizeli o kojima vi govorite jer ljudi nemaju novca za nove automobile i postajemo otpad EU-a za stara vozila \u0161to utje\u010de i na zaga\u0111enje i na sigurnost prometa na cestama. Zna\u010di imamo broj nesre\u0107a ogroman, vozni park nam je star \u0161to ste rekli, meni je drago da ste mi sada rekli ovdje da \u0107ete voditi ra\u010dun o tome da automobili ne poskupe, da pojeftine, ja apeliram na vas da napravite to \u0161to prije i da ve\u0107 uredbu Vlade mo\u017eete donest za 5 dana i mo\u017eete stabilizirat tr\u017ei\u0161te automobila, ne moramo \u010dekat Novu godinu i dajte sa tom poreznom reformom koju sada najavljujete zavr\u0161ite vi\u0161e te porezne promjene i dajte da ljudi znaju da \u0107emo imati 5 g. jedan porezni sustav. I druga stvar, kad ste rekli o vrijednosnoj komponenti, dakle mi obra\u010dunavamo vrijednosnu komponentu na PDV, zna\u010di na vrijednost vozila se obra\u010duna PDV a onda dajete tro\u0161arinu po vrijednosnoj komponenti. Imate porez na porez. Hrvatska je jedina zemlja u Europi koja to ima. Evo, hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92572",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107e putanje postavit \u0107e po\u0161tovani zastupnik Marko Sladoljev predsjedniku Vlade mr. Andreju Plenkovi\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92573",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani premijeru, drago mi je \u0161to me pratite na Facebooku, ali mi nije drago \u0161to ne razumijete crni humor. Moj status se odnosi na dinamiku potpisa za referendum, dakle jer sam se referirao na to, na sporost s kojom to radite, dakle otprilike 3, 4 mj. je ve\u0107 pro\u0161lo od referendumske inicijative i referira se na to da \u0107e nas dosta pomrijeti ako uop\u0107e bude referenduma pa evo \u017eao mi je \u0161to ne razumijete taj humor. Ali moje pitanje se odnosilo na ne\u0161to sasvim drugo, a to je pla\u0107a u\u010ditelja i suradnika u posebnim ustanovama, tj. rehabilitacijskim edukatorima. Radi se o tome da je njima po\u010detkom ljeta smanjena pla\u0107a od 150 do 700 kuna, da su oni vama pisali, da su uputili dopis da ih primite, oni su bili vrlo kratko kod ministrice, a upravo zbog toga vama postavljam pitanje. Pa imam dakle zapravo pitanje da li \u0107ete ih nastaviti ignorirati, njihove zahtjeve s obzirom da su to u\u010ditelji i suradnici koji rade s te\u0161ko\u0107ama, koji rade s djecom s te\u0161ko\u0107ama i u vrlo te\u0161kim uvjetima, a zapravo im je po\u010detkom srpnja smanjena pla\u0107a od 150 do 700 kuna?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92574",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog predsjednika Vlade, magistra Plenkovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92575",
        "text": "Hvala lijepa na ovom pitanju. Ovo \u0161to se ti\u010de prikupljanja potpisa, naravno da sam razumio \u0161to vi govorite u va\u0161oj ironiji, ne na Facebook-u, nego u medijima koji to prenose. \u0160to se ti\u010de ove druge teme, sastat \u0107u se sa pomo\u0107nicima, nadle\u017ena ministrica se bavi tom temom, rije\u0161it \u0107emo taj problem, osobno \u0107u se s tim od ponedjeljka pozabaviti da ga rije\u0161imo. Vrlo jasno i to\u010dka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92576",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Sladoljev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92577",
        "text": "Hvala. Pa evo gospodine predsjedni\u010de drago mi je da ste nakon 3 mjeseca sad javno rekli da \u0107ete ih primiti, oni \u0107e sutra imati prosvjed, evo mo\u017eete to ve\u0107 sutra u\u010diniti, samo se nadam da ne\u0107ete nastaviti ignorirati hrvatske gra\u0111ane i \u0161to se ti\u010de ovakvih inicijativa i \u0161to se ti\u010de referendumske inicijative i \u0161to se ti\u010de inicijativa reforme lokalne samouprave, evo kad jedanput iza\u0111ete iz hrvatske politike, slobodno mogu re\u0107i da bi se va\u0161a politika mogla nazvati nepodno\u0161ljiva lako\u0107a ignoriranja hrvatskih gra\u0111ana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92578",
        "text": "Sljede\u0107e pitanje postavit \u0107e po\u0161tovana zastupnica Ermina Lekaj Prljaskaj ministru financija doktoru Zdravku Mari\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92579",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, po\u0161tovani ministre. Moje pitanje se odnosi na rad inspektora, carine i porezne uprave jer ne postupaju u skladu sa zakonom, a s time i poreznim obveznicima naru\u0161avaju pravo na podno\u0161enje pravnog lijeka, a kao \u0161to znamo to je temeljno ljudsko pravo koje je zajam\u010deno Europskom konvencijom i Ustavnim zakonom RH. Stoga moje pitanje glasi: Da li je poreznom obvezniku povrije\u0111en Ustavom zajam\u010deno pravo na podno\u0161enje pravnog lijeka ukoliko se tijekom poreznog nadzora pojavi sumnja da je porezni obveznik po\u010dinio prekr\u0161aj sukladno \u010dlanku 62. stavku 2. op\u0107eg poreznog zakona, ako se poreznom obvezniku ne omogu\u0107i podno\u0161enje prigovora na zapisnik o poreznom nadzoru, a sve sukladno \u010dlanku 126. stavku 3. op\u0107eg poreznog zakona? I drugo pitanje je mo\u017ee li porezno tijelo ili carinski slu\u017ebenik donijeti rje\u0161enje iz \u010dlanka 124. stavka 1. op\u0107eg poreznog zakona postupaju\u0107i protivno odredbi \u010dlanka 123. op\u0107eg poreznog zakona? To se konstantno de\u0161ava u praksi, s time da sam izrazila nezadovoljstvo malih poduzetnika i obrtnika. O\u010dekujem va\u0161e pitanje i rje\u0161avanje ovog.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92580",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra financija Zdravka Mari\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92581",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovana uva\u017eena zastupnice. Na ovu temu smo i izme\u0111u ostalog i prije komunicirali i u okviru va\u0161ih zastupni\u010dkih pitanja. Dakle kratak odgovor na prvi dio pitanja, dakle Ustav vrlo jasno ka\u017ee dakle zajam\u010deno pravo na pravni lijek, dakle bilo kakvo uskra\u0107ivanje takvog prava je u koliziji s Ustavom i tu je vrlo jednostavno i vrlo jasno za razgrani\u010diti. Me\u0111utim u nastavku pitanja referirate se na pojedine \u010dlanke op\u0107eg poreznog zakona. Dakle u tijeku poreznog nadzora, u tijeku nekog poreznog postupka sukladno \u010dlanku 123. mogu\u0107e da se pojavi sumnja da je po\u010dinjen prekr\u0161aj ili neko mo\u017eda i kazneno djelo koje onda u tom slu\u010daju zapravo zna\u010di da je du\u017enost, naravno tog tijela, poreznog tijela, obavijestiti i informirati i prenijeti naravno na nadle\u017ene slu\u017ebe na daljnje postupanje. Ali taj postupak ne ugro\u017eava postoje\u0107i porezni postupak i oni se mogu voditi paralelno. I s tim u svezi zapravo vrlo jasno treba jo\u0161 jedanput ponoviti, jer postoji \u010dlanak u op\u0107em poreznom zakonu koji vrlo jasno propisuje da svaki porezni obveznik ima pravo na pravni lijek, odnosno prigovor u smislu da ne mo\u017ee biti u roku kra\u0107em od 5 dana, odnosno duljem od 20 dana. \u0160to se ti\u010de ovoga pitanja vezano za carinsku slu\u017ebu, carinska slu\u017eba je u op\u0107em poreznom zakonu, kao i porezna slu\u017eba kao i neki drugi prepoznata kao porezno tijelo i sukladno svim ovlastima koje su zapravo i dane u op\u0107em poreznom zakonu, izme\u0111u ostalog ima i mogu\u0107nost i pravo naravno donositi rje\u0161enja koja opet, ponavljam jo\u0161 jedanput, su na tragu i zakona, ali naravno i samog Ustava. Obzirom i na vrijeme koje imam jo\u0161 za odgovor mogu vam re\u0107i dakle da je namjera i op\u0107eg poreznog zakona i svih izmjena koje smo uveli u porezni sustav zapravo ipak da porezna uprava i sva tijela imaju jedan partnerski odnos i partnerski pristup prema poreznim obveznicima. I nebrojeno puta smo rekli da \u017eelimo ve\u0107i naglasak staviti na prevenciju i edukaciju poreznih obveznika, pojednostavljivanje poreznih propisa i olak\u0161ati i poreznim obveznicima i poreznoj upravi, odnosno carinskoj slu\u017ebi, ali isto tako naravno postoje vrlo jasno definirane odredbe zakona kojih se moraju svi pridr\u017eavati i po\u0161tovati. Ove godine je provedeno negdje oko 12 000 nadzora, bilo porezne uprave, bilo carinske slu\u017ebe. Moram re\u0107i da u prosjeku oko 50% na provedenim mjerama su utvr\u0111ene nepravilnosti. Ali isto tako moram apostrofirati da ona krajnja mjera, a to je pe\u010datiranje, odnosno zabrana rada je provedena uz svega u prosjeku nekih 3-4% od utvr\u0111enih nepravilnosti. Zaista kao krajnja mjera se utvr\u0111uje i ono \u0161to stalno apeliramo, od samog po\u010detka, od prvog kruga porezne reforme, da \u017eelimo naravno, taj partnerski odnos i da sigurno ne \u017eelimo, da se za neke bagatelne prekr\u0161aje imamo trenutno, jedan u medijskom prostoru i u javnosti, jedan slu\u010daj za koji vjerujem da \u0107e biti i upita medija i javnosti i carinska slu\u017eba \u0107e dati priop\u0107enje na tu temu, pa \u0107emo izme\u0111u ostaloga i na toj temi, zapravo vidjeti, da porezne vlasti nastoje postupati upravo u skladu sa zakonom i Ustavom RH. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92582",
        "text": "Hvala izvolite zastupnice Lekaj Prljaskaj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92583",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru. Djelomi\u010dno sam zadovoljna, nadam se da \u0107e u praksi biti ovaj partnerski odnos izme\u0111u poreznih obveznika i inspektora, carine i porezne uprave, jer u praksi je druga\u010dija situacija. I nadam se i o\u010dekujem da \u0107e se rije\u0161iti to. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92584",
        "text": "Idemo na pitanje broj 17. zastupnica Sanja Putica, pitanje postavlja potpredsjedniku Vlade, ministru obrane, Damiru Krsti\u010devi\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92585",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Potpredsjedni\u010de Vlade i ministre obrane, pro\u0161li smo tjedan imali prigodu vidjeti i svjedo\u010diti dvama novim projektima Ministarstva obrane. Pro\u0161li ste tjedan u \u010detvrtak, u Puli, najavili da se postrojba hrvatske vojske vra\u0107a u Pulu i da \u0107e u tu svrhu Vlada darovati zemlji\u0161te, vojnog letili\u0161ta u Puli i op\u0107ini Li\u017enjan. Pitam to iz razloga, jer sam stanovnica Dubrova\u010dko neretvanske \u017eupanije, i sama sam neki dan u Plo\u010dama svjedo\u010dila tome, da se vojska vratila u Plo\u010de i u otvaranju obnovljene vojarne koja se sada zove po 116. brigadi. Moje je pitanje, \u0161to ti projekti konkretno zna\u010de za gra\u0111ane tih mjesta i tih krajeva RH i na koji \u0107e na\u010din, zapravo oni djelovati na ta mjesta i na same stanovnike. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92586",
        "text": "Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92587",
        "text": "Pozdrav svim sabrskim zastupnicama i zastupnicima. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, predsjedni\u010de Hrvatske vlade, kolege i kolegice ministri, kolegice i uva\u017eena zastupnice Sanja, hvala puno na postavljenom pitanju. Vidjeli ste, upravo zna\u010di pro\u0161li tjedan, da smo otvorili dva vrlo bitna, odnosno, zatvorili dva vrlo bitna projekta, a to je povratak Hrvatske vojske u Plo\u010de. To je velika stvar, vratili smo hrvatsku vojsku na jug u Plo\u010de, otvorili smo vojarnu, vojarna je 116. brigade, simbol pobjede na jugu Hrvatske. Do\u0161la je nova postrojba, nova sposobnost hrvatske vojske, to je satnija mornari\u010dka deseto pje\u0161a\u0161tva. Mi smo pomorska zemlja, prema tome, taj dolazak vojske na jug Hrvatske, je u funkciji sigurnosti, on je u funkciji, pomo\u0107i lokalnom stanovni\u0161tvu i konkretno i gospodarski puno zna\u010di to je 160 radnih mjesta. Osim toga, na sjednici Vlade u Puli, donijeli smo odluku i o povratku vojske u Istri. Istra je dala ogroman doprinos u Domovinskom ratu, 119. Pulska, 154. Pazinska brigada su se borili za slobodu Hrvatske. I mislim da je strate\u0161ka stvar, vrlo bitna stvar povratak vojske u Pulu i to \u0107emo realizirati '19. i '20. g. tamo \u0107e biti smje\u0161tene sredi\u0161te za \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] zrakoplovne sustave. Zatim tu je i sjedi\u0161te 4. pje\u0161a\u010dke pukovnije i ka\u017eem, opet taj povratak u funkciji sigurnosti, pomo\u0107i lokalnoj zajednici i opet, gospodarski radna mjesto 100 i 160 radnih mjesta u Istri. Vidjeli ste prije toga, ova Vlada da je vratila vojsku u Vukovar, zatim smo vratili vojsku u Sinj i krajem ove g. vra\u0107amo vojsku u Vara\u017edin. Sve je to, to je tih 5 projekata, sve je to u funkciji sigurnosti, u funkciji, da na\u0161i vojnici su bli\u017ee obiteljima, u funkciji pomo\u0107i lokalnoj zajednici, da mo\u017eemo i br\u017ee, spremnije reagirati, kada na\u0161 narod ima potrebu za anga\u017eman vojske. Prema tome, ono \u0161to radimo, sustavno, ova Vlada ja\u010damo sposobnosti hrvatske vojske i vidjeli ste da imamo sjajnu vojsku, vojnike, do\u010dasnike, \u010dasnike, koji profesionalno izvr\u0161avaju svoje obaveze i ja jo\u0161 jednom i sa ovog mjesta \u010destitam im na tome i dalje \u0107emo nastaviti graditi sigurnost, graditi hrvatsku vojsku na ponos cijele Hrvatske i otvarati nove projekte, koji su isto u funkciji ja\u010danja sposobnosti hrvatske vojske. Vidjeli ste i pobjedu proslavu u Oluji, Oluju, isto uz na\u0161e partnere, saveznike i to je to. Ono \u0161to radimo, osna\u017eili smo odnos hrvatske vojske prema Domovinskom ratu, taj odnos prema narodu i evo, jo\u0161 jednom ,idemo dalje graditi hrvatsku vojsku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92588",
        "text": "Izvolite kolegica Putica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92589",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Vlade na ovom odgovoru. I evo, drago mi je da je nakon dono\u0161enja Zakona o domovinskoj sigurnosti u ovome Saboru, on dobiva i svoju implementaciju zapravo u praksi i hvala na odgovor kojim sam zadovoljna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92590",
        "text": "Zahvaljujem idemo sada na pitanje broj 18. zastupnik Mihael Zmajlovi\u0107, postavlja pitanje ministrici regionalnog razvoja i fondova EU Gabrijeli \u017dalac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92591",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de, ministrice \u017dalac. U va\u017eem resoru naslijedili ste niz pripremljenih projekata, za koju su bili osigurana sredstva i jo\u0161 uvijek su osigurana kroz operativni program kohezija i konkurentnosti. Nedavno ste se pohvali sa 10 najuspje\u0161nijih hrvatskih projekata, ali ono \u0161to mene osobno zabrinjava, a to je pitanja i za ministra \u0106ori\u0107a, da me\u0111u tim projektima zapravo nema gotovo niti jednog relevantnog i va\u017enog projekta iz podru\u010dja za\u0161tite okoli\u0161a. Ono \u0161to dodatno zabrinjava da kada pogledate izvr\u0161enje prora\u010duna na pola godine, dakle ove godine, realizacija na toj stavci je tek 13%. Osigurano je dakle i planirano gotovo milijarda kuna realizacije projekata iz podru\u010dja za\u0161tite okoli\u0161a, energetske u\u010dinkovitosti, a realizacija tek na 13%. Postavljam Vam pitanje, kako je mogu\u0107e i kako mislite realizirati ta sredstva jer to nije samo pitanje ekonomske, gospodarske aktivnosti nego je pitanje i realizacije odre\u0111enih ciljeva za koje smo se obvezali. Koli\u010dine otpada koje se odla\u017eu na odlagali\u0161ta rastu, umjesto da se smanjuju. Centri za gospodarenje otpada se ne grade, cijene gra\u0111evinskih radova rastu, studije ... [[Govornik se ne razumije.]] na temelju kojih su planirani projekti zastaruju, ponovno se investira u novu dokumentaciju, u nove studije, a zapravo realizacije novih natje\u010daja nema. U vodnom gospodarstvu nitko se ne usu\u0111uje raspisati natje\u010daj zbog toga \u0161to apsolutno i Ministarstvo regionalnog razvoja i za\u0161tite okoli\u0161a nije koordinirano, nije pripremljeno da takve projekte provodi i da stane u realizaciju [[Upadica Predsjednik: Hvala vam.]] Novac je osiguran, pitam vas \u0161to \u0107ete poduzeti do kraja godine?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92592",
        "text": "Izvolite ministrice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92593",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Zmajlovi\u0107, po\u0161tovani saborski zastupnici, predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, predsjedni\u010de Vlade, kolegice i kolege potpredsjednici i ministri. Evo, hvala Vam na tom va\u0161em pitanju. Govorimo o prioritetnoj ... [[Govornik se ne razumije.]] 6 za\u0161tita okoli\u0161a i resursa u kojem imamo dakle specifi\u010dne ciljeve koji se odnose i na otpad i na za\u0161titu okoli\u0161a i na dakle, energetsku u\u010dinkovitost dijelom, ali dakako i na dakle vodno gospodarstvo. Ja moram re\u0107i da lokacija od 475 milijuna eura kad govorimo o otpadu govori u prilog tome da je 30% alokacije ugovoreno projekata, da imamo isto tako preostali iznos alokacije od 340 dakle milijuna eura. Ovo je razlika izme\u0111u ukupne alokacije vrijednosti ugovorenih dakle projekata na raspolaganju. Ono \u0161to moram re\u0107i, a ide u prilog dakle, ovoj prioritetnoj osi u kojoj je neminovno, moram re\u0107i da ima problema odre\u0111enih i duboko smo svjesni tih istih problema i kolega \u0106ori\u0107 i ja obzirom da smo upravlja\u010dko tijelo, a oni dakle, posredni\u010dko tijelo razine 1, tu su u strukturi i Hrvatske vode i Fond za za\u0161titu okoli\u0161a i energetsku u\u010dinkovitost. Me\u0111utim, moram re\u0107i da je do sada odobreno 8 poziva za dostavu projektnih prijedloga, a za 5 je potpisan ugovor o dodjeli bezpovratnih sredstava dakle, izravne dodjele, pa \u0107u nabrojiti. To je Centar za gospodarenje otpadom Bikarac, Centar za gospodarenje otpadom Biljane Donje, oprema za CGO Mari\u0161\u0107ina, sanacija crne to\u010dke Sovjak, izrada dokumentacije za CGO \u0160agulje, Orlovnjak i Zagreb. Tri su poziva jo\u0161 uvijek u postupku, traje zaprimanje dakle prijava. Kad govorimo o sanaciji i zatvaranju odlagali\u0161ta neopasnog otpada, do sada su potpisana 4 ugovora, gra\u0111enje recikla\u017enih dvori\u0161ta, provedba programa izobrazno-informativnih aktivnosti o odr\u017eivom gospodarenju otpadom itd. Ono \u0161to svakako treba re\u0107i za nove projekte, a to je da su spremnici za odvojeno prikupljanje komunalnog otpada u pripremi, izgradnja sortirnica za odvojeno prikupljeni otpad i kompostane, postrojenja za biolo\u0161ku obradu bio otpada, izgradnja \u017eupanijskog centra za gospodarenje otpadom Le\u0107evica u Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji, izgradnja regionalnog centra za gospodarenje otpadom Pi\u0161kornica za 4 \u017eupanije sjeverozapadne Hrvatske, izgradnja \u017eupanijskog CGO Babina Gora u Karlova\u010dkoj \u017eupaniji, CGO Lu\u010dino Razdolje, nabavka vozila i opreme, izgradnja postrojenja za recikliranje i ostali manji projekti u sektoru otpada. Tako\u0111er, sanacija odlagali\u0161ta Karepovac, ograni\u010deni poziv za retroaktivno kori\u0161tenje sredstava u Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji i novi poziv za sanaciju odlagali\u0161ta. Moram priznati da u trenutku kad govorimo o ovakvim projektima, a vuku sredstva iz kohezijskog fonda dakle EU, mo\u017eemo se vratiti malo i nazad, mo\u017eemo se vratiti nekakvih 10 godina nazad, ja bih to tako rekla, od samog plana gospodarenja otpadom, silnih mijenjanja i kad ste vi bili ministar, pa poslije vas ministar Dobrovi\u0107 itd., rasprave o sustavu upravljanja kontrole europskim fondovima u kojima sam upravo ja htjela i promijeniti sustav da malo bude bolji, br\u017ei itd., onda se uvijek vratimo na ono kako bi se nekada onda krivilo u odre\u0111enom trenutku dakle ovu Vladu. Mi smo u\u010dinili sve napore da podignemo razinu ugovorenosti sredstva otkad smo ih zatekli s 9%, na 53%, trenutno 75%, alokacija od 10,7 milijardi kuna smo raspisali javnih poziva, ovi projekti, naravno da kad tako dugo godina traju i pripremaju se ne mogu se naravno onda napraviti onako kako su se trebali prvotno isplanirati. Zna\u010di, ono \u0161to u svakom slu\u010daju trebam re\u0107i je da jako puno se radi [[Upadica Predsjednik: Hvala vam.]] i na ovom podru\u010dju. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92594",
        "text": "Prelazimo sad na pitanje broj 19. Zastupnik Gordan Maras pitanje postavlja predsjedniku ... [[Upadica: ne \u010duje se.]] A oprostite. Oprostite, izrazite zadovoljstvo odnosno nezadovoljstvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92595",
        "text": "Evo, izrazit \u0107u nezadovoljstvo odgovorom na pitanje iz razloga \u0161to \u010dinjenica da se puno radi ne govori o realizaciji. Ja sam govorio o tome da realizacija nije dobra, da na prvih 6 mjeseci imamo tek 13% realiziranih sredstava i upravo je i problem u samoj realizaciji. Ne sama \u010dinjenica da ste ugovorili ili da radite na ugovaranju i pripremi dokumentacije. Ovdje je klju\u010dan problem u realizaciji i nemogu\u0107e je da vi\u0161e dalje mo\u017eemo imati povjerenja da \u0107e se ispo\u0161tivati rokovi za koje smo se obvezali i ve\u0107 je gotovo sigurno da \u0107emo iz podru\u010dja gospodarenja otpadom na\u017ealost morati pla\u0107ati penale. Dakle, mislim da je izostala tu me\u0111uresorna suradnja, jedan ozbiljan akcijski plan kako ove projekte realizirati i kako osigurati izme\u0111u ostalog i gra\u0111anima da konzumiraju ta sredstava a ne samo dakle ova \u0161to su pitanja, vezano uz same pojedine resore. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92596",
        "text": "Evo sada onda idemo 19. pitanje, zastupnik Gordana Maras pitanje postavlja predsjedniku Vlade, Andreju Plenkovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92597",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine predsjedni\u010de Vlade moje pitanje ide vama. Na\u017ealost Hrvatsku pretvarate u zemlju gdje sve manje ljudi \u017eeli \u017eivjeti. Uz va\u0161e te\u0161ke uzdahe bili oni ovakvi ili onakvi, to je \u010dinjenica, morate se samnom slo\u017eiti preko 100 tisu\u0107a ljudi je napustilo Hrvatsku. Ne vidi tu va\u0161u krasnu, divnu politiku, va\u0161e napore koje radite reforme, nitko te ne osje\u0107a ali osje\u0107a da se pretvara zemlja u mjesto gdje ne \u017eele \u017eivjeti \u0161to ja smatram da je najve\u0107a odgovornost va\u0161eg nerada. Pro\u0161li tjedan ste, evo tu vas mogu i podr\u017eati opravdano odgovorili braniteljima i gospodinu Culeju da \u0107ete vi birati va\u0161e koalicijske partnere i da nemate ni\u0161ta protiv da vas kolega Pupovac i dalje podr\u017eava i mislim da je to korektno. Ali uz to izabrali ste i druge partnere. Primjerice u Zagrebu, odnosno stup va\u0161e koalicije, va\u0161e vlasti je zagreba\u010dki gradona\u010delnik Milan Bandi\u0107. Bez njega nema ni Andreja Plenkovi\u0107a kao premijera RH. Kolega Milan Bandi\u0107 u svojem klubu uredno financira zastupnike koji \u010dine taj klub a nisu izabrani sa njegove liste novcem gra\u0111ana grada Zagreba \u010diji ste i vi stanovnik, vi upla\u0107ujete u prirez a gospodin gradona\u010delnik tim novcem financira zastupnike koji su njemu u klub do\u0161li i na neki na\u010din odr\u017eavaju vas na vlasti. Za mene je to na granici politi\u010dke korupcije gospodine Plenkovi\u0107u. A on, gradona\u010delnik Milan Bandi\u0107, fini gospodin, to smo \u010duli proteklih tjedana vas podr\u017eava i vi ste za njega najbolji premijer kojeg Hrvatska mo\u017ee imati. Mene zanima jeste li vi ponosni na svoga druga Milana Bandi\u0107a, da li podr\u017eavate takav na\u010din politi\u010dkog rada i da li \u0107ete i dalje ruku pod ruku sa gradona\u010delnikom grada Zagreba koji se pona\u0161a po meni na granici politi\u010dke korupcije? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92598",
        "text": "Hvala vam. Predsjednik Vlade, izvolite. Hvala vam. Predsjednik Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92601",
        "text": "Po\u0161tovani zastupni\u010de Maras, hvala vam lijepa na va\u0161em pitanju. I ja vam \u010destitam na izboru za predsjednika Gradske organizacije SDP-a Zagreba. Pa\u017eljivo slu\u0161aju\u0107i ovo \u0161to ste vi mene pitali meni se \u010dini da ste se vi zabunili za forum u kojem ste trebali postaviti va\u0161e pitanje. Ovo je pitanje ne za Hrvatski sabor, nego pitanje tu, za drugi dio Markovoga trga, \u0106irilometodsku, Gradsku skup\u0161tinu. Ja mislim da biste vi trebali takva pitanja postavljati u Gradskoj skup\u0161tini. Tamo vam dolazi gradona\u010delnik, lijepo, redovito jednom mjese\u010dno zasjeda, evo Andrija, predsjednik skup\u0161tine je tu. Ja molim na\u0161ega predsjednika Gradske skup\u0161tine da jednu posebnu to\u010dku namijeni za ovakav \u017eanr pitanja. Ne znam u kojem ste to\u010dno \u017eanru SDP-a, to se kod vas toliko brzo mijenja, koja struja je za koga, gdje se nalazi, tajno, ne tajno, javno, polu javno, tko s kime i kako. Meni je jednostavno to te\u0161ko pratiti. Ja vas volim i ja vas jako pratim. Ali ovo sad, vi\u0161e ja nisam siguran a imam dojam da i ve\u0107i dio javnosti nije siguran. Tako da u smislu aktivne legitimacije, pasivne legitimacije, molim Jo\u0161ka, evo kolegu pravnika koji daje \u0161irokopojasne intervjue da kolegi Marasu malo objasni u kojem forumu se \u0161to pita. Pa ovo vi pitajte lijepo u Gradskoj skup\u0161tini, tamo raspravljajte o tome kako najedanput neki va\u0161i potpredsjednici odlaze iz kluba SDP-a. Jesu li oni mo\u017eda nezadovoljni? Jesu li nesretni \u0161to ste vi postali predsjednik gradske organizacije, to je pravo pitanje. Pustite vi druge stranke, vi vodite ra\u010duna o svojima, sada kada ste dobili mandat. \u0160ta se vas ti\u010de, \u0161ta se vas ti\u010de druga stranka? Druga stranka ima svoj \u017eivot. Druga stranka ima svoj \u017eivot. A ja \u0107u s gu\u0161tom nastojati identificirati u koji \u017eanr ovih frakcija SDP-a spada Gordan Maras. Ja poku\u0161avam shvatiti ali nije jasno na prvu, ne vidi ste. Toliko ste se uskome\u0161ali i iskomplicirali, jedan s ovim, s onim, izlazi, ne izlazi, te\u0161ko je. To je jedan labirint. Mi bi mogli jednu igricu napraviti na kompjutoru da shvatimo tko je s kim. Ali nije lako, nije lako, evo. Meni to stvarno nije lako. Ja \u0107u se konzultirati sa mojim kolegama iz gradskoga HDZ-a da mi malo dekriptiraju, de\u0161ifriraju tko je tu s kim najja\u010di i najbli\u017ei. A posebno tko jo\u0161 mo\u017ee oti\u0107i kod Milana \u0161to se ti\u010de SDP-a u Zagrebu. To sada mene interesira. E, evo vidi\u0161 i Pernaru je zabavno, gledaj. Zna\u010di to je sada glavno pitanje. Jer nije sad pitanje ponosa, pitanje je koliko \u0107e taj klub narasti i od koga. A vi meni djelujete kao jedan rezervoar vije\u0107nika koji samo \u0161to se ne iskoristi. Meni to tako izgleda. Kada se ve\u0107 igramo Gradske skup\u0161tine. Zna\u010di vi kao novi predsjednik SDP-a Grada Zagreba morate puno raditi da dobro prepoznate tko je za vas, tko nije. To nije lako, to nije lako Gordane, to je osnovna zada\u0107a. I meni je drago da za razliku od prije se vi bavite sa va\u0161im novim temama a to su gradske teme. Me\u0111utim mjesto nije Hrvatski sabor nego Gradska skup\u0161tina. I ja \u0107u sa zadovoljstvom zamoliti Andriju Mikuli\u0107a jednu posebnu to\u010dku za Gordana Marasa pripremi sukladno ovoj pitalici. Je li to Gordane OK? Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92602",
        "text": "Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92603",
        "text": "Za\u0161to je, kolega Andrej Plenkovi\u0107, za\u0161to je tako te\u0161ko re\u0107i da ste ponosni na gradona\u010delnika Bandi\u0107a, da je on va\u0161 drug, da vas dr\u017ei za ruku i da vas dr\u017ei na vlasti i da va\u0161a vlast i Vlada proizlazi iz njegovog pona\u0161anja \u0161to svi u Hrvatskoj vide, \u0161to svi znaju, za\u0161to je to tako te\u0161ko priznati? Ne spadate valjda Andrej u one ljude koji \u0107e skrenuti pogled kad vide da je ne\u0161to krivo i re\u0107 ne, mene se to ne ti\u010de, glavno da je meni u redu. Vi se mo\u017eete smijat koliko ho\u0107ete, to je vama smije\u0161no? Ali Andrej da li je u redu to da netko tro\u0161i javni novac da bi skupljao zastupnike, da bi onda podr\u017eavao vas? Pa ja bih vas cijenio Andrej da ka\u017eete ne, ja to ne\u0107u, meni to nije prihvatljivo, ja \u017eelim druga\u010diju Hrvatsku, ne \u017eelim mo\u010dvaru, kalju\u017eu, netransparentnost, korupciju, recite to, ohrabrite se. Mo\u017eda postanete predsjednik komisije Andrej, mo\u017eda vas prepoznaju. Ali ne mo\u017eete tako Andrej, ljudi odlaze zbog vas, vi ste svjetionik po kojem se ljudi pona\u0161aju. Ako Andrej svijetli kao Milan Bandi\u0107 onda ljudi odlaze iz Hrvatske, ako premijer RH ka\u017ee to je neprihvatljivo pona\u0161anje, onda ljudi vide ovdje ima \u0161anse. Problem je gospodine Plenkovi\u0107 ne u onome koji koristi situaciju, kao \u0161to to radi gradona\u010delnik grada Zagreba, nego onaj koji to podr\u017eava i koji to dozvoljava, a to ste vi. Vi \u0107ete uz te koruptivne, na granici korupcije radnje opstati kao premijer, ali to vam vjerujte mi nije na \u010dast. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92604",
        "text": "Idemo sad na pitanje broj 20. Zastupnica \u017deljka Josi\u0107 pitanje postavlja ministru zdravstva Milanu Kujund\u017ei\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92605",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, ministrice i ministri u Vladi. Po\u0161tovani kolega Kujund\u017ei\u0107, ovih dana radovi su u mojoj Sisa\u010dkoj bolnici u punom jeku za koje ve\u0107ina sredstava osigurana iz bespovratnih sredstava fondova EU. Naravno kad se izgrade objekti za dnevnu bolnicu i objedinjeni hitni bolni\u010dki prijem trebat \u0107e nam i oprema. Mi smo svjedoci da je zadnjih mjeseci ostvarena velika investicija iz Europskih fondova za nabavku medicinske opreme. Ono \u0161to smo vidjeli prije nekoliko dana, 9 zdravstvenih ustanova dobilo je vrlo vrijedne ure\u0111aje magnetske rezonance. Me\u0111u tim ustanovama su i op\u0107e bolnice, ja vjerujem da \u0107emo i mi kao bolnica isto dobit jedan takav vrhunski ure\u0111aj. A moje pitanje vama je koja je o\u010dekivana korist od ove nabavljene opreme? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92606",
        "text": "Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92607",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnice i doktorice Josi\u0107. Svi smo svjedoci zapravo da u zadnje 2 godine doga\u0111aju se vrlo ozbiljni pomaci u hrvatskom zdravstvenom sustavu glede opreme i glede izgra\u0111ivanja bolnice, dakle ova vlada je krenula s programom ne pri\u010dati, nego povla\u010diti novce, raditi, nabavljati opremu i usmjeravati je prema potrebama, a brojne su potrebe u hrvatskom zdravstvenom sustavu. Dakle diljem Hrvatske u svim bolnicama ure\u0111uju se objedinjeni hitni prijemi i dnevne bolnice, \u0161to su dva osnovna smjera, o jednome sam govorio, sa funkcionalnim spajanjem \u017eupanijske hitne \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] hitnog prijama i koncesionara, odnosno domova zdravlja pobolj\u0161at \u0107e se hitna zdravstvena za\u0161tita. A s druge strane opremanje dnevnih bolnica, pove\u0107ava se u\u010dinkovitost lije\u010denja i smanjuje se broj le\u017eanja u bolnicama. Oni koji nosaju ovdje transparente i koji ogovaraju ovaj zdravstveni sustav, ono \u0161to je rekao vi\u0161e puta, uglavnom su ljudi koji ne znaju, \u010diji doprinos hrvatskom zdravstvenom sustavu je minoran i koji se ni danas ne bi usudili u\u0107i u bilo koju hitnu. Njima \u0107u nacrtati sljede\u0107i put jedan transparent tako da oni mogu razumjeti jer o\u010dito neke stvari ne razumiju. Oni ne razumiju za\u0161to smo nabavili sada i magnetske rezonance, ne samo klini\u010dkim bolnicama, nego i dvjema \u017eupanijskim bolnicama, Zadru i Vara\u017edin. Oni ne razumiju da poti\u010demo zapravo one koji znaju raditi, imaju rezultate rada, imaju izvr\u0161enost. Isto tako bojim se da oni ne razumiju \u0161to zna\u010de aparati za koronarografiju i aparati angiografiju. Ovdje gledam jednoga na\u0161ega kolegu koji je danas ovdje s nama, a da u Splitu nije se mogla napraviti embolektomija tog trena i izvu\u0107i ugru\u0161ak iz krvne \u017eile u mozgu on bi bio, ili na onome svijetu, ili bi bio te\u0161ki invalid, nepokretan, u krevetu ili u kolicima. Dakle s nabavkom opreme u\u010dinit \u0107emo to da \u0107emo pobolj\u0161ati mre\u017eu gdje \u0107e svi Hrvati diljem Hrvatske u roku 2 sata mo\u0107i dobiti i stent u srce i tako ne umrijeti od infarkta sr\u010danoga i mo\u0107i \u0107e im biti u\u010dinjena invazivna angiografija i na taj na\u010din izva\u0111en tromb iz mozga i ne\u0107e ostati te\u0161ki invalidi. Ali nismo zaboravili naravno ni onkolo\u0161ke bolesnike sa nabavkom akceleratora. Linearnih prvenstveno na Rebru kao vode\u0107oj na\u0161oj ku\u0107i i ne\u0107emo stati. Dakle mi nastavljamo, sada smo u Istri, ja sam u Istri rekao jednu istinu, Istranima je najbolje kad je na vlasti HDZ. Naime HDZ 2011. donosi odluku da se gradi nova bolnica u Puli, dakle postoje ovi ovdje koji negdje sjede i pri\u010daju i brinu o pacijentima na Kvarneru i nisu napravili ni\u0161ta, bili su na vlasti 4 godina, a ova Vlada je osigurala od 100 milijuna eura da bi se gradile bolnica u Rijeci i sada ve\u0107 skoro zavr\u0161ila bolnica u Puli. Dakle ja mislim da je dosta hrvatskom narodu onih koji pri\u010daju, a ne rade i nisu radili nikada ni\u0161ta. Hrvatskom narodu trebaju vlade koje \u0107e imati rezultate. I na tome tragu \u0107emo nastaviti graditi, po\u010deo sam sa Istrom, napravit \u0107emo i dnevnu bolnicu u sjevernoj Istri jer je to ispravak nepravde prema tome djelu stanovni\u0161tva. Sve \u0107emo to osigurati iz EU fondova i mislim da na tragu toga ova Vlada \u0107e ostaviti iza sebe ure\u0111eno i razvijeno zdravstvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92608",
        "text": "Hvala vam. Idemo dalje, sada je na redu zastupnik, pardon, odgovor zastupnice Josi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92609",
        "text": "Zahvaljujem ministre. Meni je iznimno drago kao zdravstvenom djelatniku da se u na\u0161e zdravstvo ula\u017ee pogotovo mi je drago da se ula\u017ee u opremu jer smo svjesni da je ona u velikoj ve\u0107ini bolnica dotrajala. Naravno i zgrade bolni\u010dke su nekim bolnicama katastrofalne \u0161to mogu potvrditi da je tako i u mojoj op\u0107oj bolnici. Vjerujem kako \u0107e se ovim ulaganjima omogu\u0107iti kvalitetniji rad zdravstvenom osoblju i lije\u010dnicima i tehni\u010darima i sestrama a da \u0107e time i usluga koja ide prema krajnjem korisniku, prema pacijentu biti kvalitetnija a isto tako vjerujem da \u0107emo na ovaj na\u010din omogu\u0107iti na\u0161im kolegama da ne odlaze iz Hrvatske ve\u0107 da mogu na kvalitetnoj opremi ostati radit i bit zadovoljni i u na\u0161im malim bolnicama i u klini\u010dkim bolnicama i u KBC-ima u na\u0161oj RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92610",
        "text": "Idemo dalje. 21. pitanje zastupnik Domagoj Hajdukovi\u0107 postavlja predsjedniku Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92611",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatske Vlade, intenzivno ve\u0107 vi\u0161e od godinu dana pratimo te\u0161ku situaciju u Croatia Airlines. Osim \u0161to zaposlenici odlaze, prelaze u druge kompanije, letovi kasne, otkazuju se, aparati nisu u najboljem stanju, to sve prate lo\u0161i financijski problemi na\u0161e nacionalne avio-kompanije sada ve\u0107 vi\u0161egodi\u0161nje neimenovanje uprave, nepotpisivanje kolektivnog ugovora. Ti isti radnici \u010dak odlukom, sukladno odluci suda nemaju svoje pravo izraziti svoje nezadovoljstvo niti \u0161trajkom jer kakti' nisu u dobroj namjeri pregovarali. Tako\u0111er, svaki dan mo\u017eete vidjeti posebice tijekom turisti\u010dke sezone i nezadovoljstvo putnika Croatie Airlines. Ba\u0161 zbog ovoga \u0161to sam govorio. Ka\u0161njenja, otkazivanja letova itd., itd. Po\u010detkom godine postavio sam pisano pitanje ministru Butkovi\u0107u upravo o ovom, \u0161to Vlada namjerava u\u010diniti da se osigura nesmetano poslovanje tvrtke, posebno u turisti\u010dkoj sezoni a sa turisti\u010dkim rezultatima se svi volimo di\u010diti? Dobio sam odgovor nakon vi\u0161e mjeseci jedan vrlo prazan, \u010dak ne bi rekao ni birokratski odgovor bez i\u010deg konkretnog u njemu. Moram priznati da me to ljuti ne kao samo saborskog zastupnika ve\u0107 i kao gra\u0111anina ove dr\u017eave, kao putnika Croatie Airlines, kao \u010dovjeka kojemu je stalo da na\u0161a nacionalna avio-kompanija posluje dobro i \u017eelim u prvi plan staviti obitelji koje ovise o prihodu, ljudi koji rade u Croatia Airlines. Ono moje pitanje je vama, dakle sada molim vas konkretno, \u0161to Vlada \u010dini da se pomogne Croatia Airlines u ovom situaciji?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92612",
        "text": "Hvala. Odgovor predsjedni\u010de Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92613",
        "text": "Hvala lijepa gospodinu Hajdukovi\u0107u. Ministar Butkovi\u0107 kao nadle\u017eni ministar vam je odgovorio, vodi ra\u010duna. Ono isto tako o \u010demu dr\u017eava treba voditi ra\u010duna da na\u0161 nacionalni avio-prijevoznik ispuni svoju ulogu u ja \u0107u sada koristiti termin turisti\u010dkoj aktivnosti a ne turisti\u010dkoj sezoni koja je toliko produljena da kada se agregatno vide rezultati, tada se vidi i da je poslovanje Croatie Airlinesa u smislu prihoda broja putnika, svega onoga \u0161to obilje\u017eava ovakve turisti\u010dke uspjehe zemlje, klju\u010dno. Nema po meni neke logike da kada je intenzitet putovanja najvi\u0161i, kad su prihodi pred vama da se tada ne radi. To nema ba\u0161 neke logike. Na\u0111ite neki hotel na Jadranu, na\u0111ite restoran ili bilo koga drugoga tko \u0107e u sezoni re\u0107i e ba\u0161 sad ne\u0107u. Nema to smisla. Me\u0111utim, odluke koje su tu donesene u vezi ovoga \u0161trajka na koji ste se vi referirali su donesene od strane suda. Sud je donio te odluke. Sud. Vrlo va\u017eno, treba po\u0161tovani ono \u0161to sud donese. \u0160to se ti\u010de dugoro\u010dne odr\u017eivosti Croatie Airlinesa, tu ministarstvo i sama kompanija a upravu u ovom trenutku predstavlja gospodin Baji\u0107, radi na rje\u0161enjima koji \u0107e poslovanje kompanije pa eventualno i uz nekog strate\u0161kog partnera, u\u010diniti jo\u0161 u\u010dinkovitije. To je bit i to je cilj. Ali ona \u0107e raditi unato\u010d svim preprekama koje se pred nju postave. I bilokojim interesnim lobijima koji su tu anga\u017eirani. To je poruka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92614",
        "text": "Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92615",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Nisam dakle komentirao odluku suda, pitao sam \u0161to \u0107e Vlada napraviti. Dobio sam odgovor koji mi je dao ministar Butkovi\u0107. Radimo na rje\u0161enjima, a koja su to rje\u0161enja, ja vas pitam, predsjedni\u010de Vlade? Naravno, ministar Butkovi\u0107 je resorni ministar ali vi ste najodgovorniji \u010dovjek i sad vi meni recite, ne ja kao zastupnik kako da ja budem zadovoljan ovim odgovorom, kako da radnici Croatie Airlinesa budu zadovoljni ovim odgovorom? Kako da putnici Croatie Airlines budu zadovoljni ovim odgovorom? Kako da hrvatska javnost bude zadovoljna ovim odgovorom? Kako gra\u0111ani mogu biti zadovoljni va\u0161im stavom radimo na rje\u0161enjima? Svaka \u010dast ako radite, ali ja ih ne vidim. Di su ta rje\u0161enja? Poku\u0161ao sam biti konkretan i jasan, bavio sam se sadr\u017eaje, nisam se bavio ispraznom retorikom kao \u0161to si me sada \u010duo, rastu\u017euje me va\u0161 stav odnosno rastu\u017euje me va\u0161a ambivalentnost prema ovom problemu. Ali ja vam poru\u010dujem sa ovog mjesta, ja vam ne\u0107u kao zastupnik stati, zasipat \u0107u vas pitanjima, ako treba, svaki tjedan \u0107u vam pisati novo pitanje, pa d vidimo dokle ih mo\u017eete ignorirati. 6 mj. kao \u0161to me ministar ignorira, ne\u0107u stati. Va\u0161a je odgovornost predsjedni\u010de Vlade, va\u0161a je odgovornost, ja \u0107u vas na to stalno podsje\u0107ati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92616",
        "text": "Sada je na redu zastupnik Marko \u0160imi\u0107. On pitanje postavlja ministru pravosu\u0111a Dra\u017eenu Bo\u0161njakovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92617",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Predsjedni\u010de Vlade RH sa suradnicima, po\u0161tovani ministre Bo\u0161njakovi\u0107. Moje pitanje ti\u010de se Ovr\u0161nog zakona. Prije ljeta prezentirali ste novi nacrt Prijedloga Zakona i smatram da je zbog ove ljetne stanke, zbog godi\u0161njih odmora bilo premalo dakle ozbiljnih medijskih natpisa i premalo ozbiljnog govora o novom Prijedlogu Ovr\u0161nog zakona. Mnoge vlade ranije hvalile su se da \u0107e i najavljivale da \u0107e donijeti ovr\u0161ni zakon koji \u0107e biti pravi\u010dniji, koji \u0107e smanjiti tro\u0161kove i zaista u ovom prostoru od 2 mjeseca \u010duli smo o ovome dosta. \u010culi smo mnogo kritika, no mene evo, kao i \u0161iru javnost zanima u kojem smjeru ide ovaj novi koncept ovrhe. Zanimaju me, kao i \u0161iru javnost koje novine ovim Zakonom se uvode i ho\u0107e li do\u0107i do smanjenja tro\u0161kova, kamata, odnosno koliko \u0107e iznositi tro\u0161kovi prema novom Ovr\u0161nom zakonu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92618",
        "text": "Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92619",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de. Po\u0161tovani zastupni\u010de \u0160imi\u0107. I hrvatska Vlada i Ministarstvo pravosu\u0111a poduzeli smo cijeli niz mjera i za na\u0161e gra\u0111ane koji su blokirani, a i radili smo zaista na izradi novog Ovr\u0161nog zakona. Cijeli ovaj paket, ako mogu re\u0107i i mjera za blokirane daje rezultate koji su vidljivi. Podsjetit \u0107u samo da je glavnica svih onih potra\u017eivanja bila 42 milijarde kuna po blokiranim ra\u010dunima. Danas je to nekakvih 18 milijardi, dakle i vi\u0161e nego je prepolovljeno. Broj na\u0161ih blokiranih gra\u0111ana svaki dan je sve manji jer ove vladine mjere koje je Vlada poduzela slijede i grad Zagreb i drugi gradovi, slijede i teleoperateri i svakim danom zapravo broj blokiranih gra\u0111ana je manji. Me\u0111utim, ono \u0161to smo mi obe\u0107ali, da \u0107emo pristupiti izradi jednog novog cjelovitog Ovr\u0161nog zakona, smo i ispunili. Mi smo evo, prije ljetne stanke upravo predstavili novi Ovr\u0161ni zakon, njegov prvi radni tekst i dali smo ga zapravo u raspravu. Odr\u017eali smo jedan okrugli stol i o\u010dekujemo i onu daljnju raspravu koja \u0107e i\u0107i onim redovnim tijekom i redovnom procedurom, pa nakon toga zavr\u0161iti na Vladi. Poslije Vlade prvo \u010ditanje ovdje u Saboru za koje ja vjerujem da \u0107emo provesti do kraja ove godine, a po\u010detkom slijede\u0107e mislim da \u0107emo ga donest. Novi koncept Ovr\u0161nog zakona je zapravo da bi ono \u0161to smo i rekli, postupak je trenutno poprili\u010dno disperziran, razna tijela provode ovrhu. Mi smo ovim novim zakonom zamislili da centar ovrhe bude ponovno na sudu. Da bude ponovno na sudu i drugo na\u010delo koje \u017eelimo zapravo ostvariti, koje smo obe\u0107avali, a to je da tro\u0161kovi ovrhe budu bitno manji. Postupak \u0107emo u mnogome digitalizirati, propisat \u0107emo obrasce, propisat \u0107emo komunikaciju dakle, elektroni\u010dkim putem sa sudom i to \u0107e samo po sebi dovesti do u\u0161teda. Dakle, ne\u0107e vi\u0161e netko mo\u0107i naplatit ne znam koliko tisu\u0107a kuna za sastav prijedloga za ovrhu kada \u0107e on zapravo ne ga sastavljat, nego \u0107e popunjavat obrazac koji \u0107emo mi donijeti. Imali smo jedan problem i zapravo jo\u0161 ga uvijek imamo, a to je Odluka suda EU koja ka\u017ee da ova rje\u0161enja o ovrsi koja donose na\u0161i javni bilje\u017enici, da to nije zadovoljavaju\u0107e jer naprosto po njihovim pravilima javne bilje\u017enike zapravo europska uredba ne tretira kao pravosudno tijelo. Na taj na\u010din kako smo koncipirali novi Ovr\u0161ni zakon, sva rje\u0161enja donositi \u0107e na\u0161i sudovi, a ove pozicije i ove uloge i financijske agencije i javnih bilje\u017enika redefinirali smo i javne bilje\u017enike \u0107emo tretirati kao povjerenike suda. Jer ako bismo sve sada ponovno vratili na sud, doveli bismo do novih zapravo velikih zaostataka, velikog broja predmeta i zato bilje\u017enike \u0107emo zadr\u017eati, ali u jednoj potpuno druga\u010dijoj funkciji nego \u0161to je to danas. Oni \u0107e biti povjerenici suda, oni \u0107e zapravo pripremati dokumentaciju, sud \u0107e izvr\u0161iti nadzor i nakon donositi \u0107e rje\u0161enja. Mi ovim zakonom tako\u0111er itekako vodimo brigu i gledamo o onim nekim slabim to\u010dkama koje su to danas. Jo\u0161 \u0107emo ja\u010de za\u0161titi nekretninu jer smatramo da nekretnina tek u izuzetnim situacijama mo\u017ee biti ovaj predmet ovrhe, pa \u0107emo i onu granicu, takav je prijedlog koji smo rekli da se ne mo\u017ee ovr\u0161iti nekretnina za potra\u017eivanje manje od 20 tisu\u0107a kuna, sada na\u0161e je prijedlog da to dignemo na 40. Pored toga, cijeli jedan niz primanja, kao \u0161to su dnevnice, kao \u0161to su naknade za terenski dodatak, kao \u0161to je bo\u017ei\u0107nica, regres i to \u017eelimo kao prihode osloboditi zapravo od ovrhe. Tako da, biti \u0107emo u prilici svi zajedno raditi na tom Zakonu i sve dobre prijedloge koje budemo vidjeli [[Upadica Predsjednik: Hvala vam.]] u javnoj raspravi \u0107emo prihvatiti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92620",
        "text": "O\u010ditovanje. Kolega \u0160imi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92621",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru i zaista vjerujem da \u0107e novi Ovr\u0161ni zakon rije\u0161iti mnoge od problema koji je aktualni Ovr\u0161ni zakon pokazao za vrijeme svoje konzumacije, posebno u stavljanju u ravnopravan odnos subjekata u postupku, smanjenje tro\u0161kova po ovr\u0161enika i ubrzanje i pojednostavljenje postupka. No, htio bih iskoristiti i priliku i zahvaliti Vladi RH, posebno ministarstvima graditeljstva i Ministarstvu pravosu\u0111a koji su ju\u010der posjetili Slavonski Brod i tamo donijeli ugovor dakle i energetskoj obnovi zgrade op\u0107inskog suda. To nije nekakva visoka vrijednost projekta, ali je za nas bro\u0111ane izuzetno to veliki projekt, to je 8 milijuna kuna koje \u0107e do\u0107i u na\u0161 grad, obnoviti \u0107e se zgrada suda i napokon \u0107e taj sud izgledati kao institucija RH, napokon \u0107e ti ljudi u tom sudu dakle i prema van pokazati pravo lice i na\u010din na koji oni rade i gra\u0111anima \u0107e dakle takav sud, obnovljeni sud zaista biti na ponos. Evo, hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92622",
        "text": "Idemo dalje. Zastupnik \u017deljko Reiner, potpredsjednik Hrvatskog sabora pitanje postavlja ministru hrvatskih branitelja Tomi Medvedu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92623",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani gospodine ministre. Imao sam prigodu u Zagrebu vidjeti neke od lokacija na kojima je nedavno provedeno terensko istra\u017eivanje i ekshumacija posmrtnih ostataka nevinih \u017ertava koje su komunisti pobili nakon zavr\u0161etka 2. svjetskog rata. Kako sam osobno involviran u rad udruge Macelj, upoznat sam s ovom problematikom, te svim razlozima zbog koji je svojedobno se iniciralo osnivanja ureda za pronala\u017eenje obilje\u017eavanje i odr\u017eavanja grobova \u017ertava komunisti\u010dkog zlo\u010dina nakon 2.sv.rata. Njega je SDP-ova vlada usprkos brojnim prosvjedima pripojila Ministarstvu hrvatskih branitelja. Na\u017ealost u tom trenutku na neko vrijeme, su gotovo sve aktivnosti, na otkrivanje grobi\u0161ta i ekshumaciji \u017ertava zamrle. Veseli me \u010dinjenica da je ova va\u017ena tema opet u fokusu rada Ministarstva hrvatskih branitelja od kada ste mu vi na \u010delu. Dobro je da imamo i prve konkretne rezultate, jer narod, koji ne poznaje i zaboravlja svoju pro\u0161lost, osu\u0111en da ju ponavlja. Nevine \u017ertve o kojima se pola stolje\u0107a nije smjelo niti govoriti, a njihovi najbli\u017ei, nikada nisu doznali za njihovu sudbinu, ni gdje im le\u017ee kosti, imaju pravo, biti dostojno pokopane i da Hrvatska kona\u010dno dostojno obilje\u017ei mjesta njihova stradanja. Molim vas, da mi odgovorite, od kada ste vi na \u010delu Ministarstva, koje su sve aktivnosti s time u svezi provedene, koje su lokacije pregledane, koliki je do sada broj otkrivenih \u017ertava, te koji su va\u0161i daljnji planovi s time u svezi?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92624",
        "text": "Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92625",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospo\u0111e i gospodo zastupnici. Uva\u017eeni gospodine zastupni\u010de Reiner, hvala vam na va\u0161emu pitanju. Ministarstvo hrvatskih branitelja se uz sustavno rje\u0161avanje slu\u010dajeva nestalih osoba u Domovinskom ratu, bavi istra\u017eivanjem i ure\u0111enjem groblja, \u017ertava 2.sv. rata i poslijeratnog razdoblja, a u skladu sa Zakonom o istra\u017eivanja, ure\u0111enju i odr\u017eavanju vojnih groblja, groblja \u017ertava 2.sv. rata i poslijeratnog razdoblja. To podrazumijeva sve faze postupka, od zaprimanja inicijalnih informacija o mogu\u0107oj lokaciji pojedina\u010dne ili masovne grobnice preko prikupljanja dodatnih saznanja i dokumentacije, provedbe terenskih izvida, probnih iskapanja ekshumacija, pa do pokopa posmrtnih ostataka, te obilje\u017eavanja mjesta masovnih grobnica. U zadnje 2 g. zna\u010dajno je unaprije\u0111ena metodologija rada, a time i uspje\u0161nost i rezultati zbog pove\u0107anja, ciljanih, educiranih ljudskih kapaciteta i neophodne tehnologije. Ukupan broj prijavljenih lokacija, mogu\u0107ih masovnih i pojedina\u010dnih grobnica, iz razdoblja 2.sv. rata ili poslijeratnog razdoblja je 936. Od toga je od 21. o\u017eujka 2016. zaprimljena 651 prijava alokacije, \u0161to upu\u0107uje na primjetan pozitivan rast prijavljenih lokacija u mandatu ove Vlade. U tom razdoblju organizirali smo, koordinirali i proveli 269 terenskih izvida te 25 probnih iskapanja na podru\u010dju 6 \u017eupanija i u Gradu Zagrebu. Provedene su 51 ekshumacije na podru\u010dju 11 \u017eupanija u Gradu Zagrebu, te je ukupno ekshumirano 776 osoba. Sahranjeno je 396 osoba. Posebno smo intenzivirali aktivnosti na vi\u0161e lokacija na podru\u010dju Grada Zagreba. Na lokaciji Gra\u010dani, gdje je obra\u0111eno 7 lokacija i ekshumirano je 295 posmrtnih ostataka. Na lokaciji u Savskoj, pored \u0161kole, u prvoj fazi ekshumirani su posmrtni ostaci 25 osoba. Druga faza je u planu za sljede\u0107e razdoblje. Na lokaciji Tu\u0161kanac, u prvoj fazi, ekshumirani su posmrtni ostaci najmanje 24 osobe. U nastavku radova, do sada su vidljivi posmrtni ostaci najmanje 48 osoba. Isto tako na lokaciji Jelenovac u prvoj fazi ekshumirani su posmrtni ostaci najmanje 25 osoba, a druga faza je u planu za sljede\u0107e razdoblje. Ovo su pokazatelji da predano radimo na svim fazama postupka, od zaprimanja informacija, pa sve do dostojnog pokopa prona\u0111enih \u017ertava i obilje\u017eavanja mjesta masovnih grobnica. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92626",
        "text": "Izvolite kolega Reiner.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92627",
        "text": "Zahvaljujem vam na odgovoru, a posebno na tome \u0161to ste opet intenzivno zapo\u010deli sa pronala\u017eenjem i ekshumacijom onih koji su komunisti pobili nakon zavr\u0161etku 2.sv. rata. Naime, nema te ideologije, niti politike koja bi mogla opravdati ubijanje bez suda zarobljenih i razoru\u017eanih vojnika, a kamo li djece, \u017eene i staraca, sve\u0107enika, \u010dasnih sestara, koji su masovno ubijani i potajno zakapani ili bacani u jame bez dna. To je naprosto bio i ostao stra\u0161an zlo\u010din. Iako to na\u017ealost, \u017ertve ne mo\u017ee i ne\u0107e o\u017eivjeti, te iako su njihove ubojice pro\u0161li potpuno neka\u017enjeno i dapa\u010de, desetlje\u0107ima u\u017eivali u blagodatima otetim od onih koji su pobili, kao nagradu dobivali ugledne polo\u017eaje velike pla\u0107e i mirovine, a danas su ve\u0107 i ti zlo\u010dinci uglavnom pokojni, obitelji, djece i unuci ubijenih moraju doznati, gdje le\u017ee posmrtni ostaci njihovih najbli\u017eih i tek kada ti ostaci budu dostojno pokopani i grobovi obilje\u017eeni, ubijeni i njihove obitelji \u0107e na\u0107i svoj mir. Na\u0161a je obveza u\u010diniti sve da se te \u017ertve ne prepuste povijesnom zaboravu, a njihova imena budu trajno pohranjena u nacionalnom pam\u0107enju, kada ve\u0107 njihove ubojice, nije stigla zaslu\u017eena kazna. Zato vas molim i poti\u010dem da nastavite jo\u0161 intenzivnije, sa ovim \u0161to ste uspje\u0161no po\u010deli raditi u proteklom razdoblju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92628",
        "text": "Idemo sada na 24. pitanje, zastupnika Andrija Mikuli\u0107, pitanje postavlja ministru gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta, Darku Horvata, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92629",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane potpredsjednice i potpredsjednici Vlade RH, kao ministrici i ministri, te po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici. Imam pitanje za ministra Horvata, dakle, danas vi\u0161e od 300 milijuna Europljana, svakodnevno se slu\u017ei internetom. Konstantno se bilje\u017ei rast broja oblika, u kojem digitalne tehnologije ulaze u na\u0161 \u017eivot, kako u privatni, tako i u poslovne aktivnosti. U\u017eurbana svakodnevnica posebno isti\u010de prednost digitalnih tehnologija a to je da one omogu\u0107avaju brz i u\u010dinkovit pristup raznovrsnim uslugama. Po\u0161tovani ministre, na koji na\u010din hrvatsko gospodarstvo prati te trendove i uvodi li se digitalna usluga ili digitalne usluge da li se uvode koje bi poduzetnicima olak\u0161ale poslovanje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92630",
        "text": "Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92631",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani zastupni\u010de na postavljenom pitanju. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovane saborske zastupnice i zastupnici, po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatske Vlade, kolege ministrice i ministri. Pa, Ministarstvo gospodarstva sustavno godinama ve\u0107 radi na, kroz akcijske planove na ukidanju administrativnih barijera na na\u010din da one papirolo\u0161ke administrativne postupke pretvara u elektroni\u010dki provedive digitalne postupke. Pa je tako u akcijskom planu iz 2017. godine uvedeno 60 takvih mjera u 2018. mi zavr\u0161avamo akcijski plan gdje \u0107e '98. takvih mjera biti u fazi provo\u0111enja. I time smatramo da \u0107emo hrvatskom poduzetni\u0161tvu, gospodarstvu, realnom sektoru u\u0161tedjeti negdje oko 625 milijuna kuna. Za otprilike mjesec dana mi \u0107emo hrvatskoj javnosti a siguran sam i svima vama ovdje predstaviti novi akcijski plan koji \u0107e imati 138 takvih mjera u nadi i \u017eelji da sa dodatnih 800 milijuna kuna rasteretimo poslovanje hrvatskog realnog poduzetni\u010dkog sektora. Isto tako moram napomenuti da je u drugom \u010ditanju, dakle pro\u0161li smo drugo \u010ditanje bez velikih i radikalnih izmjena, dopuna i promjena, u drugom \u010ditanju zakon kojim se uvodi obveza zaprimanja i izdavanja e-ra\u010duna. Tako da \u0107e svi poduzetnici, odnosno sektorski korisnici sa 1.12. ove godine imati obvezu zaprimanja a sa 1.7.2019. godine i izdavanja tzv. e-ra\u010duna koji \u0107e uvelike ubrzati ili a i pojeftiniti proces javne nabave odnosno izdavanja i zaprimanja ra\u010duna. Isto tako ono \u010dime se u ovom trenutku aktivno i intenzivno bavimo 12. kolovoza ove godine Vlada RH usvojila je uredbu, a u ovom trenutku pripremamo i nekoliko odluka temeljem kojih \u0107emo stvoriti jedno digitalno okru\u017eenje unutar kojeg \u0107e u roku od dva dana biti svakom potencijalnom poduzetniku dana prilika i mogu\u0107nost da iz svog dnevnog boravka ili bilo koje druge sredine na kojoj \u0107e imati dostup do interneta, kroz popunjavanje jednog relativno jednostavnog formulara, obrasca na elektroni\u010dki na\u010din ili elektroni\u010dkim putem mo\u0107i pokrenuti formiranje trgova\u010dkog dru\u0161tva, odnosno obrta. A predmetni proces umre\u017eavanjem 6 razli\u010ditih ustanova dati \u0107e nam priliku i mogu\u0107nost da se to dogodi samo u 2 dana. Ine druge aktivnosti dovode do toga da \u0107emo mi do kraja godine imati u zavr\u0161enoj fazi pripremu, Strategiju digitalnog gospodarstva na kojoj u ovom trenutku radi renomirani tim stru\u010dnjaka iz akademske zajednice koja u ovom trenutku funkcionira na prostoru RH tako da \u0107emo time zaokru\u017eiti jedan proces strate\u0161kog pristupa digitalizaciji, ne samo hrvatskog gospodarstva ve\u0107 i ukupnog hrvatskoga dru\u0161tva. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92632",
        "text": "Hvala. Izvolite kolega Mikuli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92633",
        "text": "Zahvaljujem gospodine ministre na odgovoru. Sigurno da ovakav jedan pristup \u0107e omogu\u0107iti bolje i kvalitetnije uvjete i stvoriti jedno bolje i kvalitetnije okru\u017eenje \u0161to se ti\u010de gospodarstva. Ali htio bih istaknuti da pozitivne pomake dakle u ovom dijelu digitalnih usluga \u0161to se ti\u010de Vlade je prepoznala i EU koja u svojem izvje\u0161\u0107u to spominje kada govori o indeksu digitalnog gospodarstva i dru\u0161tva i to posebno u pogledu spremnosti za uvo\u0111enje digitalnih tehnologija. Zaklju\u010dno, naravno da pozdravljam svaku mjeru koja \u0107e omogu\u0107iti na\u0161im gospodarstvenicima bolji rezultat, olak\u0161ati \u0107e im poslovanje a samim time \u0107e izravno utjecati i na njihov rezultat rada a u kona\u010dnici i na gospodarski rast RH. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92634",
        "text": "25. je na redu zastupnik Kre\u0161o Beljak, koji svoje pitanje postavlja potpredsjednici Vlade i ministrici vanjskih i europskih poslova Mariji Pej\u010dinovi\u0107-Buri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92635",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Pitanje postavljam ministrici Pej\u010dinovi\u0107-Buri\u0107 ali mo\u017ee mi odgovoriti i premijer Plenkovi\u0107, koji je tu a o\u010dito danas ima svoj dan. Ti\u010de se vanjske politike HSS-a. Po\u0161tovana ministrice, po\u0161tovani premijeru, je li vam kao nekome tko bi trebao brinuti o hrvatskim interesiram u me\u0111unarodnoj zajednici neugodno kada vas pitaju \u0161to se to doga\u0111a u Hrvatskoj? Je li vam neugodno kada vas, odnosno sve nas prozivaju kao dr\u017eavu koja je odustala od svih antifa\u0161isti\u010dkih vrijednosti moderne Europe i koja sustavno provodi povijesni revizionizam. Tako kr\u0161i svoj vlastiti Ustav. Jeste li napravili neke izra\u010dune \u0161to to dobro Hrvatskoj donosi povezivanje sa zemljama isto\u010dne Europe koje sustavno zajedno sa predsjednicom, ni\u010dim izazvani, provodite i tako nas udaljavate i okre\u0107ete le\u0111a sredi\u0161njim dr\u017eavama EU, Njema\u010dkoj i Francuskoj? I moram \u010destitati gospodinu Plenkovi\u0107u, dakle ovo je jedna \u010destitka \u0161to se stigne baviti stanjem u drugim strankama, \u0161to aktivno sudjeluje u kadrovskim rje\u0161enjima u drugim strankama dok se u isto vrijeme njegova stranka, o\u010digledno, raspada u bespu\u0107ima povijesnih ideologija pro\u0161losti Drugog svjetskog rata kao \u0161to imamo priliku vidjeti iz dana\u0161njih pitanja koja su vam postavili. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92636",
        "text": "Izvolite potpredsjednice Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92637",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, gospodine predsjedni\u010de Vlade, zastupnice i zastupnici, kolegice i kolege. Ja bih na po\u010detku zapitala jedno retori\u010dko pitanje, jeste li, je li va\u0161a stranka \u010dlanica EPP-ja, ako je, onda sudjeluje, onda sudjelujete u toj najve\u0107oj grupaciji stranaka u EU-u, u Europskom parlamentu i na tim sastancima a sudjelujem i ja u nekima od njih, sudjelujete vi, sudjeluje premijer, sutra \u0107e recimo isto tako uz Europsko vije\u0107e sudjelovat, na jednoj grupaciji toga, znate kakva je pozicija Hrvatske i o \u010demu se razgovara. Ovo o \u010demu vi govorite, ja nikad nisam \u010dula. Ja sam ju\u010der bila na sastanku vije\u0107a, ju\u010der ujutro sam bila na sastanku koji se uvijek prije vije\u0107a doga\u0111a EPP-a, dakle \u010dlanova i \u010dlanica i predstavnika EPP-a kao organizacije i ministara i dr\u017eavnih tajnika, dakle nikad nisam \u010dula ovo o \u010demu govorite. Dakle takvo pitanje ne postoji. Ako ne znate, Hrvatska je \u010dlanica EU-a i \u010dlanica NATO-a. To u najve\u0107oj mjeri i u najbitnijem odre\u0111uje na\u0161u vanjsku politiku a bogme ure\u0111uje i na\u0161 unutar ustroj i na\u0161e pona\u0161anje. Dakle, unutar toga, unutar jednog i drugog ovog saveza u kojem jesmo, udru\u017eenja, ja nikada nisam \u010dula ovakvo pitanje zato me \u010dudi da ga vi postavljate kao \u010dlan jedne vrlo ugledne i mo\u0107ne europske grupacije, dakle demokratskih stranaka i dr\u017eava. \u0160to se ti\u010de toga kakav je polo\u017eaj RH, ja vam mogu re\u0107i, ja sam bila pro\u0161li tjedan u SAD-u. Sastala sam se sa kolegom Pompeom, na\u0161 razgovor se usmjerio najvi\u0161e na na\u0161e bilateralne odnose, na ono \u0161to mi mislimo i \u0161to podr\u017eavamo odnosno kako vidimo stanje u na\u0161oj bliskoj regiji ali i neka druga pitanja. Sastala sam se s zamjenicom savjetnika za sigurnost Predsjednika Trumpa i bila sam na primanju kod Predsjednika Trumpa. Ni\u0161ta od ovog \u0161to vi govorite nitko tamo nije postao tako da ne znam koji su to forumi u kojima vi o tome slu\u0161ate i razgovarate. A \u0161to se ti\u010de toga kako djeluje, dakle mi jesmo \u010dlanica EU i NATO-a, unutar toga postoje po odre\u0111enim pitanjima ovisno o temi, ovisno o nacionalnim interesima, ovisno sveukupnim interesima, postoje odre\u0111ene teme oko kojih se sa odre\u0111enom grupacijom vi\u0161e ili manje sla\u017eete. Ako aludirate na to Hrvatska sudjeluje u nekim inicijativama koje obuhva\u0107aju dr\u017eave srednje i isto\u010dne Europe, ja ne vidim u tome ni\u0161ta \u0161to je nekompatibilno sa na\u0161im \u010dlanstvom u EU i NATO-u, dapa\u010de, dakle mi moramo gledati i druge mogu\u0107nosti u kojima mo\u017eemo osna\u017eiti i oja\u010dati na\u0161e nacionalne interese. Mi isto tako radimo sa Kinom, imat \u0107emo do dogodine Kina +16 summit. Dakle, jedna globalna svjetska sila koja je odlu\u010dila Hrvatskoj dati predsjedanje pred jednim skupom koji se zove Kina +16. Dakle, opet 16 dr\u017eava iz srednje i isto\u010dne Europe koje se sastaju oko zajedni\u010dkih interesa. Ja vjerujem da vi kao \u010dlan Sabora i \u010dlan HSS-a koja je \u010dlanica EPP-a, nemate ni\u0161ta protiv toga hrvatska diplomacija, hrvatska Vlada, zastupa interese koji su u cilju pobolj\u0161anja i me\u0111unarodnog polo\u017eaja ali i gospodarskog polo\u017eaja RH. Hrvatska se priprema uskoro za predsjedanje Vije\u0107em EU od 1.1. smo u triju sa drugim dr\u017eavama, dakle na svim razinama mi predsjedamo odborom Vije\u0107a ministara Vije\u0107a Europe, ne vidim nigdje problem. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92638",
        "text": "Hvala. Izvolite kolega Beljak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92639",
        "text": "Hvala vam lijepa. Moram izraziti zadovoljstvo va\u0161im odgovorom. Drago mi je \u0161to ste manje-vi\u0161e odlu\u010dno demantirali ono \u0161to sam ja rekao i \u0161to \u010dvrsto stojite na antifa\u0161isti\u010dkim temeljima kao \u0161to je stajao i osniva\u010d va\u0161e stranke dr. Franjo Tu\u0111man. A drago mi je zbog toga jer ste na taj na\u010din indirektno za\u010depili usta svima onima koji provode reviziju povijesti a dolaze iz va\u0161ih redova. Prvi dakle ministar Medved koji neki dan pokapao vojnike iz II. svjetskog rata sa vojnim po\u010dastima \u010dime je prekr\u0161io Ustav RH. Dakle, to se ne smije, to je revizija pro\u0161losti, ministrici Divjak, koja dopu\u0161ta da u osnovnoj \u0161koli u 6. razredu lektira sadr\u017ei pjesme o Juri i Bobanu. Evo ministrica to jako dobro zna, ja imam dijete koje ide u 6. razred, osobno sam vidio knjigu koja je obavezna lektira u kojoj se spominju zlo\u010dinci iz II. svjetskog rata. Drago mi je da ste to demantirali, jedino vas molim, vas i premijera da to onda provedete i u svojoj stranci jer o\u010dito imate sa nepoznavanjem povijesti problema unutar vlastitih redova. I hvala \u0161to me podsje\u0107ate u kojoj sam ja stranci i opet se ponavljam, ispostavilo da je to\u010dno \u0161to ja ka\u017eem, da se vi vi\u0161e bavite drugim strankama nego svojom vlastitom strankom. Dakle molim vas, vi rije\u0161ite prije svega sa svojim revizionistima unutar HDZ-a kojih ima oho-ho puno i u redovima Vlade RH kojoj je gospodin Plenkovi\u0107 na \u010delu i ne\u0107ete se morati opravdavati, takvih pitanja ne\u0107e biti, pokazat \u0107ete da s te na tragu dr. Franje Tu\u0111mana, europskog HDZ-a, antifa\u0161isti\u010dke Hrvatske i da vam je stalo do budu\u0107nosti na\u0161e domovine a HSS pustite na miru, mi smo pre\u017eivjeli sve totalitarizme, pre\u017eivjeli smo usta\u0161ki re\u017eim, komunisti\u010dki re\u017eim, pre\u017eivjet \u0107emo i va\u0161 re\u017eim, ostavite prste dalje od najstarije hrvatske politi\u010dke stranke. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92640",
        "text": "Idemo dalje. Sada je dalje zastupnik An\u0111elko Stri\u010dak koji pitanje postavlja ministru unutarnji poslova Davoru Bo\u017einovi\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92641",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Premijeru, ministrice, ministri, kolegice i kolege. Pitanje postavljam ministru Bo\u017einovi\u0107u. Tijekom pro\u0161le godine, brojni mediji, portali pisali su o slaboj opremljenosti policije te o lo\u0161im uvjetima rada u policiji. Tako mo\u017eemo \u010ditati \u010dlanke pod naslovom MUP svaki mjesec napuste 32 osobe ili odlaze u Irsku i Njema\u010dku te primorani dignuti sidro. Ove godine o\u010dito dolazi do zaokreta, pa \u010ditamo \u010dlanke naslovom hrvatski policajci u hrvatskim proizvodima. Ili za MUP \u0107e izra\u0111ivati Varteks [[Upadica Reiner: Molim vas malo kolege, dozvolite kolegi Stri\u010daku da govori]] ili potpisani sporazumi o smje\u0161taju policajaca u brojnim jedinicama lokalne samouprave kao \u0161to su Dubrovnik, Novalja, Rovinj. Stoga moje pitanje ministre glasi, da li je to jedan novi pristup prema stanju op\u0107e sigurnosti, odnosno prema osobama koje su zadu\u017eene za njenu provedbu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92642",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra unutarnjih poslova, dr. Bo\u017einovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92643",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine zastupni\u010de, hvala na tom pitanju i drago mi je da ste primijetili da se radi o jednom zaokretu, a ja \u0107u ga ukratko probati pojasniti da se vidi da je to dio jednog sustavnog na\u010dina rada. Naime, nakon \u0161to sam preuzeo sa svojim timom MUP, odgovornost za rad Ministarstva unutarnjih poslova, napravili smo brojne analize i upravo smo i bili suo\u010deni sa ovim natpisima da hrvatska policija nema dovoljno opreme. Spominjalo se, a i na\u0161e analize pokazuju vi\u0161e od 5 tisu\u0107a ljudi nije imalo sve ono \u0161to im zapravo pripada po pravilnicima Ministarstva unutarnjih poslova i ta analiza je pokazala da razlog tome nisu samo ili uglavnom da nisu financijska sredstva, odnosno nedostatak financijskih sredstava, ve\u0107 jedna nekvalitetna priprema natje\u010daja tzv. padanje natje\u010daja tako da bi propadala sredstva iz godine u godinu, a to se sve odra\u017eavalo na hrvatskog policajca koji treba imati opremu da bi mogao raditi svoj posao. I zbog toga smo krenuli u jednu sustavnu akciju, da je tako nazovem, ugovaranja i okvirnih sporazuma, \u010dime smo pitanje opremanja hrvatske policije osnovnom opremom rije\u0161ili za nekoliko godina unaprijed. Dakle, to je taj sustavni pristup, tako da danas to\u010dno hrvatski policajac je od glave do pete opremljen. Sva ta oprema je na skladi\u0161tu i najve\u0107i dio te opreme je hrvatske proizvodnje. Evo, sad u ponedjeljak ste mogli vidjeti potpuno opremljenu interventnu policiju. Dakle, 1250 interventnih policajaca u potpuno novoj opremi koja je izra\u0111ena prema njihovim zahtjevima, prema njihovim specifikacijama, s obzirom da oni najbolje znaju ono \u0161to im treba. Tako je rije\u0161eno i pitanje balistike, tako je rije\u0161eno i pitanje opremanja grani\u010dne slu\u017ebe, ali tako smo, s obzirom i na ove nove promjene vezane za spajanje agencija rije\u0161ili i pitanje opremanja sustava civilne za\u0161tite. Dakle, samo pro\u0161li tjedan smo vi\u0161e od 40 milijuna europskih sredstava potpisali za opremanje hrvatskih vatrogasaca sa novim vozilima ili pitanje radio-komunikacijskih sredstava za sve slu\u017ebe za\u0161tite i spa\u0161avanja na na\u010din da sve ovo rje\u0161avamo tako da odjednom svi dobiju sve. Do sad je bilo, ne znam, rije\u0161i 200-300 ovih, 500 onih. Ne. Mi sa dugoro\u010dnim sporazumima rje\u0161avamo i sa povla\u010denjem sredstava EU da u svakom trenutku svi imaju sve. I to je ta osnovna razlika, osnovna promjena u filozofiji, a ona se, kao \u0161to ste spomenuli, vidi i na pitanju zgrada za policijske postaje koje su zapostavljane ne samo 5, 10 ili 20, nego i 50 godina ih ima starih. Tako da radimo na 26 policijskih postaja kroz program energetske obnove, zatim sufinanciranje sa jedinicama lokalne samouprave na njih jedno 10-ak u Hrvatskoj koje same zajedno sa Ministarstvom ula\u017eu u opremanje svojih policijskih postaja, ali i na sufinanciranju tro\u0161kova smje\u0161taja policajaca koji nemaju mjesto stanovanja tamo gdje rade, a to je obi\u010dno na jugu Hrvatske [[Upadica Reiner: Hvala.]] , a vrlo su va\u017eni za turisti\u010dku sezonu. Evo, hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92644",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani zastupnik Stri\u010dak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92645",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, ovaj put ne\u0107u biti suzdr\u017ean nego \u0107u izraziti zadovoljstvo odgovorom. Smatram da i dalje treba ulagati u sustav sigurnosti, ne samo kad je u pitanju policija nego i sve ostale slu\u017ebe koje koriste za za\u0161titu i spa\u0161avanje na\u0161ih gra\u0111ana. Pitanje sigurnosti je top tema u brojnim dr\u017eavama europske unije, biti \u0107e i dalje i naravno, smatram da je svima jasno da nema razvoja gospodarstva, a pogotovo kod nas strate\u0161ke na\u0161e grane turizma bez sigurnosti. Evo, stoga jo\u0161 jednom podr\u0161ka. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92646",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107e pitanje postavit \u0107e po\u0161tovani zastupnik Domagoj Mikuli\u0107 ministru Mora, prometa i infrastrukture gospodinu Olegu Butkovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92647",
        "text": "Zahvaljujem se po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovane ministrice i ministri, po\u0161tovani ministre Butkovi\u0107. Kako smo mogli \u010ditati u medijima, Istra je dobila zeleno svjetlo odnosno potporu za izgradnju dijela autoceste u sklopu Istarskog ipsilona, a ono \u0161to mene zanima je kakva je budu\u0107nost po pitanju izgradnje autocesta diljem RH, poglavito tu mislim na autocestu A-5 i koridor 5-C odnosno dovr\u0161etak tog koridora koji je za sve nas u isto\u010dnoj Hrvatskoj od iznimne va\u017enosti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92648",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra mora, prometa i infrastrukture. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92649",
        "text": "Hvala lijepo gospodine zastupni\u010de. Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Kao \u0161to ste i sami rekli u svom pitanju, pro\u0161li tjedan na sjednici Vlade RH u Puli je donijeta odluka o nastavku gradnje Istarskoga ipsilona. Vlada je donijela odluku o produljenju koncesijskog ugovora i time otvorila put izgradnje dionice druge B-1 faze, to\u010dnije od tunela U\u010dka do Pazina ukupne vrijednosti investicije jednu milijardu i 250 milijuna kuna. To je sigurno hvale vrijedan projekt jer \u0107e osim sigurnosti koja je upravo na toj dionici bila dosta ugro\u017eena, po podacima koje imamo negdje oko 3 poginula smo imali svake godine, otvoriti nova radna mjesta, utjecati naravno na rast gospodarstva i BDP-a, a paralelno s tim, otvorili smo razgovore za drugu 5.2. fazu, to\u010dnije drugu cijev tunela i nastavak do Matulja. \u0160to se ti\u010de ostalih aktivnosti hrvatskih autocesta, koje su u postupku restrukturiranja, i naravno da njihov investicijski potencijal nije na onoj razini, kao \u0161to je bio prije 10-tak g. ali aktivnosti se usmjeravaju upravo na izgradnji PC koridora i u tom dijelu je i odgovor na va\u0161e pitanje taj, da je u ovom trenutku se zavr\u0161ava most na Svilaju, on bi trebao sljede\u0107e godine biti gotov. On je na P.C. koridoru, most preko rijeke Save, koji financiramo zajedno sa pola mi, pola susjedna BIH i on bi trebao slijede\u0107e g. biti gotov. Za pod dionicu od mosta Halasica prema Osijeku su u kolovozu ove, koji uklju\u010duje i most Dravu, ukupne vrijednosti jednu milijardu i 200 milijuna kn, se do kraja ove g. o\u010dekuje tehni\u010dki pregled i zavr\u0161etak te dionice, a za pod dionicu, prema jednu pod dionicu, prema nastavku, prema Belom Manastiru, je u kolovozu ove g. potpisan ugovor i po\u010dinje gradnja ukupne vrijednosti 82,5 milijuna kn. Za zavr\u0161etak dionica do Belog Manastira, budu\u0107i da postoje sve gra\u0111evinske dozvole, obavljeni su razgovori, sa me\u0111unarodnim financijskim institucijama, ta dionica je negdje oko 650 milijuna kuna, kre\u0107e se u raspisivanje javnog natje\u010daja i mi \u0107emo krenuti u gradnju autoceste i zavr\u0161etka prema Belom Manastiru. Ostaje nam jo\u0161 onih 5 km do Ma\u0111arske granice, za koju se raspisuje ove g. natje\u010daj za izradu projektne dokumentacija, budu\u0107i da jo\u0161 nismo dogovorili sa susjednom Republikom Ma\u0111arskom to\u010dku gdje \u0107emo se spojiti zajedno s njima, ali to je sve skupa u dogovoru, naravno, tu i radne grupe, rade zajedno sa na\u0161im kolegama iz Ma\u0111arske. Drugim rije\u010dima, zna\u010di, nastavljamo graditi autocestu A5, krenuli su radovi ove g. prema Belom Manastiru, a raspisujemo natje\u010daj za tu veliku dionicu i ja o\u010dekujem sa svim ovim aktivnostima, da \u0107emo do kraja 2020. odnosno, po\u010detka 2021. imati kompletnu spojenu autocestu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92650",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani zastupnik Mikuli\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92651",
        "text": "Zahvaljujem se potpredsjedni\u010de. Evo, po\u0161tovani ministre, drago mi je da imamo jasne rokove, ono \u0161to \u0107emo mi u budu\u0107nosti propitkivati o samoj situaciji, drago mi je da ova Vlada i va\u0161e ministarstvo pokrenulo dovr\u0161etak ove autoceste, koja zaista, nama je strate\u0161ki vrlo va\u017ena i za gospodarsku i za infrastrukturnu poveznicu sa svima koji su na toj trasi, ali i u \u0161ire diljem Europe. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92652",
        "text": "Sljede\u0107e pitanje postaviti \u0107e po\u0161tovana zastupnica Sun\u010dana Glavak, ministru uprave, gospodinu Lovri Ku\u0161\u010devi\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92653",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de, svoje pitanje postavljam ministru Ku\u0161\u010devi\u0107u, uva\u017eene ministrice i ministri, potpredsjednice i potpredsjednici. Ministre Ku\u0161\u010devi\u0107, Vlada je 2018. g. apostrofirala kao godinu reformi. Me\u0111utim, kada slu\u0161amo danas brojna oporbena pitanja, tada bismo mo\u017eda mogli re\u0107i, da se u javnom prostoru stvara dojam da se reformski plan ne provodi ili da se reforme ne provode ili su one u sijenu dnevno politi\u010dkih doga\u0111anja. Reforma je rije\u010d koja je \u010desto bila zloupotrebljavana, a posebno od nekih stranaka, a ve\u0107ina ih sjedi ovdje trenutno u Hrvatskom saboru. Ono \u0161to jest u\u010dinjeno, dijelom je porezne reforme, koja je u\u0161la u svoju fazu, odmah nakon \u0161to je Vlada preuzela odgovornost za vo\u0111enje Hrvatske, rije\u010d je o fiskalnoj decentralizacija i sredi\u0161nja dr\u017eava tada je prepustila lokalnim jedinicama porez na dohodak, no mene zanima, kada \u0107e biti ona upravna, kada \u0107e se to nastaviti, koji u kontinuiranom dijalogu, zapravo izazivaju i zagovaraju i \u017eupani i gradona\u010delnici, s kojima se predsjednik Vlade i Vlada sastaje od po\u010detka svog mandata. Konkretno Vlada je usvojila i akcijski plan za funkcionalnu i dostupnu javnu upravu, donijeta je odluka za smanjenje agencija, nahvaljena je depolitizacija javne uprave. Ono \u0161to javnost zanima ministre, kako se provode mjere iz akcijskog plana, kada \u0107e se provesti stvarna depolitizacija i kada \u0107e oni, najstru\u010dniji mo\u0107i biti dodana vrijednost i servis na\u0161im gra\u0111anima. Kada \u0107e \u017eupanije, gradovi, op\u0107ine, osjetiti i onu funkcionalnu decentralizaciju, kada \u0107e mo\u0107i to osjetiti u svom radu, jer na ovaj problem, kako i na sve ostale probleme o\u010di su uprete u Hrvatsku vladu i hrvatska javnost o\u010dekuje da rije\u010d reforma za\u017eivi u svom punom smislu, pa vas molim konkretne odgovore. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92654",
        "text": "Hvala, odgovor po\u0161tovanog ministra uprave, Ku\u0161\u010devi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92655",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Predsjedni\u010de hrvatske Vlade, kolegice i kolege, ministrice i ministri, saborski zastupnice i saborski zastupnici, svih vas lijepo pozdravljam, a naro\u010dito pozdravljam gospo\u0111u Glavak i zahvaljujem na postavljenom pitanju. Dakle, 3 su glavna cilja mene kao ministra uprave u Ministarstvu uprave, a to su podizanje kvalitete i u\u010dinkovitosti javne uprave, kao jedan, kao dva decentralizacija, kao tri digitalizacija. Meni je \u017eao, da je Ministarstvo uprave, sam zatekao u stanju, kakvom sam ga zatekao, potpuno devastirano, bez ikakve ideje i perspektive, bez iti jednog jedinog projekta. Dakle, niti jedan jedini projekt, mi nismo imali prije godinu i pol dana u Ministarstvu uprave, kada sam ja preuzeo du\u017enost ministra uprave. Danas upravo imamo 15 projekata, od koja su 2 ve\u0107 ugovorena u provedbi, njih 10-tak, \u0107e se do kraja ove g. dogovoriti i ostatak idu\u0107e godine, koji su vrijedni preko 800 milijuna kuna i koji se financiraju sa 85% europskih sredstava. Upravo je za cilj tim projektima, dovesti do ova 3 cilja koja sam uvodno napomenuo, a koja ste vi u svom pitanju postavili. Dakle, koliko mogu rezimirati va\u0161e pitanje, to je depolitizacija javne uprave, smanjenje broja du\u017enosnika, to se upravo radi sa Zakonom o sustavu dr\u017eavne uprave, koji \u0107e se vrlo brzo na\u0107i na e-savjetovanju i na sjednici vlade. Sa njime se predvi\u0111a ukidanje dr\u017eavnih du\u017enosnika i to rang pomo\u0107nika ministara a uvodi se nova kategorija, slu\u017ebeni\u010dka kategorija, a to je ravnatelj uprave. Na taj na\u010din \u0107e se depolitizirati javna uprava, na taj na\u010din \u0107e se smanjiti broj dr\u017eavnih du\u017enosnika. Zatim, dobro ste i spomenuli smanjenje broja agencija, evo preduga\u010dak je to naziv da ga znam napamet, me\u0111utim vlada je donijela odluku o smanjenju broja agencija, zavoda, fondova, instituta, zaklada, trgova\u010dkih dru\u0161tava i drugih pravnih osoba sa javnim ovlastima. To je njih ukupno 54, to je veliki rez, 54 agencije, odnosno zavoda i sve \u0161to ide \u0107e biti manje, to su znatne u\u0161tede, me\u0111utim i veliki posao. Tu nas \u010deka mijenjanje 80ak zakona. \u0160to se ti\u010de decentralizacije i ja\u010danje jedinica lokalne i podru\u010dne regionalne samouprave, tu ste dobro napomenuli poreznu reformu koja jedinicama lokalne regionalne samouprave dala gotovo 2 milijarde kuna godi\u0161nje i zahvaljuju\u0107i tome jesu oni ovako uspje\u0161ni, zahvaljuju\u0107i tome i dobro povla\u010de sredstva i za EU projekte i realiziraju svoje projekte, znate da smo ja\u010dali jedinice lokalne regionalne samouprave sa zadnjim izmjenama zakona o lokalnoj regionalnoj samoupravi. Me\u0111utim to nije dovoljno. Sad vlada RH kroz Zakon o sustavu dr\u017eavne uprave predvi\u0111a spajanje ureda dr\u017eavne uprave sa \u017eupanijama. Dakle ovo je prvi put jedna stvarna upravna decentralizacija kad \u0107e dr\u017eava svoje poslove prenijeti na \u017eupanije. To \u0107e oja\u010dati \u017eupanije i oja\u010dat \u0107e njihov fiskalni kapacitet. Mogu tu napomenuti i pohvaliti Zakon o pomorskom dobru i morskim lukama koje kolega Butkovi\u0107 vodi, koji \u0107e kona\u010dno prepustiti poslove utvr\u0111ivanja granica pomorskog dobra na jedinice regionalne samouprave, odnosno \u017eupanije. Dakle vrlo brzo \u0107e pred Hrvatski sabor do\u0107 set zakona koji \u0107e stvarno decentralizirati lokalnu, dakle decentralizirati vlast, oja\u010dati lokalnu i regionalnu samoupravu i podi\u0107i kvalitetu javne uprave. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92656",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovana zastupnica Sun\u010dana Glavak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92657",
        "text": "Hvala lijepo gospodine ministre, hvala \u0161to ste isklju\u010dili mikrofon, ne mo\u017eemo dvosmjerno. Hvala vam lijepa na iznesenim podacima, ova godina ima i ostale preduvjete, kao \u0161to sam uvodno rekla kada sam vam postavljala pitanje, a to je da imamo sada suficit dr\u017eave, da imamo jednako tako dobra gospodarska predvi\u0111anja, a to je rast BDP-a od 3%. nadamo se da \u0107e i ova funkcionalna decentralizacija donijeti konkretne pomake \u0161to se ti\u010de rasta gospodarstva i boljeg gospodarskog okru\u017eenja u gradovima, \u017eupanijama i op\u0107inama. I jednako tako prvi puta u 20 godina imamo konsolidirani prora\u010dun op\u0107e dr\u017eave koji je zabilje\u017eio suficit, \u0161to je iznimno va\u017eno, a \u0161to zna\u010di da se mo\u017eemo doista posvetiti reformama i da tome ne bi smjelo biti prepreka. Naravno, nemojmo zaboraviti da je u svemu tome bitna i politi\u010dka stabilnost. Dakle svi oni koji \u017eele da ova zemlja ide u pravom smjeru, da na\u0161i gra\u0111ani bolje \u017eive, podr\u017eat \u0107e sve ove reformske mjere koje ste i vi naveli i podr\u017eat \u0107e sve kvalitetne zakone koji dolaze iz Vlade RH ili ako dolaze iz zastupnika u Hrvatskom saboru, a budu upu\u0107eni vladi. Ako su oni za napredak na\u0161e zemlje, ako je to ne\u0161to ono kada postavljamo pitanje a kada \u0107e gra\u0111ani to osjetiti? Tada imajmo sinergiju u tome i dajmo im podr\u0161ku. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92658",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107e pitanje postavit \u0107e po\u0161tovana zastupnica Ljubica Luka\u010di\u0107 ministru rada i mirovinskog sustava, magistru Marku Pavi\u0107u. Kolega Bulj, molim vas, ne\u0107emo dobacivati, nemojmo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92659",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre i danas je ovdje bilo govora o mirovinskoj reformi. Vi znate da su neka prava u mirovinskom sustavu za osobe s invaliditetom neiskori\u0161tena. Stoga vas pitam, koliko su pove\u0107ane mirovine u ovoj godini? \u0160to ste u\u010dinili za korisnike najni\u017ee mirovine? I jeste li i na koji na\u010din pobolj\u0161ali, dakle u novoj reformi status i prava osobama s invaliditetom? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92660",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Pavi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92661",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, kolegice i kolege ministri, uva\u017eeni zastupnici, uva\u017eena zastupnice Luka\u010di\u0107. Hvala vam lijepa na ovom pitanju. Itekako vlada skrbi o umirovljenicima, a najbolje to \u0161to mo\u017eemo vidjeti rekordno pove\u0107anje mirovina ove godine, 2,7% je samo pove\u0107anje u zadnjem izjedna\u010davanju, 3,64% ove godine. Ova vlada u predizbornom programu obe\u0107ala je 5% pove\u0107anje mirovina u cijelom mandatu. Do sada smo ostvarili 6,3%, samo zadnjim izjedna\u010davanjem prosje\u010dni umirovljenik je dobio 69 kuna vi\u0161e. Sjeo sam se s ministrom Kujund\u017ei\u0107em, svjesni smo i pitanja dopunskog osiguranja, oni koji su pre\u0161li cenzus izmjenom zakona o dobrovoljnom zdravstvenom osiguranju \u0107emo rije\u0161iti i taj problem. Za korisnike najni\u017ee mirovine isto tako u cjelovitoj mirovinskoj reformi imamo dosta mjera. Ono \u0161to bih svakako istaknuo da cilj mirovinske reforme koja nam predstoji je napraviti dugoro\u010dno odr\u017eiv sustav, ali isto tako pove\u0107ati mirovine, odnosno njihovu adekvatnost. Mogu najaviti prijedlog da upravo oni koji imaju najni\u017ee mirovine, 248 000 njih, da \u0107emo s 1. srpnja sljede\u0107e godine pove\u0107ati mirovine za dodatnih 3%. Upravo su nam oni najvi\u0161e u riziku od siroma\u0161tva i njima se obra\u0107amo. Ne mogu da se ne osvrnem i na tezu i po pitanju rada do 67 godina pro\u0161irujemo obvezu rada do 67 godina sa 2031. ali i dalje \u0107e ve\u0107ina hrvatskih gra\u0111ana i\u0107i u mirovinu ranije izme\u0111u 61. i 65. godine. Za\u0161to je to tako? Zato \u0161to ostavljamo mogu\u0107nost dugogodi\u0161njeg osiguranika. Netko tko ulazi na tr\u017ei\u0161te rada sa 18, 19 godina, na\u0161e blagajnice, na\u0161i gra\u0111evinari, na\u0161e medicinske sestre mo\u0107i \u0107e se 41 godinom sta\u017ea i\u0107i dakle ve\u0107 sa 61 godinom. Oni koji studiraju mo\u0107i \u0107e nakon 41 godine, nakon \u0161to se zaposle, dakle s jedno 65 godina i\u0107i u mirovinu. Dakle samo oni koji, gra\u0111ani koji ne\u0107e mo\u0107i skupiti tih 40 godina podsjetio bih da je samo 20% umirovljenika, trenuta\u010dnih ima tih 40 godina sta\u017ea, raditi \u0107e do 67 godine. Hvala vam jo\u0161 jedanput i vama osobno na svemu \u0161to radite za osobe sa invaliditetom i hvala vam da ste nam ukazali ranije na nekoliko instrumenata u mirovinskoj reformi koji se ti\u010du osoba sa invaliditetom. Prvenstveno mislim na profesionalnu rehabilitaciju u mirovini. Cilj nam je vra\u0107anje osoba sa invaliditetom na tr\u017ei\u0161te rada a ne njihovo umirovljenje. Prema tome, upravo tu \u0107emo predlo\u017eiti da trenuta\u010dna naknada za profesionalnu rehabilitaciju koja iznosi 500-700 kuna i od koje bi osobe sa invaliditetom trebale \u017eivjeti da se pove\u0107a na najmanje minimalnu pla\u0107u. Osobe sa invaliditetom itekako \u017eelimo uklju\u010diti na tr\u017eite rada i zbog toga mnoge od mjera koje imamo a imamo ulaganje preko, stotine milijuna kuna preko Zavoda za vje\u0161ta\u010denje u to. Htio bih se referirati za\u0161to su nam jo\u0161 mirovine rasle. Mirovine su nam rasle upravo radi rasta zaposlenosti i radi pove\u0107anja pla\u0107a. U mandatu ove Vlade prosje\u010dna pla\u0107a je 710 kuna rasla. Imamo rekordno nisku nezaposlenost 7,9%. Pribli\u017eavamo se prosjeku Europske unije ali jo\u0161 vi\u0161e veseli da imamo 71 tisu\u0107u vi\u0161e zaposlenih. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92662",
        "text": "Hvala. O\u010ditovanje kolegice Luka\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92663",
        "text": "Hvala vam lijepa na odgovoru. Ja sam sigurna da \u0107e mirovinska reforma odr\u017eati kona\u010dno mirovinski sustav odr\u017eiv. A nakon 20 godina prava za osobe sa invaliditetom, rekla bih pobolj\u0161avaju njihov status i na tome najljep\u0161e zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92664",
        "text": "Hvala i vama. Idemo sada na 30.-to pitanje zastupnik Sini\u0161a Hajda\u0161-Don\u010di\u0107, postavlja pitanje predsjedniku Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92665",
        "text": "Hvala vam lijepa. Mo\u017eda se mo\u017eemo po\u0161tovani premijeru, gospodine Plenkovi\u0107u, mo\u017eda se mo\u017eemo a i ne moramo slo\u017eiti da je BDP najbolja mjera i uklju\u010diti neki normativni sud koji govori o stanju neke ekonomije. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Da ponovim? \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] A ha, ispri\u010davam se. Dakle mo\u017eemo ili se ne moramo slo\u017eiti, evo ga, da mo\u017eda BDP nije najidealnija mjera, mo\u017eemo zauzeti neki normativni stav o tome. No me\u0111utim, ako razgovaramo, to \u0107u \u010ditati malo, ako razgovaramo o kvartalnom rastu 2018. i 2017. pazite podatke, Bugarska 3,4, Estonija 3,7, Litva 3,8, Latvija 4,4, Malta 5,7, Ma\u0111arska 4,6, Rumunjska 4,2, Slovenija 4,3, Slova\u010dka 3,9, Hrvatska 2,8. Dakle slu\u017ebeni podaci EUROSTAT-a. E i sada, a Austrija 3,0. I sada pazite da Austrija apsolutno ne raste, 0%, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ekonomiju. Znate koliko bi godina Hrvatskoj trebalo da uz ovu stopu rasta BDP-a dosegne razinu Austrije? 58 godina to\u010dno. To\u010dno 58 godina. A Austrija nas i sada \u0161ije. Znate kakav se jaz u tom trenutku stvara? I sada vi razmislite recimo za\u0161to, dobro i tu ima dosta demagogije i populizma, za\u0161to ljudi odlaze iz Hrvatske. Pa nemaju 58 godina \u010dekati da dosegnemo razinu Austrije. A s druge strane mi recite za\u0161to, ali stvarno za\u0161to vi niste upotrijebili ni jednu, upotrijebiti \u0107u jedan baz words, ni jednu istinsku zapravo reformu koja bi doprinijela porastu stope BDP-a ili bar hvatanju priklju\u010dka me\u0111u tranzicijskim zemljama. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92666",
        "text": "Izvolite predsjedni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92667",
        "text": "Hvala lijepa zastupni\u010de Hajda\u0161-Don\u010di\u0107, ja vam \u010destitam prije svega na jednoj jedinstvenoj tituli, vi ste valjda u povijesti Hrvatskog sabora prvi potpredsjednik Sabora koji je suspendiran u vlastitoj stranci i jo\u0161 se dr\u017ei, to je dobro. To je jedna ovako fus nota koju malo tko bi mogao zaslu\u017eiti. \u010cak sam i\u0161ao se konzultirati s nekim iskusnijim politi\u010darima da se poku\u0161aju prisjetiti je li bilo takvoga doga\u0111aja ali nije. I na festivalu krapinskom sam vidio da ste spremni se dr\u017eati za to jako dugo \u0161to je dobro. E sada, sada vi malo meni tablice gledate. Je li tako? Ho\u0107emo malo sad da i ja \u010ditam kao i vi ili ho\u0107ete da vam govorim iz glave? Vidim da ste vi tih 60-ak sekundi kao i neki ovdje drugi koji ne znaju bez napisanog, vjerojatno od drugih ljudi to \u010ditati. Dakle, vi ste bili ministar u Vladi 2015. i tada je prora\u010dunski deficit bio 12 milijardi kuna. Tu vam je va\u0161 ministar financija tada, 12 milijardi kuna deficit, a mi smo lani samo 2 godine nakon vas do\u0161li u situaciju da smo imali prora\u010dunski suficit od 2,7 milijardi kuna. Ajde vi sada to meni malo u toj nekoj va\u0161oj tablici zbrajajte, tko vodi odgovornu fiskalnu politiku, tko vodi konsolidiranu politiku, tko je taj tko to vodi bolje vi ili mi? Jel' bi vi dali ne znam \u0161to da ste mogli biti u Puli ministar financija pa re\u0107i imamo u prvih 6 mjeseci milijardu i 600 milijuna kuna suficit? Je li bi vama bilo dra\u017ee da ste ministar u Vladi u kojoj nije bilo 350 tisu\u0107a nezaposlenih kao u va\u0161e vrijeme nego sada kada Marko Pavi\u0107 mo\u017ee izbrojati, koliko Marko? \u2026 [[Upadica Pavi\u0107, ne razumije se.]] 129 000 nezaposlenih, jel'. Prema tome, po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, ono \u0161to mi projiciramo u smjernicama ekonomske i fiskalne politike, mi i realiziramo, evo 2,9% rast BDP-a, danas vidim da Ekonomski institut izlazi sa 3%. Idemo sa onim \u0161to je odr\u017eivo i \u0161to je realno, imali ste prvu fazu, drugu fazu i sada ide sutra na Vladu tre\u0107a faza porezne reforme. Imate mirovinsku reformu, imate ovo \u0161to vam ne maloprije odgovarao ministar Ku\u0161\u010devi\u0107 glede reforme dr\u017eavne uprave. Imate napore koje poduzima ministar Bo\u0161njakovi\u0107 u reformu pravosu\u0111a. Imate sve ono \u0161to smo poduzeli kako rasteretili brojne administrativne parafiskalne namete koji postoje \u0161to je radilo Ministarstvo gospodarstva. Imate cijeli napor otvaranja prema digitalizaciji zemlje o \u010demu je maloprije govorio ministar Horvat. Imate ne samo situaciju da smo mi zemlja koja najbr\u017ee smanjuje javni dug me\u0111u \u010dlanicama Unije, me\u0111u top tri se mi trenutno nalazimo, vi ste bili 2015. na 85%, u mandatu ste sko\u010dili sa 65 na 85, mi smo sad na 76 a 2021. \u0107emo biti na 65% BDP-a. \u0160ta to zna\u010di? To zna\u010di da ispunjavam kriterije za Euro zonu. Imam viziju, imam strategiju. Dogovor sa HNB-om. Imamo korake koji su pred nama. Imate Exchange Rate Mechanism II koji \u0107e do\u0107i 2020. Prema tome, na\u0161 je put jasno zacrtan, odgovoran od odgovorne fiskalne politike, investicija i strukturnih reformi. U tom trokutu se odvija na\u0161a politika a vi \u010ditate koje god ho\u0107ete tablice ali pogledajte malo i na\u0161e izvore.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92668",
        "text": "Kolega Hajda\u0161 Don\u010di\u0107, samo sekundu, kolega Grmoja se javlja za povredu Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92669",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, povrijedili ste \u010dlanak 33., stavak zna\u010di da se vi kao predsjedavaju\u0107i trebate brinuti o za\u0161titi prava zastupnika. Mi imamo od jutros ovdje jednog jako nervoznog premijera koji se odmah nakon istupa kolege Bulja ovdje nama dobacivao i govorio da \u0107emo platiti, sada ovdje proziva zastupnike, govori da oni \u010ditaju a on je do\u0161ao sa knjigom cijelom pripremljenom i dobro se pripremio i cijelo vrijeme \u010dita iz te knjige [[Upadica predsjednik: Kolega Grmoja, isteklo vam je vrijeme.]] Zna\u010di va\u0161 je zadatak da za\u0161titite ovdje [[Upadica predsjednik: Dajte nemojte vi mene u\u010diti \u0161to je moj zadatak.]] saborske zastupnike, mi ovdje nervoznog premijera ne moramo trpiti ako ga ve\u0107 vi morate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92670",
        "text": "Kolega Grmoja, molim vas, vrijeme vam je isteklo. Dakle ovdje se ne radi ni o kakvoj povredu Poslovnika [[Upadica Grmoja: Ti \u0107e\u0161 mi re\u0107 da sjednem?]] Molim vas [[Upadica Grmoja: Vi mi ne\u0107ete govoriti u Hrvatskom saboru da sjednem.]] Molim vas, predsjedni\u010de Vlade, molim vas, kolega Grmoja isto tako. Nije bilo povrede Poslovnika, predsjednik Vlade odgovara onako kako smatra da treba kao \u0161to zastupnici postavljaju pitanja, gra\u0111ani \u0107e prosuditi tko je tu dobar, tko nije, temeljem toga \u0107e nam dati ili ne dati glas na izborima ali ne\u0107ete ni vi odre\u0111ivati kako \u0107e tko ovdje govoriti. Ja \u0107u odre\u0111ivati ako do\u0111e do uvreda, do takvih izraza koje smatram neprimjerenima i to i \u010dinim. A danas tijekom dana nisam nikoga upozorio a bilo je vrlo te\u0161kih rije\u010di i s jedne i druge strane. Tako da vas da ne intervenirate. \u2026 [[Upadica Grmoja, ne razumije.]] Nije bilo prijetnji. Izvolite kolega Don\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92671",
        "text": "Hvala. Pa \u017eao mi je gospodine Plenkovi\u0107u \u0161to vam je funkcija malo udarila u glavu pa imate jednu \u010dudnu razinu bahatosti ali nebitno je to sad. Gledajte, i u va\u0161oj Vladi sada a isto tako i u va\u0161oj stranci, neki ljudi su bili ministri financija, to je \u010dinjenica. Ja ne bih tako olako govorio o razlozima deficita u vrijeme neke prija\u0161nje Vlade i za\u0161to to j to bilo tako, za\u0161to to nije bilo tako. Dakle moji su podaci slu\u017ebeni podaci EUROSTAT-a a kad ba\u0161 ste tu temu nametnuli, vidite, i danas je spomenuta Croatia Airlines i H\u017d. I HRT. Znate za\u0161to je u tom trenutku porastao, ajmo gledati kolegu Mari\u0107a, za\u0161to je porastao deficit, javni dug RH u tom trenutku? Zato jer smo to morali progutati da po\u0161aljemo planove restrukturiranja, da nam se to odobri, to je onda bilo dozvoljeno. To je jedan od najva\u017enijih i najve\u0107ih razloga u tom trenutku porasta deficita. Ovi podaci koje sam ja rekao su stvarni a na\u017ealost aj mislim \u0107e ipak va\u0161a vladavine cijenjeni gospodine Plenkovi\u0107u, ka\u017ee vladavina, zavr\u0161iti sa mo\u017eda 2 -zama. Ne zampa nego -zama, a to vam je cronizam i nepotizam. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92672",
        "text": "Idemo dalje. Sada je na radu zastupnik Stjepan \u010curaj koji pitanje postavlja ministrici znanosti i obrazovanja Bla\u017eenki Divjak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92673",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, po\u0161tovani potpredsjednici, po\u0161tovani ministrice i ministri. Dakle po\u0161tovana ministrice Divjak, moje pitanje ide, je konkretno samo s jednim malim uvodom a ve\u017ee se n ono \u0161to smo imali dana prilike \u010duti ovdje u Saboru kad su nekoliko puta nekoliko zastupnika istaknuli kako imamo obrazovnu reformu, nemamo knjiga, kako knjige nisu do\u0161le, ostala oprema dakle kad govorimo o tabletima, i op\u0107enito imamo dojam da puno ljudi ne \u017eeli sebi priznati sve ono \u0161to se radi na podru\u010dju obrazovanja pogotovo kada govorimo i o ovoj eksperimentalnoj fazi. Za\u0161to? Pa vrlo jednostavno jer onda bi rekli mo\u017eda sami sebi, a to je ono najte\u017ee da ovu priliku koju smo mi napravili i svojevrsni salto mortale i mo\u017eda sebi najvi\u0161e na\u0161tetili kao stranci, ali pomogli dru\u0161tvu i dr\u017eavi i danas kada gledamo u godinu dana imamo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] stipendije koje nikad nismo imali, imamo milijardu kuna za strukovno obrazovanje, imamo eksperimentalnu kurikularnu reformu u u\u010dionicama, 74 \u0161kole, stotine i stotine u\u010ditelja i 6000, koliko li je ve\u0107, u\u010denika. To imamo. I maknula se i ona plo\u010da i Istanbulsku smo usvojili, sve imamo i mo\u017eda je zato i te\u0161ko pa se nalaze neki argumenti i time se obmanjuje javnost pa ja zato \u017eelim da vi ovdje jasno ka\u017eete da li su problemi koji su bili s nadzornicima rije\u0161eni, vezani za eksperimentalnu fazu kurikularne reforme, \u0161to se ti\u010de dostave ud\u017ebenika i op\u0107enito kakvi su prijepori sa nakladnicima vezano za novi zakon o ud\u017ebenicima, koji znamo da treba rasteretiti, da trebaju biti ud\u017ebenici za prve razrede do 3 kg i da se sve pomo\u0107i prema digitalizaciji. Pa vas molim da tu jasno javnosti ka\u017eete ono \u0161to je. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92674",
        "text": "Izvolite ministrice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92675",
        "text": "Hvala vam gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Hvala vam gospodine zastupni\u010de na pitanju. Cijenjene zastupnice i zastupnici kolegice i kolege. Ukoliko \u017eelimo kvalitetno obrazovanje, u\u010denik mora biti u sredi\u0161tu obrazovnoga procesa. Da bi se to moglo dobiti, u\u010ditelj mora biti stru\u010dan i to ne samo u predmetu koji predaje, nego imati i sigurnost i jednako tako i obrazovanje u pedago\u0161ko psiholo\u0161ko metodi\u010dkome smislu, \u0161to naravno sve treba pripremiti u reformskim procesima. I ono \u0161to je najva\u017enije, u\u010ditelj mora biti siguran u sebe, mora biti inspirativan za svoje u\u010denike. To sve smo pripremili i u eksperimentalnome programu, sa 153 dana edukacije za u\u010ditelje. Naravno, pitanje koje vi postavljate oko ud\u017ebenika tako\u0111er je va\u017eno, jer 3 element u tome procesu, koji je va\u017ean za kvalitetu obrazovanja je sigurno nastavni materijal. Naravno, ne govorimo samo o nastavnom materijalu u smislu fizi\u010dkoga ud\u017ebenika nego i u nastavnom materijalu kao interaktivnom on line digitalnom materijalu koje je sigurno imperativ u ovom trenutku, da se i u\u010ditelj i u\u010denici njime slu\u017ee i da kvalitetno s njime rade u na\u0161im \u0161kolama. Ono \u0161to svakako treba naglasiti, da smo za eksperimentalnu fazu kurikularne reforme koje ide u 74 \u0161kole u svim hrvatskim \u017eupanijama i u kojoj sudjeluje 8500 u\u010denika pripremili eksperimentalne ud\u017ebenike. Za\u0161to? Zato jer smo sigurni da postoje\u0107i sustav odobravanja ud\u017ebenika, postoje\u0107i sustav stavljanja ud\u017ebenika odre\u0111ene kataloge, postoje\u0107i sustav koji omogu\u0107ava podizanje cijene ud\u017ebenika je jako optere\u0107ivanje s jedne strane bud\u017eeta roditelja, a s druge strane i optere\u0107ivanje le\u0111a u\u010denika nepotrebnim materijalima treba mijenjati. Tako da smo ve\u0107 i u ovom eksperimentalnoj fazi, dobili nove ud\u017ebenike, koji su vi\u0161e digitalni, koji su 30% lak\u0161i i koji svakako kvalitetom zadovoljavaju vezano uz nove kurikulume. Naravno, s obzirom da su to sve napravili u relativnom kratkom periodu, sigurno da smo morali i u dogovoru s nakladnicima, na njihovo tra\u017eenje, 2 puta pomicati rokove, kako bi oni kvalitetom dostigli, ono \u0161to se tra\u017eilo u smjernicama, to smo uspjeli. Bilo je ka\u0161njenje nekih ud\u017ebenika nekih 2 ili 3 dana, tjedan dana maksimalno i u tom smislu, kao \u0161to sam rekla, s obzirom da je u\u010ditelj taj, koji je najzaslu\u017eniji, najva\u017eniji, najpozvaniji, da organizira kvalitetan proces pou\u010davanja, to sigurno u tome nije veliki problem. \u0160to se ti\u010de novog zakona o ud\u017ebenicima, on je sada u javnoj raspravi i tu smo adresirali 4 glavna problema koja sam ve\u0107 sada spomenula i s kojima smo tako\u0111er se nosili u ovoj pripremi eksperimentalne kurikularne reforme, to je prije svega kvaliteta materijala i recenziranje, drugo, digitalizacija i priprema, za jedan novi, suvremeni na\u010din pou\u010davanja, tre\u0107e smanjivanje te\u017eine i \u010detvrto cijena koja treba biti pod kontrolom. Ono \u0161to svakako valja naglasiti, da smo se dr\u017eali i preporuka WHO vezano uz maksimalnu te\u017eini u\u010deni\u010dke torbe, tako da u\u010denici do 4 razreda osnovne \u0161kole, no nose vi\u0161e od 3kg obaveznih ud\u017ebenika, dajemo tako\u0111er priliku za digitalizaciju, puno ve\u0107u nego \u0161to je to sada i svakako ve\u017eemo cijenu ud\u017ebenika uz \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pla\u0107u u Hrvatskoj i na taj na\u010din, ja sam sigurna da \u0107emo uspjeti rasteretiti i te\u017einu a unaprijediti kvalitetu tih materijala. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92676",
        "text": "Izvolite kolege \u010curaj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92677",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovana ministrice, drago mi je \u010duti da jednom i za svagda razrije\u0161imo pitanje, da li su ud\u017ebenici stigli za stolove, djeca rade po novom programu, rade s ud\u017ebenicima. I meni je jasno, da op\u0107enito kad radimo, pa sada se ovdje danas spominje puno reforma, ali bilo kakve promjene, ja \u0107u re\u0107i doslovno promjene, uvijek ima otpora i prijepora. I to je nedvojbeno. U bilo kojem segmentu \u017eivota, ljudi su jednostavno navikli u svojoj nekakvoj onoj udobnoj zoni da se ni\u0161ta ne mijenja, pusti me tu sam gdje sam, \u0161ta god bilo. I naravno, da ni jedna promjena ne dolazi preko no\u0107i. Neki nam prigovaraju i nama da ste prebrzi, da reforma nije cjelovita, \u0161ta bi trebalo da bude reforma cjelovita, ako ka\u017ee eksperimentalno da se vidi u prvoj godini. Da li mo\u017eda neki od onih 20 ljudi od silnih stotina i stotina koji su radili na svim pripremnim dokumentima, koji sada nisu, da li je njihovo uvjetovanje, da budu u tim radnim skupinama, zna\u010di cjelovito? Jer ako imate 400 profesora i stru\u010dnjaka koji su radili na kurikulima i sada njih mo\u017eda 20 ne radi, to zna\u010di mo\u017eda odmah da nije reforma cjelovita. To ide u ove promjene. Ja vjerujem da opet ima onih ka\u017eem, brzo, a neki bi \u017eeljeli da se sve napravi preko no\u0107i i da sve \u0161kole izgledaju ne znam iz filmova i kao onoga zapravo \u0161to bi trebale biti, ali to ne mo\u017ee napraviti ni za godinu dana. I ja \u017eelim i vama i timu nezavisnih stru\u010dnjaka, koji su uzeli to raditi i kojima smo mi dali okvir, da nastave dalje, da se ne obaziru previ\u0161e na nekonstruktivne primjedbe i kritike, jer ka\u017eem puno njih, dolazi od samih onih koji upu\u0107uju jer ne mogu se pogledati u ogledalu i re\u0107i ne\u0161to da je u krajnjoj liniji dobro i da je netko napravio neki dobar posao. I zato mi je drago jo\u0161 jednom \u010duti da stvari s knjigama idu na bolje jer mislim da puno puta i puno smo \u010duli da su torbe prete\u0161ke i ovo \u0107e biti dobar iskorak. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92678",
        "text": "Prije prelaska na 32. pitanje, samo informacija, nakon zavr\u0161etka aktualnog prijepodneva, imamo slobodne rasprave, neki su se klubovi ve\u0107 prijavili, tko je zainteresiran neka se javi, onda \u0107emo kada to zavr\u0161i napraviti stanku i nastaviti u 15,00 sati prva to\u010dka je Prijedlog Zakona o lu\u010dkim kapetanijama. Evo samo da znadete. Dakle 32 pitanje zastupnik Slaven Dobrovi\u0107 postavlja ministru za\u0161tite okoli\u0161a i energetike Tomislavu \u010cori\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92679",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovani ministre \u010cori\u0107, ve\u0107 ste ne\u0161to vi\u0161e od godinu dana ministrom za\u0161tite okoli\u0161a i energetike i sasvim sigurno ste se upoznali sa europskim akcijskim planom cirkularna ekonomija ili kru\u017eno gospodarstvo koje za cilj ima napu\u0161tanje postoje\u0107eg dominantnog linearnog modela dru\u0161tva uzmi, konzumiraj, baci i priprema novog odr\u017eivog modela u kojem se \u017eeli zatvoriti taj potro\u0161a\u010dka krivulja. Koji su va\u017eni ciljevi? Odgovorno pona\u0161anje prema resursima, vra\u0107anje otpadnih sirovina u gospodarstvo, smanjenje zaga\u0111enja i na koncu pove\u0107anje, tj. zapo\u0161ljavanje, postizanje zelenih radnih mjesta. Prakti\u010dna provedba toga ide kroz mre\u017eu satirnica, komposti\u0161ta, centara za ponovnu uporabu, recikla\u017enih dvori\u0161ta i na koncu uspostavom sustava odvojenog prikupljanja. Za\u0161to mi stojimo na mjestu? Za\u0161to niste objavili javne pozive za financiranje te infrastrukture? Jer moramo znati da smo mi u na\u0161em programu, dakle i zakonu i pristupnom ugovoru postavili zahtjeve, postavili ciljeve o recikliranju koje mi ovako ne\u0107emo uspostaviti, bez ove infrastrukture za koju vi uporno ne objavljujete javne pozive ne\u0107emo mo\u0107i uspostaviti javne pozive, odnosno ispuniti ciljeve, stoga vas ja pitam kad \u0107e se to desiti i jeste li svjesni te odgovornosti?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92680",
        "text": "Hvala. Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92681",
        "text": "Po\u0161tovani zastupni\u010de, prof. Dobrovi\u0107u. Prije svega dozvolite da vam zahvalim \u0161to ste pitanje u kontekstu gospodarenja otpadom postavili ba\u0161 meni, a ne kolegici \u017dalac \u0161to je biv\u0161i ministar kolega Zmajlovi\u0107 u\u010dinio. Dakle mislim da je pitanje i\u0161lo u pravom smjeru. Dakle da, ja sam ministar evo godinu i tri mjeseca i zapravo vjerujem da ste vi s obzirom na \u010dinjenicu da je plan gospodarenja otpadom RH donesen po\u010detkom 2017. godine najsvjesniji kako i na koji na\u010din, odnosno najbolje znati kako i na koji na\u010din i\u0107i u smjeru uspostave kru\u017ene ekonomije, za \u0161to se u svakom svom nastupu i zala\u017eete. Doista 2018. godina, barem iz perspektive nas iz Ministarstva za\u0161tite okoli\u0161a i energetike progla\u0161ena je godinom infrastrukture i u tom kontekstu \u0107u vas uputiti na \u010dinjenicu, odnosno evo i kolegice i kolege zastupnike u Hrvatskom saboru da smo mi tijekom ove godine objavili 5 poziva, da smo u ovom trenutku, a znate u kojoj situaciji ste ostavili resor po pitanju recikla\u017enih dvori\u0161ta u realizaciji 81 recikla\u017enog dvori\u0161ta u RH. Da smo isto tako financiramo edukativne, odnosno izobrazne aktivnosti, da smo u fazi nabavke spremnika za cjelokupni teritorij RH i da nas do kraja 2018. godine \u010deka jo\u0161 10 poziva u okviru kojih \u0107emo razrije\u0161iti pitanje spremnika, vozila, odnosno plovila jer znate i sami da postoje neki otoci kojima vozila ne zna\u010de ni\u0161ta, u kontekstu prikupljanja, odnosno prebacivanja otpada na kopno. Isto tako pitanje sortirnica, kompostera i kona\u010dno na\u0161ih centara za gospodarenje otpadom, odnosno sanacije Karepovca \u0161to je jo\u0161 jedan od poziva koji namjeravamo realizirati do kraja ove 2018. godine. Dakle, sustav gospodarenja otpadom po principu kru\u017ene ekonomije, odnosno realizacija principa kru\u017ene ekonomije je ne\u0161to \u0161to treba vrijeme. Vi ste, znate i sami tijekom svog mandata imali jedan javni poziv, dakle u istom vremenskom razdoblju sada govorimo o 5 javnih poziva, do kraja ove godine bit \u0107e ih jo\u0161 10. To je jedina mogu\u0107a dinamika kojim se taj posao, s obzirom na kapacitete, s obzirom na na\u0161e mogu\u0107nosti mo\u017ee u\u010diniti. Tijekom 2018. godine, odnosno od 6 mjeseca 2017. godine u okviru poziva dodijeljeno je 641 milijun kuna. to su sredstva koja stoje na raspolaganju RH po pitanju gospodarenja otpadom, od onih 475 milijuna, dakle 641 milijun kuna. Naravno da nam slijedi velik posao, me\u0111utim znate i sami, prvo trebamo kreirat infrastrukturnu podlogu da bi i\u0161li u smjeru, odnosno u onom smjeru ispunjenja na\u0161ih ciljeva od 50% krajem 2020. godine, da li \u0107emo do\u0107 do tog cilja? Ja se nadam da ho\u0107emo. Me\u0111utim to zahtijeva koordinaciju svih elemenata, odnosno svih dionika u tom procesu, od jedinica lokalne samouprave preko na\u0161ih gra\u0111ana koji su najva\u017eniji, ali isto tako fonda za za\u0161titu okoli\u0161a i energetike i ministarstva. Ono \u0161to svakako \u017eelim naglasiti je da svako va\u0161e upu\u0107ivanje da treba i\u0107i u tom smjeru do\u017eivljavam krajnje dobronamjernim, vjerujte mi je li i s ove govornice to mogu i re\u0107i, me\u0111utim dinamika postoji, odgovorit \u0107u jo\u0161 jednom na va\u0161e pitanje. Ono \u0161to nas o\u010dekuje u narednim mjesecima to \u0107u i potvrdit. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92682",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92683",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, pa moram priznat da imam dojam da ipak niste svjesni ozbiljnosti situacije i potrebe da se bitno sna\u017enije krene u uspostavu one infrastrukture, ekolo\u0161ke infrastrukture koja jedina mo\u017ee omogu\u0107iti postizanje tih ciljeva. Jer ako ste okru\u017eeni ljudima koji vas savjetuju, a koji su bili kadri stvoriti situaciju kao \u0161to imamo na Mari\u0161\u010dini, ne mo\u017eete o\u010dekivati ni\u0161ta bolje, dakle Mari\u0161\u010dina, ja vas podsje\u0107am i javnost je prvi CGO, centar za mije\u0161ani komunalni otpad, koji je trebao biti stup gospodarenja otpad, a to nije, niti mo\u017ee biti, jer tamo nema odr\u017eivosti, jer on stvara smrad zbog kojeg ljudi tamo ne mogu \u017eivjeti. I na koncu ne poma\u017ee ni naziv tvrtke koja time upravlja, pazite eko plus, niti \u0107e pomo\u0107i naziv centra za \u010disti okoli\u0161 u Le\u010devici. Dakle jedini izlaz je ministre, ja to doista dobronamjerno vam govori hitna uspostava financiranja ekolo\u0161ke infrastrukture, uvo\u0111enje obveznog vaganja za odlagali\u0161ta, uvo\u0111enje naknade za odlaganje. I na koncu to mo\u017ee jedino potaknuti one jedinice lokalne samouprave koje su do sada malo ili ni\u0161ta u\u010dinile na uspostavi odvojenog prikupljanja i izgradnji odr\u017eivog sustava gospodarenja otpadom. Ovako ako se ostavite savjetnicima koji su odgovorni za ovo stanje bojim se da Hrvatska ne\u0107e ispuniti ciljeve koje si je zadala i u zakonu i pristupnom ugovoru i da su penali sasvim sigurno izvjesni. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92684",
        "text": "Idemo sada na 33. pitanje zastupnik Ka\u017eimir Varda, postavlja pitanje ministru zdravstva Milanu Kujund\u017ei\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92685",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, ministrice i ministri. Pitanje je za ministra zdravlja. Nisam na\u017ealost pripremio transparent o tome kako su dosada\u0161nje Vlade odgovarale na prijedloge strate\u0161kih projekata va\u017ene za grad Zagreb i za dr\u017eavu u cjelini. Ali ako treba taj transparent ne bi lako ni u\u0161ao u Sabor. Naime, samo na pitanju Imunolo\u0161kog zavoda grad Zagreb je 2014. godine predlagao i Vladi SDP-a da se partnerski rije\u0161i Imunolo\u0161ki zavod, nije bilo niti odgovora, ni usmenog ni pismenog. Ova Vlada pa i vi osobno ste prihvatili taj partnerski odnos, pa nam nisu vi\u0161e potrebni transparenti, bar ne u borbi sa ovom drugom stranom. Prihvatili ste taj partnerski odnos, prihvatili ste zajedni\u010dko rje\u0161avanje problema Imunolo\u0161kog zavoda. Na\u017ealost 4 godine nakon \u0161to je grad Zagreb uop\u0107e potencirao to pitanje. Sada mene zanima kakvi su, kakav je trenutno, trenutno stanje sa Imunolo\u0161kim zavodom, koja je dinamika sljede\u0107ih poteza jer je to bila tvrtka koja je imala strate\u0161ki zna\u010daj za dr\u017eavu, tvrtka koja je imala svoje mjesto i na svjetskom tr\u017ei\u0161tu, na svjetskoj karti proizvo\u0111a\u010da, pripravka za zdravstvo. I kada sam ve\u0107 kod toga ima i novi projekt za kojeg mislim da je Vlada tako\u0111er prihvatila strate\u0161ko partnerstvo, a to je dje\u010dja bolnica u blatu pa bih vas molio odgovor vezano za to pitanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92686",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine zastupni\u010de Varda, hvala vam lijepa na va\u0161im upitima, ali dopustite mi molim vas predsjedniku Sabora, jednu svoju opservaciju i svoju zabrinutost izraziti. Je li SDP nestao ili im je jedino va\u017ean ru\u010dak a nisu im va\u017eni ni zdravstvo ni gospodarstvo. I ja izra\u017eavam uistinu ako je spalo samo na jednoga \u010dovjeka, va\u0161a le\u0111a su bojim se preslaba\u0161na pa izra\u017eavam svoju zabrinutost. A glede Imunolo\u0161kog zavoda i sveu\u010dili\u0161ne bolnice i partnerskog odnosta Vlade i grada Zagreba uistinu mogu izraziti jedno veliko zadovoljstvo. Lijepo ste opservirali. Imunolo\u0161ki zavod je '70.-tih godina prodavao 25% svjetskoga tr\u017ei\u0161ta. Dakle ne postoji sada ni jedan brend u svijetu koji \u010dini 25% svjetskoga tr\u017ei\u0161ta, to je tada bio Imunolo\u0161ki zavod. Spletom nesretnih okolnosti, prolazile su godine, smjenjivale se Vlade, smjenjivale se uprave u Imunolo\u0161kom, doga\u0111ao se jedan stravi\u010dni uru\u0161aj gdje sada su ostali samo doslovce ostaci ostataka i ova Vlada u partnerstvu sa gradom Zagrebom krenula je u projekt spa\u0161avanja i brenda i sojeva i revitalizacije proizvodnje. Sada su upravo postupak dokapitalizacije i odra\u0111ivanja dugova a rade se projekti, povjerenstvo radi i za po\u010detak nove proizvodnje. Jo\u0161 jedan veliki, tragi\u010dni projekt koji je zapo\u010det 80.-tih godina gdje tada \u017eivu\u0107i ljudi u Zagrebu i u Hrvatskoj prepoznaju nasu\u0161nu potrebu nove sveu\u010dili\u0161ne bolnice u Zagrebu, nasu\u0161ne potrebe sa\u010duvati hrvatski zdravstveni sustav i vrhunsku kvalitetu upu\u0161ta se u projekt samodoprinosima gradnje sveu\u010dili\u0161ne bolnice. Na\u017ealost, vrijeme rata je zaustavilo taj projekt a kasnije je projekt sveu\u010dili\u0161na bolnica kori\u0161ten je samo u predizborne svrhe. I oni mnogi koji su ovdje sada sjedili a sada ih nema, bili su \u010dak i ministri, hvalili su se kako \u0107e, pri\u010dali su pri\u010de a njihov posao se o\u010dito svodi na pri\u010de a sada opet spletom sretnih okolnosti, zahvaljuju\u0107i ovdje moram pohvaliti premijeru Plenkovi\u0107u i gradona\u010delniku Bandi\u0107u kre\u0107e se u projekt koji vi\u0161e ne\u0107e biti pri\u010da. Biti \u0107e projekt gdje \u0107e u fazi A kao prvoj etapi biti napravljena nacionalna dje\u010dja bolnica na lokaciji Blato od 50-ak tisu\u0107a \u010detvornih metara i uz samo malo sre\u0107e i puno, puno truda, zahvaljuju\u0107i i ministrici \u017dalac koja maksimalno daje svoje napore za aplikaciju EU fondove, ja vjerujem da bi gradnja mogla po\u010deti najkasnije do ovoga datuma sljede\u0107e godine. I da bi nacionalna dje\u010dja bolnica na lokaciji Blato kao zajedni\u010dki projekt ove Vlade i ovoga grada bila ponos hrvatske nacije i Hrvatske dr\u017eave i garancija hrvatskoj djeci da \u0107e oni negdje za 3 godine najkasnije za \u010detiri imati primjerenu bolnicu kakva je neophodna bilo kojoj djeci svijeta a posebice na\u0161oj hrvatskoj djeci koje je na\u017ealost sve manje. A na tome tragu u isto vrijeme radimo i idejni projekt i pripremamo se za natje\u010daje me\u0111unarodne za izvedbeni projekt i za fondove kako bi negdje u razdoblju 5-7 godina kompletno bila tamo napravljena sveu\u010dili\u0161na bolnica i gdje bi bile preseljene bolnice, prvenstveno Vinogradska kao nositelj ljudskih resursa, a i druge bolnice kao \u0161to su Dra\u0161kovi\u0107eva, kao \u0161to je Klai\u0107eva, koja ovo seli i jo\u0161 neke bolnice da vas sada time ne zamara. I ovom prilikom jo\u0161 jedan put se zahvaljujem gradona\u010delniku Bandi\u0107u i nadasve premjeru Plenkovi\u0107u, \u0161to \u0107e to biti napravljeno na ponos ovoj naciji i ovoj dr\u017eavi. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92687",
        "text": "Hvala. Prije kolega Varda, samo je imao potrebu kolega Lenart oko povrede poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92688",
        "text": "Evo po\u0161tovani ministre, ja bih vas htio malo prosvijetliti, ja sam \u017deljko Lenart \u010dlan Kluba zastupnika HSS, \u010dlan HSS nisam \u010dlan SDP-a da vas demantiram u tome, ali mislim da nije va\u0161 posao da prozivate zastupnike da li sjedi ili ne, tu postoji predsjednik Sabora koji se s time bavi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92689",
        "text": "Dobro, do\u0161lo je do pogre\u0161ke od strane ministra, tako da je imao kolega Lenart pravo reagirati. Nije lako biti \u010dlan SDP-a. Evo, izvolite kolega Varda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92690",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, zahvaljujem vam na odgovoru, zahvaljujem na Vladi, ako sam slobodan re\u0107i u ime Grada Zagreba i gradona\u010delnika Grada Zagreba, koji daje te inicijative, da to strate\u0161ko partnerstvo i mislim da samo djelovanjem a ne transparentima mo\u017eemo posti\u0107i rezultate. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92691",
        "text": "Sada je na redu zastupnik Boris Mileti\u0107 koje svoje pitanje postavlja predsjedniku Vlade Andreju Plenkovi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92692",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eeni predsjedni\u010de Hrvatske vlade, moje pitanje se odnosi na Uljanik Grupu, \u017eelim vrlo jasno, nedvosmisleno istaknuti, da interes gra\u0111ana regionalne i lokalne samouprave kako u Primorsko goranske tako i u Istarskoj \u017eupaniji, gradu Rijeci, gradu Puli o\u010duvanje brodogradnje kao industrijske djelatnosti, vrlo precizno. Iznio bi nekoliko \u010dinjenica, od svih hrvatskih brodogradili\u0161ta, ali apsolutno svih, jedino Uljanik brodogradili\u0161te, nikada nije bio saniran dr\u017eavnim novcima. Druga \u010dinjnica koju smo mogli vidjeti iz prezentacija Jadran broda, da u proteklih 5 g. od ukupnog proizvedenih broda u Hrvatskoj, polovica svih proizvedenih brodova je upravo izgra\u0111ena u Uljanik Grupi. Tre\u0107a nepobitna \u010dinjenica je da RH odnosno, dr\u017eava, u Uljanik Grupi ima ne\u0161to vi\u0161e od 25% dionica, dakle, \u010dinjenica je da je dr\u017eava najve\u0107i pojedina\u010dni vlasnik u brodogradili\u0161tu. Jednako tako je \u010dinjenica da ova Vlada svojim odlukama omogu\u0107ila funkcioniranje i isplatu pla\u0107a i hvala vam na tome. Ono \u0161to mu\u010di radnike koji rade i ono \u0161ta brine gra\u0111ane su dva pitanja, prvo ho\u0107e li radnici koji rade dobiti svoju pla\u0107u za mjesec rujan i drugo pitanje, koja je budu\u0107nost hrvatske brodogradnje? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92693",
        "text": "Izvolite predsjedni\u010de Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92694",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani zastupni\u010de Mileti\u0107, prije svega zahvaljujem vam jo\u0161 jednom u ime cijele Vlade na gostoprimstvu pro\u0161loga tjedna kada smo odr\u017eali sjednicu Vlade u Puli i vama i \u017eupanu Flegi ili ne samo u Puli, ve\u0107 i u Pazinu, i u brodogradili\u0161tu Uljanik i arheolo\u0161kom muzeju Istre koji se obnavlja i kasnije u Umagu s na\u0161im ribarima, dakle jedan cjeloviti pristup i sna\u017ena poruka Vlade RH i Istarskoj \u017eupaniji i svim na\u0161im ljudima u Istri. Zajedno smo pripremali tu sjednicu Vlade od Istarskog ipsilona milijarda i dvjesto pedeset milijuna vrijedan projekt, brojni drugi projekti, a na va\u0161u inicijativu i Muzil i Sakor\u0111ana i Hidrobaza. Da ne govorimo o ostalih 20-tak to\u010daka Vlade rije\u0161iv\u0161i evo, zahvaljuju\u0107i ministru Mari\u0107u a i drugim \u010dlanicama i \u010dlanovima Vlade. Brojna pitanja koja su se odnosila na nekretnine, neiskori\u0161tene, ovaj puta preno\u0161enjem odgovornosti na lokalnu i podru\u010dnu samoupravu, poslali smo sna\u017enu poruku decentralizacije, ono za \u0161to se vi zala\u017eete kao stranka dugi niz godina. I mislim da je to bilo dobro i pozitivno. Oti\u0161li smo u Uljanik zajedno s vama i sa \u017eupanom i sa predsjednikom uprave i sa sindikatima i sa radnicima. Evo sada sam vas prvi puta \u010duo ovako artikulirano da ste rekli hvala Vladi RH, bilo bi dobro da je to bilo re\u010deno i na samoj sjednici Vlade tako artikulirano, at o je ono \u0161to sam govore\u0107i u odgovoru na jedno od ranijih pitanja kazao. Sva hrvatska brodogradili\u0161ta su ovoj hrvatskoj vladi jednako va\u017ene. Uljanik je bio jedan od rijetkih brodogradili\u0161ta koje nije bilo u pote\u0161ko\u0107ama, pru\u017eao je ruku 3.maju uo\u010di \u010dlanstva Hrvatske EU. Sudjelovalo u restrukturiranju rije\u010dkoga brodogradili\u0161ta. Svi mi razumijemo i ekonomski i politi\u010dki i sociolo\u0161ki i identitetski \u0161to Uljanik i \u0161to 3. Maj zna\u010de i za Pulu i za Rijeku. Jako dobro to razumijem, ne morate imati nikakvih dilema. I kada pitate \u0161to \u017eelite od budu\u0107nosti hrvatske brodogradnje, pa cijelo restrukturiranje je i\u0161lo za tim, da ne bude vi\u0161e kao \u0161to je bilo prije, da je 31,5 milijarda kn, na\u0161ih poreznih obveznika oti\u0161la kao dr\u017eavna potpora brodogradili\u0161tima od '92.-2017. To je enorman novac. Postoje druge grane, druge industrije, drugo \u017eupanije, drugi prioriteti, ljudi gledaju \u0161to radimo. A mi smo ne samo u trenutku kada je uprav nama pristupila krajem pro\u0161le godine, donijeli odluku o dr\u017eavnom jamstvu, od 716 milijuna kuna, nakon \u0161to sam ja primio informaciju da postoje odre\u0111ena osiguranja i depoziti na ra\u010dunima, nekih banaka koje ima Uljanik uspjeli jamstvom osloboditi i ta sredstva za pla\u0107u i to za srpanj i za kolovoz, sada u situaciji, da ponovim vrlo jasno, kao \u0161to smo rekli, otvoreno i radnicima i upravi i sindikatima, pred tri mogu\u0107a rje\u0161enja. Jedno je neki oblik insolvencijskoga postupka, to moram re\u0107i javno i otvoreno, to je jedna od opcija. Drugi je da se modificira i pobolj\u0161a plan restrukturiranja jer komisija je, vjerujem da znate da je Uljanik dobio od Ministarstva gospodarstva zamjerke Europske komisije na onaj plan restrukturiranja gotovo identi\u010dno kakve smo sugerirali sa strane financija i sa strane Ministarstva gospodarstva, identi\u010dne su zamjerke. I tre\u0107a je varijanta da li \u0107e, dakle drugi plan je plan restrukturiranja uz aktualnog strate\u0161kog partnera i tre\u0107e eventualno neki novi strate\u0161ki partnera. To su tri scenarija, mi na tom radimo, stru\u010dnjaci, povjerenica \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] svaki dan. I borit \u0107emo se za opstanak brodogradnje i za pla\u0107e radnicima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92695",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Vlade. Idemo na 35. pitanje, o pardon, pardon. Kolega Mileti\u0107 izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92696",
        "text": "Pa na\u017ealost nisam dobio odgovor na pitanje, to je ono \u0161to brine radnike, ono \u0161to brine njihove obitelji, a to je tema upravo rada i isplate pla\u0107e za odra\u0111eni rad. Dakle ponoviti \u0107u, Uljanik je jedino brodogradili\u0161te u Hrvatskoj koji nikada nije bio saniran dr\u017eavnim novcima. I tre\u0107i maj i Lenac i Brodotrogir i Brodosplit, svi su sanirani dr\u017eavnim novcima. Dakle ne tra\u017eimo nikakav poseban tretman, ni\u0161ta druk\u010dije nego \u0161to imaju druge tvrtke u Hrvatskoj. Da ne spominjem Petrokemiju, Badel ili Agrokor. Dakle za nas je pitanje brodogradnje, pitanje industrije, pitanje proizvodnje, izvoza od najve\u0107ega zna\u010daja. Druga bitna stvar je jednako tako pitanje neizvjesnosti. To je ono \u0161to mi radnici govore. \u0160to \u0107e biti sutra s nama? Ne mo\u017eete pobje\u0107i od \u010dinjenice da je dr\u017eava vlasnik jedne \u010detvrtine dionica. Dakle najve\u0107i pojedina\u010dni vlasnik. Od vas se o\u010dekuje odgovornost i odlu\u010dnost, odlu\u010dnost za dona\u0161anje odluka kako bi o\u010duvali tu industriju i vi znate, kao \u0161to ja znam, da je pla\u0107a za srpanj mogla biti ispla\u0107ena na vrijeme, da nije trebalo i\u0107i u \u0161trajk, da nije trebalo doprinijeti gubicima jer su ta sredstva u obliku depozita i tada bila u toj banci. Dakle odlu\u010dnost i odgovornost. To je ono \u0161to se tra\u017ei od hrvatske vlade kad pri\u010damo o hrvatskoj brodogradnji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92697",
        "text": "Idemo sada na 35. pitanje zastupnica Dragica Ro\u0161\u010di\u0107 pitanje postavlja ministru turizma Gariju Cappelliju, budu\u0107i da njega nema na pitanje \u0107e odgovoriti predsjednik Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92698",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de. S obzirom da dolazim iz krajeva koji su turisti\u010dki najzna\u010dajniji i u ovom tjednu je i moja op\u0107ina ostvarila milijun no\u0107enja, jednako kao \u0161to je ostvarila u rujnu pro\u0161le godine. Pod sezoni, kako vidim ugostitelji nam ka\u017eu da gosti sve vi\u0161e i vi\u0161e tro\u0161e, ali pojavljuju se neki natpisi jer da je broj turista manji, tako\u0111er bilje\u017eimo veliki rast privatnog smje\u0161taja iznajmljiva\u010da i ovdje smo u Saboru imali priliku vidjet samo u malom razdoblju od kada je dostavljen prijedlog izmjene i dopuna zakona o ugostiteljskog aktivnosti do same rasprave o njemu porastao je broj privatnih iznajmljiva\u010da za 20%, preko 20 000. Stoga me zanima da iznesete konkretne brojke o broju no\u0107enja, o broju turisti\u010dkih dolazaka, kako se to odra\u017eava na potro\u0161nju i prihode od turizma te da nam navedete mjere i aktivnosti ove vlade koji se odnose na privatne iznajmljiva\u010de? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92699",
        "text": "Izvolite predsjedni\u010de Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92700",
        "text": "Hvala lijepa zastupnice Ro\u0161\u010di\u0107 na ovom pitanju. Poku\u0161at \u0107u samo staviti osnovne akcente budu\u0107i da ministra Cappellija danas nema, on je na sastanku inicijative 16+1, dakle Kina i dr\u017eave srednje Isto\u010dne Europe, sastanak ministara turizma koji se odvija ovih dana u Dubrovniku, a uo\u010di \u010dinjenice da \u0107emo tijekom idu\u0107e godine mi biti doma\u0107ini Summita Kina + 16, dakle jedan pojas, jedan put inicijativa koja nam otvara ogromne prostore suradnje, prije svega gospodarskog karaktera sa Kinom. \u0160to se ti\u010de ove turisti\u010dke sezone, ve\u0107 sam danas kazao da je taj cjelogodi\u0161nja turisti\u010dka aktivnost prema podacima, do danas, bilje\u017eimo vi\u0161e od 17 milijuna dolazaka i skoro 98 milijuna no\u0107enja. To zna\u010di da \u0107emo do kraja ove godine, kalendarske godine, sigurno imati bolje rezultate nego pro\u0161le godine. Sada je to 5% vi\u0161e no\u0107enja, 3.61% vi\u0161e dolazaka. To zna\u010di da su rezultati koji su ove godine tu rekordni, bolji od one lanjske koja je bila najbolja u povijesti. Prihodna strana 12 milijardi eura, 12 milijardi eura se o\u010dekuje. Mi smo prema financial timesu 7. najbolja destinacija u svijetu za investiranje u turizam. U 2017. smo imali 800 milijuna eura investicija. Ove godine 940 milijuna eura investicija u hrvatski turizam. Enormno pove\u0107anje kapaciteta u privatnom smje\u0161taju, zato i jest taj dojam da li smo puni kao \u0161to smo znali biti. Mo\u017eda nismo zato \u0161to imamo jako puno novih kapaciteta i to su \u010dinjenice. S druge strane mi smo u pro\u0161loj sezoni po prvi puta na danima hrvatskoga turizma koji su bili na Lo\u0161inju, ove godine \u0107e biti na Hvaru kad \u0107e Vlada odr\u017eati sjednicu posve\u0107enu ba\u0161 turisti\u010dkoj sezoni posve\u0107enu razvoju otoka, govoriti o odr\u017eivosti hrvatskoga turizma i modela kojeg imamo sada. Jer to je klju\u010d, klju\u010d je pove\u0107anje usluge, pove\u0107anje kvalitete, kapaciteta, kvalitetnih hotelskih objekata koji onda prati privatni smje\u0161taj, koji prate kampovi, koje prati nauti\u010dki turizam. Va\u017enu ulogu u svemu tome ima i \u010dinjenica da je Hrvatska avio destinacija. Na\u0161e su zra\u010dne luke, u koje je proteklih godina ulo\u017eeno jako puno, na njihovu modernizaciju, zra\u010dna luka Split, zra\u010dna luka Dubrovnik, potpuno nova zra\u010dna luka u Zagrebu, prakti\u010dki zabilje\u017eile dvoznamenkasto pove\u0107anje prometa putnika. Mi smo na\u0161im mudrim odlukama i politikom prema susjednim zemljama uspjeli da nemamo tvrdi Schengen za one putnike koji dolaze autom u RH, a njih je, biv\u0161i ministre, koliko? 70% otprilike. 70% ljudi dolazi svojim osobnim automobilom. Da smo imali sustavne kontrole na granici sa Ma\u0111arskom i sa Slovenijom, imali bi pro\u0161le godine kada se osna\u017eio Schengen, odmah smo reagirali i dogovorili da se sa sustavnih pre\u0111e na civilno i taj problem nije utjecao na kvalitetu sezone, na turisti\u010dke prihode i na brojeve. Zato \u0107emo ohrabreni evo i postignu\u0107ima i u Ba\u0161koj Vodi odakle vi dolazite nastaviti promi\u0161ljati strate\u0161ki kako da ovih 20% BDP-a koji dolaze od turizma i dalje imaju odr\u017eivi rast, ali bez iluzija da taj rast mo\u017ee i\u0107i u nedogled ovim tempom. Moramo biti realni u godinama koje su pred nama. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92701",
        "text": "Kolegice Ro\u0161\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92702",
        "text": "... [[Govornik nije uklju\u010den, ne \u010duje se.]] razgovorom mi mo\u017eemo samo zaklju\u010diti da privatni iznajmljiva\u010di i sve koji se bave turizmom mo\u017eemo pozvati da rade na kvaliteti i da idu u tom smjeru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92703",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo jo\u0161 3 pitanja. Prva je na redu po\u0161tovana kolegica Marijana Bali\u0107 koja svoje pitanje postavlja ministrici regionalnog razvoja i fondova EU Gabrijeli \u017dalac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92704",
        "text": "Hvala vam lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade RH, po\u0161tovana potpredsjednice i predsjednici, ministrice i ministri, kolegice i kolege zastupnici. Svoje pitanje upu\u0107ujem ministrici regionalnog razvoja i fondova Eu gospo\u0111i Gabrijeli \u017dalac. Europska komisija objavila je u svibnju prvi prijedlog zakonodavnog paketa za kohezijsku politiku za razdoblje nakon 2020. godine. RH je prema tom prijedlogu za razdoblje 2021-2027. dodijeljeno 9,89 milijardi eura, \u0161to predstavlja pove\u0107anje od 8,6% izra\u017eeno u teku\u0107im cijenama u odnosu na trenutno finacijsko razdoblje 2014-2020. Moje pitanje je mo\u017ee li RH biti zadovoljna sa trenutnom novom preraspodjelom sredstava, te za koje \u0107e projekte biti ta sredstva usmjerena. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92705",
        "text": "Izvolite ministrice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92706",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de. Po\u0161tovana zastupnice Bali\u0107, ono \u0161to je va\u017eno istaknuti i odnosu na prijedlog vi\u0161egodi\u0161njeg financijskog okvira koji je iza\u0161ao 2. svibnja ove godine, moram re\u0107i da po intenzitetu potpore zapravo po dodijeljenim sredstvima, kad se te cijene prera\u010dunaju i uklju\u010di se inflacija i sve ono \u0161to mo\u017ee utjecati na tu cijenu, RH je dobila 9,9 milijardi eura u tom prijedlogu, \u0161to izra\u017eava 5,6% manje sredstava u odnosu na ovo financijsko razdoblje. Me\u0111utim, va\u017eno je re\u0107i da je ovo prijedlog komisije, prije svega na kojem \u0107e se sada raditi i na kojem se ve\u0107 intenzivno radi od svibnja. Mi smo na razini Vlade osnovali i radnu skupinu za vi\u0161egodi\u0161nji financijski okvir u suradnji Ministarstva vanjskih poslova potpredsjednice Pej\u010dinovi\u0107-Buri\u0107 i ministra financija kolega Mari\u0107a i na\u0161ega Ministarstva. Intenzivno na tome slu\u017ebe rade. Kad govorimo o tom smanjenju od 5,6% za kohezijsku politiku naravno da nismo zadovoljni. Me\u0111utim, u odnosu na ono \u0161to se najavljivalo zbog Brexita, sigurnosne situacije u Europi, migracija i svega ostaloga u odnosu na najave od smanjenja dakle 25 \u010dak posto za kohezijsku politiku, ja moram re\u0107i da smo mi na neki na\u010din zadovoljni s ovim prijedlogom zato \u0161to nalazimo u prijedlogu prora\u010duna i 25 milijardi eura namijenjeno svim zemljama \u010dlanicama za strukturne reforme, tako da \u0107emo tu taj dio nadoknaditi. Kad se uspore\u0111ujemo sa zemljama u okru\u017eenju, posebice u formatu V-4 plus 4 zemalja, a to su Poljska, \u010ce\u0161ka, dakle Ma\u0111arska, Slova\u010dka, Slovenija, Hrvatska, Bugarska i Rumunjska, onda moram priznati da smo tu jo\u0161 na neki na\u010din dobro pro\u0161li jer to su zemlje kohezije, kako ih zovemo. Mi smo evo u ponedjeljak upravo imali razgovore na konferenciji koja se zova prijatelji kohezije koja se svake godine odr\u017eava u jednoj od zemalja \u010dlanica, sad je bila u Ma\u0111arskoj. Idu\u0107a \u0107e biti u svibnju slijede\u0107e godine u RH i sa povjerenikom za prora\u010dun smo razgovarali o tome kako to sve skupa izgleda. Kad sad sagledamo sve ono \u0161to je Komisja predlo\u017eila, nismo zadovoljni i to smo jasno u na\u0161im stavovima iznijeli, a to je ne samo smanjenje 5,6% za kohezijsku politiku na u\u0161trb manje sredstva u prora\u010dunu zbog Brexita i sigursnosne dakle situaciju u Europi, isto tako i migracije koje su naravno neminovne. Mislimo da zajedni\u010dka poljoprivredna politika i kohezijska politika trebaju ostati glavni stupovi financiranja posebice nas kao najmla\u0111e zemlje \u010dlanice. Kad govorimo o tome koji vid dakle sufinanciranja se predla\u017ee, a to je pove\u0107anje s 15% na 30% na\u0161ih projekata, to je za nas apsolutno neprihvatljivo, a isto tako i dio koji se odnosi na smanjenje sredstava za predfinanciranje projekata. Tako da u tom kontekstu \u0107e sigurno slijediti velika rasprava, posebice me\u0111u zemljama koje koriste najve\u0107im dijelom sredstva kohezije. RH tu pripada na vrh ljestvice. 80% javnih ulaganja u RH upravo se financira iz europskih fondova, posebice iz kohezijske politike EU. Kad govorimo o slijede\u0107em razdoblju, mi smo kao Vlada ve\u0107 zapo\u010deli pripremu nacionalne razvojne strategije RH 2030. godine. Izdefinirali razvojne ciljeve, prioritete, o tome \u0107emo naravno raspravljati u kona\u010dnici i u predstavni\u010dkom tijelu, ali naravno da ve\u0107 sad razmi\u0161ljamo o projektima koji \u0107e biti u narednom razdoblju financirani i gdje \u0107emo staviti naglasak na velike strate\u0161ke projekte koje \u0107emo izdefinirati isto tako zajedni\u010dki sa predstavnicima svjetske banke i stru\u010dnjacima koji vode ra\u010duna o stvaranju lanaca vrijednosti prije svega u gospodarstvu i inovacijama. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92707",
        "text": "Kolegice Bali\u0107 izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92708",
        "text": "Hvala lijepa. Zahvaljujem se na odgovoru s kojim sam zadovoljna i jednako tako cijenim i pozdravljam va\u0161 dosada\u0161nji ulo\u017eeni napor u procesu pregovaranja, te sam uvjerena da \u0107ete dalje jednako \u010dvrsto braniti hrvatska stajali\u0161ta u narednim pregovorima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92709",
        "text": "Hvala i vama. 37 pitanje, zastupnik Nikola Grmoja postavlja predsjedniku Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92710",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, gospodine Plenkovi\u0107, mogao bih vas pitati o puno stvari. Na primjer o va\u0161em opstruiranju tematske sjednice Sabora o ne\u010dinjenju institucija po pitanju ratnih zlo\u010dina u Vukovaru, o neprovo\u0111enju reformi u javnoj upravi, u zdravstvu. Mogao bih vas pitati o va\u0161em ministru Kujund\u017ei\u0107u, mogao bih vas pitati o tome kako opstruirate referendum o izmjenama izbornog sustava. Ali ja \u0107u se usmjeriti na konkretne dokaze koji ukazuju da osobno kao premijer pre\u0161u\u0107ujete kriminal. Naime, u prosincu pro\u0161le i sije\u010dnju ove godine jedan hrvatski diplomat vam je dostavio dvije predstavke o dokazima o vi\u0161egodi\u0161njim protupravnim isplatama novca hrvatskih poreznih obveznika u hrvatskih veleposlanstvima u Washingtonu i Canberri o \u010demu je prethodno predstavkama obavijestio i ministricu vanjskih poslova koja sjedi tu do vas. A da stvar bude gora, dr\u017eavna revizija je pro\u0161le godine objavila izvje\u0161\u0107e za ministarstvo i utvrdila je da je gospodin Jo\u0161ko Paro godinama zlorabio polo\u017eaj veleposlanika u Washingtonu, kr\u0161io pravilnik o unutarnjem redu ministarstva i o\u0161tetio dr\u017eavni prora\u010dun RH za milijun i 900 tisu\u0107a kuna. Na internetu su tako\u0111er dostupni dokumenti koji ukazuju da je glavna tajnica ministarstva gospo\u0111a Loreta Berto\u0161a Ku\u0161en godinama primala pla\u0107u na temelju la\u017enog rasporeda u veleposlanstvu u Canberri gdje joj je mu\u017e bio poslanik iako je pravilnikom ministarstva izrijekom bilo zabranjeno raspore\u0111ivati \u010dlanove u\u017ee obitelji veleposlanika na funkcije u veleposlanstvima kojima ti veleposlanici upravljaju. Premijeru Plenkovi\u0107u, Zakonom o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima je utvr\u0111ena [[Upadica predsjednik: Hvala vam. Molim vas postavite pitanje.]] osobna obveza ministrice za pokretanje postupka. Za\u0161to niste razrije\u0161ili ministricu budu\u0107i da nije ni\u0161ta po tom pitanju poduzela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92711",
        "text": "Izvolite predsjedni\u010de Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92712",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Sabora. Evo, budu\u0107i da je to zadnje pitanje upu\u0107eno meni, stvarno zucker kommt zuletzt, cijenjeni zastupni\u010de Grmoja. Pa od svih pitanja ste vi na\u0161li ovo. Pa to ne znam koja je sad trenutno PR agencija koja prati MOST tako \u0161krto i slabo i jadno pitanje zaslu\u017euje da im mo\u017eda smanjite apana\u017eu mjese\u010dnu. \u0160to se ti\u010de ovog pitanja stvar je na onim tijelima koja su neovisna, koja bi se sa time trebala baviti. Ako ima neka prijava, koliko ja shva\u0107am, to se sve zbivalo u vrijeme nekih ranijih ministara i nekih ranijih Vlada neka se sve provjeri. Dapa\u010de, ministrica je \u0161to se nje ti\u010de, koliko evo, sada sam je pitao, sve \u0161to je ovo ministarstvo, dakle koje ona sada vodi kao odgovorna trebalo dati kao podatke je dala. Ministricu smijeniti zbog takve stvari to ne da ne dolazi u obzir nego to ne bi bilo uop\u0107e normalno. Ne znam u kojem vi to svijetu \u017eivite pa da biste se tako igrali olako sa smjenjivanjem i takvim jednim pristupom velikih elaboriranih predstavki koje sti\u017eu izme\u0111u ostaloga i do vas. Malo du\u017ee sam ja od vas po\u0161tovani zastupni\u010de Grmoja u sustavu pa sam se nagledao takvih i sli\u010dnih predstavki koje na kraju ne vode naj\u010de\u0161\u0107e ni\u010demu. Ali je puno za mene krupnije pitanje ovo koje ste spomenuli samo uvodno i na koje moram osvrnuti, na va\u0161eg kolegu i zastupnika Bulja s kojim se ja volim \u010desto, \u0161to dosjetkama, \u0161to simpati\u010dnim aluzijama na podneblje iz kojeg manje-vi\u0161e obadva dolazimo razmjenjivati. Ali da vi zastupni\u010de Bulj ste u stanju danas na po\u010detku nove sjednice Hrvatskoga sabora izvrnuti \u010dinjenice, manipulirati, govoriti neistinu i \u010diniti ne\u0161to \u0161to \u2026 \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] /Upadica predsjednik: Predsjedni\u010de, predsjedni\u010de Vlade, samo malo, samo malo, stanite. \u2026 niste, da, da, ok, referiram se, referiram se na ovo \u0161to je rekao Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92713",
        "text": "Kolega Bulj. Digli ste povredu Poslovnika je li tako? Na po\u010detku sjednice danas, govorili ste a ja sam vam govorio da stanete. Minutu ste govorili, bez prava. Sada molim vas pustite da zavr\u0161i predsjednik Vlade pa \u0107ete re\u0107i onda \u0161to je povreda Poslovnika. Nisam ni vas prekinuo, govorili ste. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Re\u0107i \u0107ete to u svojoj povredi Poslovnika ako mislite da treba. Ali dajte dozvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92714",
        "text": "Spomenuli ste temu, spomenuli ste temu. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Ajde drago mi je da vas ne zanima. To mora javnost \u010duti, sada jer rekao gospodin Grmoja da ga Bulj ne zanima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92715",
        "text": "Molim vas da, molim vas predsjedni\u010de Vlade, molim vas da odgovarate na pitanje koje je postavio. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Molim vas, odgovorite na pitanje koje je postavio kolega Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92716",
        "text": "Referiram se na uvodni dio izlaganja dvominutnoga zastupnika Grmoju kojom on plasira, odnosno aludira na ovo \u0161to je govorio na po\u010detku saborske sjednice zastupnik Bulj. Zastupnik Bulj optu\u017euje mene kao predsjednika Vlade da ja radim \u0161to? Odre\u0111ujem Hrvatskom saboru \u0161to \u0107e biti tema. Na temelju koje ste vi to izjave zaklju\u010dili? Imate li vi pametni telefon, imate li televiziju, imate li izvore koje dobro, ako ih preslu\u0161ate mo\u017eete \u010duti \u0161to sam ju\u010der rekao. Odluka je Hrvatskog sabora i samo Hrvatskog sabor da odlu\u010duje koje \u0107e teme staviti na red. A moje je mi\u0161ljenje da je tema u kojoj bi Sabor raspravljao o politi\u010dkom stavu bilo koga od naroda izabranih zastupnika nemogu\u0107e, nemogu\u0107e. To je istina gospodine Bulj a ne ovo \u0161to vi danas nastojite plasirati. Ne, ne, ne, dosta mi je vi\u0161e tih va\u0161ih manipulacija. To ne dolazi u obzir. To nije nikakva nervoza to su \u010dinjenice, manipulacije ne. I ne dolazi u obzir da se ukrcate na taj na\u010din u vlak onih koji \u017eele u\u010diniti \u0161to? Destabilizirati hrvatske branitelje? Vi \u0107ete dignuti nacionalni osje\u0107aj za razliku od Vlade kojega nema. To vi ho\u0107ete? E ne\u0107ete. Ne\u0107ete ni meni ni HDZ-u ni svakom normalnom dobro namjerom. A ovo \u0161to biste vi htjeli da se u Hrvatskom saboru preispituje i o\u010dituju mi\u0161ljenja zastupnika, pa to ja mislim u najgorim fazama komunizma nije bilo gospodine Bulj. U najgorim fazama komunizma toga nije bilo. A sigurno ih ne\u0107e biti u modernoj demokratskoj Hrvatskoj. To je principjelno pitanje. Pedago\u0161kog karaktera ovaj odgovor gospodinu Bulju uz doprinos u uvodnom dijelu pitanje gospodina Grmoje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92717",
        "text": "Hvala vam isteklo je vrijeme. Imamo povredu Poslovnika, kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92718",
        "text": "Povreda \u010dl. 33. predsjedni\u010de, vi trebate na stavak da se brinete za za\u0161titu prava zastupnika. Ovdje je premjer odgovarao meni, na pitanje gospodina Grmoje i \u010dinjenica je da je sam kazao i tra\u017eio stanku, a trebao je reagirati predsjednik, vi, predsjednik Sabora, da je premjer ju\u010der uzurpirao, najavio uzurpaciju ovlasti Hrvatskog sabora [[Upadica Predsjednik: Hvala vam, hvala vam.]] I to je napravio i sada je povrijedio Poslovnik, vi nikako da se o\u010ditujete gospodine Jandrokovi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92719",
        "text": "Kolega Bulj, gledajte, 12, 13, 14 sekundi [[Upadica Bulj: Premjer je ju\u010der svojom izjavom, po\u0161to je on pravni stru\u010dnjak diplomata iz Bruxellesa do\u0161ao ovdje i pozvao.]] Kolega Bulj, ajde molim vas, ja \u0107u vam sada re\u0107i \u0161ta imam za re\u0107i. Kolega Bulj, pro\u0161lo je vrijeme \u017eao mi je, vi uporno kr\u0161ite Poslovnik, ja \u0107u sada re\u0107i, \u0161to mislim o predsjedniku Vlade. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] O\u010ditovati \u0107u se, je, je. Evo sada \u0107ete \u010duti jako dobro. Kolega Bulj, dobivate drugu opomenu, vi\u0161e ne mo\u017eete govoriti danas, pa zato \u0161to je ve\u0107 minuta pro\u0161la od vremena koju ste imali \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Dobro sada \u0107u re\u0107i sljede\u0107e, izvolite sjesti, sada \u0107u re\u0107i \u0161ta imam \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Kolega Bulj. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Dobro kolega Bulj. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Kolega Bulj, isklju\u010deni ste danas iz rasprave na cijeli dan, na cijeli dan ste iz rasprave isklju\u010deni, zbog toga \u0161to kr\u0161ite namjerno poslovnik, ne po\u0161tujete, \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] sada \u0107u ja re\u0107i gospodinu Plenkovi\u0107u \u0161to treba, ajte. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Kolega Bulj, \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] kolega Bulj, ja vas molim da sjednete sada. Ovako prvo \u0161to se ti\u010de obra\u0107anja vama kolega Bulj, tu predsjednik Vlade nije imao pravo i zaista u vrijeme kada odgovara zastupniku Grmoji, ne mo\u017ee se obra\u0107ati tre\u0107em zastupniku. Dakle, u tom dijelu je do\u0161lo do onoga \u0161to nije trebalo biti i to je to\u010dno. Drugo vi ste prekr\u0161ili Poslovnik ujutro, a sada ste svojim pona\u0161anjem pre\u0161li svaku mjeru. Mogli ste zavr\u0161iti u 30 sec i u 40 sec i ja bi isto ovo rekao. Ja bi isto ovo rekao, ali vas molim ovdje postoji nekakav red, ne mo\u017eemo se ovdje uop\u0107e razgovarati, ako \u0107emo kr\u0161iti taj red, jer kao \u0161to se pona\u0161ate vi, mo\u017ee se pona\u0161ati i ostalih 150 zastupnika i onda imamo kaos a taj kaos ne\u0107u dozvoliti. \u0160to se ti\u010de va\u0161ih procjena, da li netko nekoga vrije\u0111a ili ne vrije\u0111a to je na meni. Dakle, ja nisam upozorio ni jednog zastupnika, a u smjeru predsjednika Vlade, i\u0161lo je jako puno grubih rije\u010di, uvreda, neistina itd. pa nisam reagirao ni na koga. Pa nemojte onda o\u010dekivati da \u0107u reagirati, kada vama se odgovori ili va\u0161im kolegama iz Mosta. Dakle, ako \u017eelite tvrdo mu\u0161ki igrati, igrajte, a nemojte onda plakati \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] ali nemojte plakati kada vas isto tako. \u2026 [[Upadica Bulj se ne razumije.]] Kolega Bulj pa vi ste toliko primitivan, da ja s vama vi\u0161e uop\u0107e ne \u017eelim razgovarati [[Upadica Bulj: Ponosan sam ka i vi a sve ostalo mogu biti.]] Ma ajde dovi\u0111enja. Izvolite kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92720",
        "text": "Mene veseli, da smo ovako uspjeli iznervirati premjera, on pri\u010da o na\u0161oj PR agenciji, ali vidim da je jako uznemiren, zna\u010di da smo dobro pogodili, a o\u010dito sam ga iznenadio s pitanjem, kada na njega nema odgovor, do\u0161ao je ovdje s knjigom, ali se nije spremio za ovo iznena\u0111enje, koje ga duboko kompromitira. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, premjeru Plenkovi\u0107, \u010dl. 96. Zakona o dr\u017eavnim slu\u017ebenicima glasi, citiram \u201eKaznena odgovornost, ne isklju\u010duje odgovornost za povrede slu\u017ebene du\u017enosti.\u201c Ministrica je bez obzira na nekakav kazneni postupak koji se mo\u017eda vodi u ovom slu\u010daju trebala reagirati i suspendirati te slu\u017ebenike. A ne ih nagraditi. Gospodin Paro je vidim nagra\u0111en. Gospo\u0111a Berto\u0161a je nagra\u0111ena. Vi ste ih nagradili. Zna\u010di prema Ustavu smo svi pred zakonom jednaki, pa \u010dak i va\u0161i dugogodi\u0161nji poznanici iz Ministarstva vanjskih poslova. \u010cak i oni premjeru Plenkovi\u0107u, a va\u0161e banaliziranje bez zakonja je u skladu sa onom va\u0161om mogu \u0161to ho\u0107u, ali to ne\u0107e jo\u0161 dugo. To ne\u0107e jo\u0161 dugo. U petak u 10 sati ovdje u zgradi Hrvatskog sabora, odr\u017eati \u0107u konferencije za medije u sudjelovanje \u010dovjeka koji mjesecima poku\u0161ava upozoriti hrvatske institucije i koji je poku\u0161ao pomo\u0107i i vama osobno gospodine premjeru, ali vi za to niste imali sluha. A hrvatska \u0107e javnost, kada se iznesu svi ti dokazi, mo\u0107i imati prigodu, odnosno, imati \u0107e prigodu procijeniti vjerodostojnost va\u0161ih rije\u010di, citiram, cijelu svoju karijeru i dru\u0161tveni anga\u017eman temeljena na \u010destitosti, po\u0161tenju i nekorumpiranosti. Vidjeti \u0107emo je li to tako. Zna\u010di vi ovdje \u0161titite odnosno presu\u0161ujete kriminal u Ministarstvu vanjskih poslova a va\u0161a ministrica ni\u0161ta nije reagirali i vi ste upozoreni, upozoren je i predsjednik Sabora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92721",
        "text": "Ali nadle\u017ene institucije su DORH i sud. Dakle, oni odlu\u010duju da li se ne\u0161to dogodilo ili ne. Dobro, ok. Idemo sada na zadnje pitanje. Zastupnica Irena Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107, to pitanje postavlja potpredsjednici Vlade i ministrici vanjskih i Europskih poslova, Mariji Pej\u010dinovi\u0107 Buri\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92722",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, po\u0161tovani ministri, sve vas srda\u010dno pozdravljam i pozdravljam va\u0161 odgovoran pristup svim problemima i pitanjima s kojima se nosite, s jedne strane imamo rezultate ove Vlade, a s druge strane imamo pri\u010de. Tako\u0111er pozdravljam i va\u0161e odgovorno pona\u0161anje tijekom ovoga aktualnog prijepodneva gdje strpljivo sjedite i slu\u0161ate sve ovo \u0161to nije slu\u010daj u nekim drugim europskim parlamentima. Za razliku od ove strane koji su odr\u017eali svoj scenski nastup i napustili sabornicu. Moje pitanje upu\u0107eno je po\u0161tovanoj potpredsjednici Vlade i ministrici vanjskih poslova, gospo\u0111i Pej\u010dinovi\u0107 Buri\u0107, a u jednoj od prethodnih odgovora po\u0161tovanog premijera smo \u010duli da se otvara jedan ogroman potencijal za RH vezano uz nove geopoliti\u010dke relacije i nove geostrate\u0161ke pozicije svjetskih igra\u010da, s jedne strane SAD-a i Kine i s druge strane EU. Prema tome, bilo bi dobro da javnost tako\u0111er sazna ne\u0161to o odgovornom radu i o promi\u0161ljenoj vanjskoj politici ove Vlade i da nam pojasnite zna\u010daj ovog samita Kina plus 16 \u0161to on zapravo zna\u010di za RH i na koji na\u010din se otvara dodatni prostor za investicije i za sve ono \u0161to do sad nismo mo\u017eda imali priliku da javnost zaista \u010duje ono \u0161to do sad nije imala priliku \u010duti. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92723",
        "text": "Izvolite ministrice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92724",
        "text": "Hvala lijepa i hvala na ovom pitanju koje mislim da je jako va\u017eno. Predsjednik Vlade je u odgovoru na jedno od prethodnih pitanja ve\u0107 spomenuo pitanje zna\u010denja Kina plus 16 odnosno samita koji \u0107e se slijede\u0107e godine odr\u017eati u Zagrebu i da idemo u pravom smjeru i da te odnose sa Kinom kao velikim globalnim gospodarskim i politi\u010dkim igra\u010dem igramo za vrijeme ove vlade, posebno pa\u017eljivo i sla\u017eemo cijeli taj mozaik na\u0161ih vanjsko-politi\u010dkih odnosa u jednu cjelinu koja \u0107e zapravo na najbolji na\u010din pomo\u0107i Hrvatskoj u svim njezinim sastavnicama. Dakle sa Kinom plus 16 koja je jedan dio inicijative jedan pojas, jedan put na kojem smo tako\u0111er za vrijeme ove Vlade sudjelovali, dakle jedna od najve\u0107ih globalnih inicijativa te vrste koja uop\u0107e postoji zadnjih godina. Hrvatska je prepoznala, na vrijeme se uklju\u010dila i zapravo ovaj samit koji dolazi slijede\u0107e godine je sasvim logi\u010dan nastavak na\u0161ih napora upravo da sa Kinom gradimo ja\u010de odnose jer mislim da ne treba puno obja\u0161njavati obzirom na brojke. Bilo kakav odnos ekonomski, gospodarski koji se radi sa Kinom mo\u017ee rezultirati samo dobrim brojkama obzirom na veli\u010dinu tr\u017ei\u0161ta i na zna\u010daj koji mo\u017ee imati za hrvatsko gospodarstvo. Dakle, mi smo se u dijelu koji se ti\u010de Kine plus 16 opredijelili raditi na turizmu, \u0161to je ve\u0107 re\u010deno, na infrastrukturi i na ja\u010danju malog i srednjeg poduzetni\u0161tva. Zna\u010di, to su tri velike teme unutar kojih \u0107e biti prilika slijede\u0107e godine sastanku koji \u0107e biti par-excellance sastanak kakav se jo\u0161 nije odr\u017eao u Hrvatskoj, dakle vi\u0161e stotina osoba iz politi\u010dkog i gospodarskog sektora, to \u0107e biti prilika i da se upoznaju i hrvatski gospodarstvenici sa gospodarstvenicima iz drugih dijelova, dakle dr\u017eava 15 drugih dr\u017eava srednje i isto\u010dne Europe, ali naravno prije svega sa Kinom i da se tom prilikom i potpi\u0161u sporazumi bilo sa resornim institucijama, bilo gospodarski sporazumi, ali i da se digne na vi\u0161u razinu na\u0161 odnos u politi\u010dkoj sferi. Dakle, uvijek je doma\u0107in imao priliku susresti se sa premijerom Kine. Mislim da svima onima koji imalo znaju o vanjskim odnosima je jasno \u0161to zna\u010di dolazak premijera Kine u RH. Dakle, to \u0107e biti veliki doga\u0111aj za RH i sigurno \u0107e ne samo nas pozicionirati bolje u odnosima sa velikim igra\u010dem kao \u0161to je Narodna Republika Kina, nego \u0107e i otvoriti zaista brojne mogu\u0107nosti na svim podru\u010djima. Utoliko mislimo da je iznimno va\u017eno dobro se pripremiti za tu veliku, veliki doga\u0111aj koji \u0107e biti dogodine i zapravo ovo je dobra prilika i hvala vam na tome da se u javnosti osvijesti \u010dinjenica da \u0107e se to de\u0161avati slijede\u0107e godine i da zapravo dobro pripremimo sve ono \u0161to \u017eelimo raditi sa Kinom. Ja bih tu rekla, htjela re\u0107i naravno, zainteresirano smo za investicije. One ve\u0107 postoje u RH, mislim da kolege koji dolaze iz Zadarske \u017eupanije znaju jako dobro. Postoji interes kineski i za druge, ali mislim da ne treba zanemariti i da na\u0161e tvrtke rade u Kini. Za one koji ne znaju, hrvatska firma, hrvatski arhitektonski jedan ured radi jedan od najboljih i trenutno najpresti\u017enijih hotela sa 7 zvjezdica u Kini. Dakle, dobili su posao na svjetskom tr\u017ei\u0161tu i upravo na tom velikom tr\u017ei\u0161tu koje je zanimljivo. Dakle, nije jedan put, dakle nije jednosmjerni put nego je to sigurno velika prilika za gospodarstvo, ali i za nas kao politiku, pa i za vanjsku politiku da se dobro pozicioniramo i oja\u010damo na\u0161e interese. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92725",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovana zastupnica Irena Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92726",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de \u0161to ste nam pojasnili zna\u010daj ovog samita. S jedne strane imamo odgovoran pristup problemima i pitanjima ove Vlade i svih ministara. S druge strane imamo puno prostora za manipulaciju, zato je itekako bitno da na\u0161i gra\u0111ani \u010duju sve probleme s kojima se nosimo i koliko je zapravo puno odgovornih i zahtjevnih izazova pred na\u0161im ministrima i pred ovom Vladom. Ova Vlada vodi ra\u010duna o cijelom nizu problema i hvata se u ko\u0161tac s njima, od za\u0161tite nacionalnih interesa \u0161to vidimo preko Ministarstva obrane i MUP-a i ostalih, pa do uvo\u0111enja odre\u0111enih novina u Ministarstvo poljoprivrede, u \u0161kolstvo, u kulturu itd. \u017dalosti me \u0161to aktualno prijepodne zavr\u0161ava na na\u010din da se najvi\u0161e daje prostora onim zastupnicima koji su manipulirali, a manje prostora se daje objektivnim \u010dinjenicama i rezultatima ove Vlade. Nadam se da \u0107e se to uskoro promijeniti i da \u0107emo dobiti objektivniju sliku rada ove Vlade. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92727",
        "text": "Hvala vam lijepa. Po\u0161tovane gospo\u0111e i gospodo zastupnici time je aktualno prijepodne zavr\u0161eno. Zahvaljujem premijeru i ministrima [[NASTAVAK NAKON STANKE U 15,00 SATI]] Evo po\u0161tovane kolegice i kolege, vrijeme nam je da krenemo sa prvom to\u010dkom u ovoj sjednici, a to je - Prijedlog Zakona o lu\u010dkim kapetanijama, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 382 Predlagatelj je Vlada RH temeljem \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172 Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za pomorstvo, promet i infrastrukturu. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da. Po\u0161tovani ministar mora, prometa i infrastrukture Oleg Butkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92729",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani saborski zastupnici. Evo pred nama je u prvom \u010ditanju prijedlog Zakona o lu\u010dkim kapetanijama i on je dio cjelokupne reforme pomorskog zakonodavstva koji je pokrenula ova Vlada kroz izmjene tri klju\u010dna zakona o pomorstvu. Naime u Zakonu o lu\u010dkim kapetanijama na 112 sjednici Vlade odr\u017eanoj 30.8. ove godine usvojen je zakon o izmjenama i dopunama pomorskog zakonika, a uskoro nas o\u010dekuje upu\u0107ivanje u proceduru dono\u0161enja i Zakona o pomorskom dobru i morskim lukama koji je u zavr\u0161noj fazi izrade. Kroz ova tri navedena \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] koja \u0107e omogu\u0107iti podizanje konkurentnosti, pomorskog gospodarstva, podizanje razine sigurnosti plovidbe i za\u0161tite mora, digitalizaciju svih usluga u pomorstvu u sljede\u0107e 3 godine, smanjiti administrativna optere\u0107enja za gra\u0111ane i gospodarske subjekte, dovr\u0161iti socijalnu reformu za pomorce te osigurati u\u010dinkovito upravljanje pomorskim dobrom. Sustav lu\u010dke kapetanije na prostoru RH postoji u kontinuitetu od Austrijskog poznatog dr\u017eavnog proglasa o pomorstvu iz 1774. godine, dok odgovaraju\u0107e koordinativno tijelo ili tijela Lu\u010dkih kapetanija postoji jo\u0161 od 1850. godine pa mo\u017eemo re\u0107i da se ovim prijedlogom zakona zadr\u017eavaju 244 godine tradicije upravno administrativnog sustava lu\u010dkih kapetanija kao okosnice vlasti u moru i u pomorstvu. Od tada su lu\u010dke kapetanije ustrojavane na razli\u010dite na\u010dine pa je tako do 1997. godine sustav lu\u010dkih kapetanija na jedinstven na\u010din obuhva\u0107ao pomorske kapetanije i kapetanije unutarnje plovidbe kao podru\u010dne jedinice nadle\u017enog ministarstva sa srodnom organizacijskom strukturom i poslovima. Zakonom o lu\u010dkim kapetanijama, koji je na snazi od 28. studenog 1997. godine ure\u0111ena su pitanja ustroja i rada lu\u010dkih kapetanija na moru, a Zakonom o plovidbi unutarnjim vodama te kasnije Zakonom o plovidbi i lukama unutarnjih voda ure\u0111ena su pitanja ustroja i rada lu\u010dkih kapetanija unutarnje plovidbe. Trenutno je u sastavu Ministarstva mora, prometa i infrastrukture, odnosno nadle\u017ene uprave sigurnosti plovidbe ustrojeno 8 lu\u010dkih kapetanija na moru, 4 na unutarnjim vodama, 72 ispostave lu\u010dkih kapetanija, nacionalna sredi\u0161njica za uskla\u0111ivanje traganja i spa\u0161avanja na moru u Rijeci, nacionalna sredi\u0161njica za nadzor i upravljanje pomorskim prometom isto tako u Rijeci i 2 VTS centra Split i Dubrovnik sa ukupno 367 dr\u017eavnih slu\u017ebenika i 8 namje\u0161tenika. Temeljem \u010ditavog niza zakona nadle\u017enost lu\u010dkih kapetanije ulaze razni operativni, stru\u010dni i inspekcijski i upravni poslovi od \u010dega je svakako potrebno istaknuti to kroz brojke obavljenih poslova tijekom 2017. godine sljede\u0107e poslove: Lu\u010dke kapetanije su u 2017. zaprimili 1352 prijave pomorskih nesre\u0107a i nezgoda svih pomorskih objekata. Najve\u0107i broj to\u010dnije 1278 se odnosio na brodice i jahte. Zbog tih nesre\u0107a organizirano je 454 akcije traganja i spa\u0161avanja na moru pri \u010demu je ukupno spa\u0161eno 765 osoba i 254 plovna objekta. Inspektori i ovla\u0161teni slu\u017ebenici lu\u010dkih kapetanija obavili su u 2017. godini 10 000 inspekcijskih pregleda vezanih za sigurnost plovidbe i nadzor pomorskog dobra pri \u010demu su naplatili 3 i pol milijuna kuna kazni za utvr\u0111ene prekr\u0161aje. U najzna\u010dajnije upravne poslove lu\u010dkih kapetanija svakako se ubrajaju izdvajanje 40 000 svjedod\u017ebi pomorcima i brodarcima, 20 000 uvjerenja o osposobljenosti za voditelja brodica i \u010damaca, 3000 pomorskih i brodarskih knji\u017eica te 75 000 prijava ukrcaja i iskrcaja pomoraca i brodaraca kao i rje\u0161avanje oko 65 000 razli\u010ditih zahtjeva, \u0161to upisa, preupisa, brisanja provjera vlasni\u0161tva i druge koje se odnose na vo\u0111enje odgovaraju\u0107ih upisnika i o\u010devidnika plovnih objekata. Lu\u010dke kapetanije nadle\u017ene su i za evidenciju dolaska i boravka stranih jahti i brodica koji prosje\u010dno godi\u0161nje oko 60 000 posjeti na\u0161u zemlju, kao i za nadzor obavljanja \u010darter djelatnosti. Kada se zbroje svi zahtjevi gra\u0111ana i gospodarskih subjekata lu\u010dke kapetanije i ostale slu\u017ebe sigurnosti plovidbe, godi\u0161nje u prosjeku zaprime oko 1 milijun i 240 000 razli\u010ditih zahtjeva stranaka. Va\u017eno je istaknuti da se u ovom trenutku od toga oko 77% rije\u0161i elektronskim putem. Uz ovakav opseg slo\u017eenost i zna\u010daj poslova koji su dati u nadle\u017enost lu\u010dkim kapetanijama, postalo je jasno da postoje\u0107i zakonodavni okvir vi\u0161e nije adekvatan, stoga je pripremljen ovaj novi Zakon o lu\u010dkim kapetanijama kojim \u0107e se prvo podi\u0107i razina sigurnosti plovidbe i za\u0161tite mora od one\u010di\u0161\u0107enja, drugo osigurati efikasnija usluga gra\u0111anima i gospodarskim subjektima, tre\u0107e omogu\u0107iti u\u010dinkovitiji rad inspekcijskih slu\u017ebi i \u010detvrto omogu\u0107iti jednostavnije zapo\u0161ljavanje pomoraca i brodaraca na kopnu nakon prestanka plovidbene slu\u017ebe. Ovim zakonom \u0107e se unaprijediti rad lu\u010dkih kapetanija koji je izuzetno va\u017ean s aspekta sigurnosti plovidbe, traganja i spa\u0161avanja ljudskih \u017eivota na moru te intervencija kod iznenadnog one\u010di\u0161\u0107enja mora. Ovim prijedlogom zakona ure\u0111uje se teritorijalno ustrojstvo i organizacija rada lu\u010dkih kapetanija, jasnije se definiraju poslovi sigurnosti plovidbe i nadzora pomorskog dobra te na\u010dina organizacije njihovog obavljanja. Tako\u0111er se ure\u0111uju prava, obveze i odgovornosti slu\u017ebenika i namje\u0161tenika u obavljanju tih poslova, njihov radno-pravni polo\u017eaj, inspekcijske ovlasti i omogu\u0107avanje jednostavnijeg zapo\u0161ljavanja pomoraca i brodaraca na kopnu nakon prestanka plovidbene slu\u017ebe te druga pitanja va\u017ena za rad lu\u010dkih kapetanija i obavljanja poslova iz njihovog djelokruga. Da bi se ostvarili svi ovi postavljeni ciljevi uvodi se novi sustav organizacije rada i radnog vremena koji treba osigurati efikasniji i ekonomi\u010dniji rad cjelokupne slu\u017ebe. Kategoriziraju se ispostave lu\u010dkih kapetanija pri \u010demu \u0107e ispostave prve kategorije zajedno sa lu\u010dkim kapetanijama biti nositelji poslova traganja i spa\u0161avanja tako da \u0107e cjelokupna slu\u017eba biti u stanju reagirati na bilo kojoj to\u010dki unutarnjih morskih voda i teritorijalnog mora u ciljanom roku tzv. zlatnog sata. Utvr\u0111ivanjem obveze uspostave posebne organizacije rada i radnog vremena za obavljanje poslova vo\u0111enja upisnika brodova u me\u0111unarodnoj plovidbi izdavanja svjedod\u017ebi pomorcima i brodarcima na brodovima hrvatske zastave. U me\u0111unarodnoj plovidbi osigurati \u0107e se br\u017ee i efikasnije pru\u017eanje ovih javnih usluga. Ja\u010daju se inspekcijske ovlasti i preciznije definira na\u010din postupanja inspektora i ovla\u0161tenih slu\u017ebenika lu\u010dkih kapetanija kako bi se osigurao efikasniji inspekcijski nadzor i u\u010dinkovitije sprje\u010davanje svih nezakonitih aktivnosti. Iako dono\u0161enjem ovog zakona ne nastaju tro\u0161kovi za koje bi se trebala osigurati dodatna sredstva u dr\u017eavnom prora\u010dunu niti se ovim zakonom dr\u017eavnim slu\u017ebenicima i namje\u0161tenicima propisuju neka nova prava unutar sustava dr\u017eavne uprave opredjeljenje ove Vlade je da izgradi suvremenu i efikasnu slu\u017ebu sigurnosti plovidbe i za\u0161tite mora od one\u010di\u0161\u0107enja, biti \u0107e vidljivo kroz prijedlog dr\u017eavnog prora\u010duna RH za 2019. godinu koji je u zavr\u0161noj fazi izrade. Unutar zadanih financijskih limita koji su odre\u0111eni Ministarstvu mora, prometa i infrastrukture za potrebe obavljanja poslova lu\u010dkih kapetanija predla\u017eu se dodatna sredstva potrebna za pokri\u0107e tro\u0161kova, izvr\u0161enje inspekcijskih rje\u0161enja uklanjanja nelegalnih sidri\u0161ta i pontona, nabavku opreme za hitne intervencije u slu\u010dajima one\u010di\u0161\u0107enja mora s brodova, nastavak programa obnove flote kroz nabavku novih plovila i dodatno opremanje postoje\u0107ih brodova i brodica kao i za nastavak ulaganja u digitalizaciju svih poslovnih procesa i uspostavu novih i javnih elektronskih servisa. Dakle ovim zakonom stvara se novi organizacijski okvir kao temelj za efikasnije obavljanje poslova lu\u010dkih kapetanija i ostalih slu\u017ebi sigurnosti plovidbe. Stoga \u0107e ovaj novi Zakon o lu\u010dkim kapetanijama zajedno sa izmjenama Pomorskog zakonika i dono\u0161enjem novog Zakona o pomorskom dobru i morskim lukama pridonijeti ostvarenju postavljenim reformskim ciljevima ove Vlade. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92730",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo na va\u0161e izlaganje dvije replike. Prva je po\u0161tovane zastupnice Anke Mrak-Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92731",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eeni ministre u va\u0161em izlaganju vezano uz zakon pri kraju izlaganja ste se referirali na inspekciju odnosno inspekcijske slu\u017ebe. Tako da se moje pitanje odnosi, odnosno imam dva pitanja. Prvo pitanje vjerojatno ne znate to\u010dnu brojku ali nekako okvirno koliko to inspektora imate, odnosno koliko ih imate u okviru ministarstva. A drugo pitanje obzirom na to da se u javnoj raspravi nalazi Zakon o inspektoratu, da li ti inspektori u kona\u010dnici \u0107e ostati u ingerenciji va\u0161eg ministarstva ili \u0107e ti inspektori i\u0107i u veliki inspektorat koji \u0107e biti na razini dr\u017eave? Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92732",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Butkovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92733",
        "text": "Hvala vam lijepo. Odgovor na va\u0161e prvo pitanje je, ukupno je 25 inspektora ovla\u0161tenih, od toga ih je 5 za pomorsko dobro. I drugo, sva inspekcijska slu\u017eba ostaje u prijedlogu zakona u ingerenciji ministarstva, da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92734",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92735",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Po\u0161tovani gospodine ministre Butkovi\u0107, \u010dinjenica je, nisam na po\u010detku \u010duo ali ovaj zakon koji je ve\u0107 va\u017ee\u0107i je gotovo 21 godinu star i sigurno ga je trebalo promijeniti i poglavito \u0161to smo mi u\u0161li u EU pa su se samim tim i odre\u0111ene djelatnosti i poslovi jo\u0161 naslovili na Lu\u010dke kapetanije. Lu\u010dke kapetanije kao tradicionalne, povijesne organizacije u RH i drago mi je \u0161to dolazi do pobolj\u0161anja stvari vezanih dono\u0161enjem ovoga zakona. Meni uvijek ostaje ona slika, znate \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Lu\u010dka kapetanija Split i pogotovo kada je sezona u pitanju, odnosno kada su odre\u0111ene vremenske nepogode. I drago mi je \u0161to se ovim zakonom zapravo dolazi do velikog, velikog broja promjena. Zanima me samo ho\u0107e li se recimo ovim zakonom vezano za upisnik brodova u ovoj me\u0111unarodnoj plovidbi, izdavanja svjedod\u017ebi ho\u0107e li se tim zakonom, ovim, dono\u0161enjem ovoga zakona to pobolj\u0161ati? Izdavanje svjedod\u017ebi i upisnika za \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92736",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog ministra Butkovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92737",
        "text": "To pitanje regulira izmjene, odnosno to regulira Pomorski zakonik. Ali u ovom zakonu je ustrojstvo i organizacija rada je definirana i na\u010din kako to radimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92738",
        "text": "Hvala. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. I prvi \u0107e u ime Kluba zastupnika HDZ-a govoriti po\u0161tovani zastupnik Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92739",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani gospodine ministre sa suradnikom, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] zastupnika HDZ-a podr\u017eava dono\u0161enje ovog Zakona o lu\u010dkim kapetanijama kako ga je dostavila Vlada RH uz dodatno obrazlo\u017eenje po\u0161tovanog ministra. Kao \u0161to je i uvodno ministar rekao ovaj Zakon o lu\u010dkim kapetanijama dio je paketa kojega je ve\u0107 ranije ministar najavio, paketa reforme pomorskog zakonodavstva u koji paket obuhva\u0107a ovaj Zakon o lu\u010dkim kapetanijama, zatim Izmjene Pomorskog zakonika koje su ve\u0107 do\u0161le u dnevni red Hrvatskog sabora i najavljeni novi Zakon o pomorskom dobru i morskim lukama. Svakako da Zakon o lu\u010dkim kapetanijama je na snazi 19 g., Zakon o pomorskom dobru je na snazi 15 g. uz odre\u0111ene izmjene a Pomorski zakonik od 2004. kad je donesen, pretrpio je nekoliko izmjena, prvenstveno u cilju uskla\u0111ivanja na\u0161eg pomorskog zakonodavstva sa pravnom ste\u010devinom EU-a u procesu pristupanja Hrvatske u punopravno \u010dlanstvo u EU-u a i zbog odre\u0111enih na\u0161ih specifi\u010dnosti kojima smo dono\u0161enjem Pomorskog zakonika htjeli u\u010diniti hrvatsku zastavu, hrvatsku pomorsku administraciju konkurentnom na svjetskom tr\u017ei\u0161tu \u0161to smo tim izmjenama Pomorskog zakonika ja mislim u velikom djelu i omogu\u0107ili u prvom redu na\u0161im brodarima. Kad govorimo o Zakonu o lu\u010dkim kapetanijama onda treba re\u0107i da je ono \u0161to je ministar tako\u0111er u svom uvodnom izlaganju rekao, to je da je zakon donesen 1997. g. ali organizacija nadzora plovidbe, sigurnosti plovidbe pomorskog dobra ve\u0107 je u Hrvatskoj, kako je to ve\u0107 i spomenuto, uspostavljeno organizirano kroz dr\u017eavna tijela, dr\u017eavne slu\u017ebe vi\u0161e od 244 g. \u0161to ukazuje na tu tradiciju Hrvatske kao pomorske dr\u017eave jer malo dr\u017eava u svijetu se mo\u017ee pohvaliti takvim kontinuitetom obavljanja, pra\u0107enja plovidbe sigurnosti, plovidbe na moru kao \u0161to to mo\u017ee Hrvatska, da ne ka\u017eem da je 18. st. prakti\u010dki obilje\u017eeno izgradnjom svih va\u017enijih objekata sigurnosti plovidbe, svih gotovo ili vrlo velike ve\u0107ine svjetionika koji su prakti\u010dno omogu\u0107ili sigurniju plovidbu u Jadrankom moru i doprinijeli punom kudikamo manjem broju pomorskih tragedija i nesre\u0107a u odnosu na stanje koje bi bilo da nismo pristupili takvoj izgradnji objekata sigurnosti plovidbe. Kad je donesen zakon 1997. g., on je jasno distinkciju vr\u0161io izme\u0111u kapetanija pomorskih ili lu\u010dkih kapetanija na moru a kasnije Zakonom o plovidbi na unutarnjim vodama i Zakonom o plovidbi i lukama unutarnjih voda, definirano da postoje i, definirane su i kapetanije u rije\u010dnim lukama \u010dija su sjedi\u0161ta dakle bila na najve\u0107ih hrvatskim lukama, u Vukovaru, Osijeku, Slavonskom Brodu i Sisku. Po meni je ovo bolje rje\u0161enje dakle da kada govorimo o lu\u010dkim kapetanijama, da onda sve kapetanije budu definirane njihovo postupanje, njihov djelokrug rada, da bude definirano jednim zakonom \u0161to je ovdje slu\u010daj, dakle vra\u0107amo se na taj prvotni sustav gdje kada govorimo o lu\u010dkim kapetanijama, podrazumijevamo i 8 lu\u010dkih kapetanija, od Rijeke, Senja, Zadra, \u0160ibenika, Splita, Plo\u010da, Dubrovnika i podrazumijevamo 4 kapetanije, lu\u010dke kapetanije na rijekama, to su vukovarska, osje\u010dka, slavonsko-brodska i sisa\u010dka. I jasno \u0161to je ne manje va\u017eno, ta rasprostranjenost, ispostava lu\u010dkih kapetanija na na\u010din da ih je du\u017e na\u0161eg Jadrana ima 71 ispostava i plus jedna ispostava na unutarnjim vodama. Ono \u0161to je dobro i \u0161to pozdravljam, a to je da se kona\u010dno definira nadle\u017enost pojedine lu\u010dke kapetanije. Mi danas nemamo granice niti jedinica lokalne samouprave niti definirane granice jedinica podru\u010dne odnosno regionalne samouprave a to je \u017eupanija na moru i \u010desto puta ta situacija zna dovoditi do odre\u0111enih problema u funkcioniranju kako jedinica lokalne tako i podru\u010dne samouprave u prvom redu kada govorimo o koncesioniranju pomorskog dobra pa pozdravljam tu \u010dinjenicu da sada ovim zakonom mi propisujemo ustvari nadle\u017enost pojedine lu\u010dke kapetanije. Kada govorimo o tome, onda evo, igrom slu\u010daja je ministarstvo upravo ispustilo na prostoru lu\u010dke kapetanije Dubrovnik, moju op\u0107inu pa bih evo zamolio da se do idu\u0107eg \u010ditanja u nadle\u017enosti lu\u010dke kapetanije Dubrovnik, definira pomorsko dobro tako da more koje pripada odnosno unutarnje morske vode koje su u sustavu op\u0107ine Blato, to je evo jedna mala oma\u0161ka ali da bi zakon bio u cijelosti onda to\u010dan, precizan da bi popisao sve jedinice lokalne samouprave koje su na moru, onda evo zamolio bi da se do drugog \u010ditanja i ta situacija definira. Malo ljudi zna \u0161to je ustvari posao lu\u010dke kapetanije a lu\u010dka kapetanija je preva\u017ena za funkcioniranje pomorskog prometa, za koncesioniranje pomorskog dobra, za pra\u0107enje sigurnosti pomorskog prometa, za odr\u017eavanje reda na pomorskom dobru. Bez lu\u010dke kapetanije ne bi turisti\u010dke sezone bile ovakve kakve jesu, bez anga\u017emana lu\u010dke kapetanije. Da ne govorim \u0161to lu\u010dka kapetanija zna\u010di za \u017eivot pomorca. Negdje sam pro\u010ditao da je pro\u0161le godine bilo 75 000 \u010dini mi se, prijava, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pomoraca kad odlaze u plovidbu na brodove pod stranom zastavom. Mi smo mijenjaju\u0107i Pomorski zakonik, definirali novu ulogu kapetanija kada smo i rekli da prakti\u010dno one su preuzele dio poslova koje za druge radnike, druge zaposlenike u Hrvatskoj radi mirovinski sustav, sustav Zavoda za zapo\u0161ljavanje, to je prakti\u010dno na moru za pomorce lu\u010dka kapetanija i time je ogromna uloga lu\u010dkih kapetanija ne samo za tih 15 000 pomoraca koji su u me\u0111unarodnoj plovidbi nego i za 5 ili 6000 pomoraca koji plove na brodovima pod doma\u0107om zastavom i koji su u nacionalnoj plovidbi. Prema tome za tih 20, jednu ili dvije, tri iako to\u010dan broj pomoraca ne znam, ne znam iskreno, govorimo nekad i o 30 000 hrvatskih pomoraca ali za njihov \u017eivot, za njihov rad lu\u010dka kapetanija je osnovna institucija koja im omogu\u0107uje da \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] da imaju sve pomorske knji\u017eice itd., itd. tako da je vrlo va\u017ena uloga lu\u010dke kapetanije ali \u010dujem u javnosti pa mo\u017eda i me\u0111u kolegama zastupnicima, mnogi od njih mi \u0161alju dvije institucije. S jedne strane lu\u010dku kapetaniju, koja je podru\u010dna ispostava organizacija ministarstva \u010dija je uprava da sigurnost provedbeno nadle\u017eno tijelo u \u010dijemu je sastavu lu\u010dka kapetanija, s druge strane lu\u010dke uprave, koje su javne ustanove, bile u vlasni\u0161tvu RH, bilo u vlasni\u0161tvu \u017eupanija, ali koje upravljaju to\u010dno odre\u0111enim prostorom, koji im je Vlada dodijelila odlukom utvr\u0111ivanja lu\u010dkog podru\u010dja. I tu se puno puta javlja taj jedan, to jedno nerazumijevanju, od poslova, obveza, djelatnosti, nadre\u0111enosti, bilo s jedne strane lu\u010dke uprave, a bilo s druge strane lu\u010dke kapetanije. Dakle, mi ovim zakonom sada kada definiramo podru\u010dje lu\u010dke kapetanije, mi ne definiramo i podru\u010dje lu\u010dke uprave. Mi ne govorimo da je lu\u010dka uprava gubi svoju nadle\u017enost nad odre\u0111enim prostorom, ako mijenjamo nadle\u017enost lu\u010dke kapetanije, pa se mo\u017ee dogoditi da pojedina lu\u010dka uprava ima prostor u jednoj \u017eupaniji, ali nadzor nad odr\u017eavanje tog i pra\u0107enje reda na tom lu\u010dkom podru\u010dju dr\u017eava lu\u010dka uprava, koja dolazi, lu\u010dka kapetanija koja dolazi iz druge \u017eupanije. Dakle, takvih \u0107e primjera biti, pogotovo tamo gdje se ispreple\u0107e nadle\u017enost, s jedne strane, pomorske kapetanije, a s druge strane lu\u010dke uprave, koja jest na lukama unutarnje plovidbe, odnosno, na unutarnjim plovnim putevima, odnosno, na rijekama. Ono \u0161to sam svakako htio jo\u0161 posebno izdvojiti, a to je zna\u010daj koje jesu u postupku ulaska RH u punopravno \u010dlanstvo EU u\u010dinile lu\u010dke kapetanije. To vjerojatno je iz uprave za sigurnost plovidbe, to je vjerojatno malom broju na\u0161ih sugra\u0111ana poznato, ali i jedna od pretpostavki ulaska RH, u punopravno \u010dlanstvo EU. Bilo je sre\u0111ivanje hrvatske pomorske administracije s jedne strane, uskla\u0111ivanje na\u0161eg pomorskog zakonodavstva sa pravnom ste\u010devinom EU, u dijelu koja se odnosi na pomorstvo, ali s tre\u0107e strane, bila je jedna vrlo konkretna velika obveza pri hrvatskom podmorskom administracijom, ali i pred hrvatskim brodarima, a to je da hrvatska zastava, koju vi u brodove Hrvatske, u vlasni\u0161tvu hrvatskih brodara, godinama bilo ili, a bilo isklju\u010deno ne samo one pomorske administracije i jake pomorske dr\u017eave, \u010diji su brodari sre\u0111eni i \u010diji pomorci su zavr\u0161ili od odre\u0111ene \u0161kole i imaju uvjete da mogu zadovoljiti zahtjevne kriterije, tzv. pari\u0161koga memoranduma, koji su u\u010dinile sve pomorske dr\u017eave svijeta i o ovisnosti o kvaliteti brodova, kvaliteti pomoraca, te su dr\u017eave bile postavljene od bijele do crne zastave. Kada smo u\u0161li u pregovore za ulazak Hrvatske u punopravno \u010dlanstvo, na\u0161a je zastava bila na sivoj listi, \u0161to nam je na odre\u0111eni na\u010din bila jedna od prepreka ulaska Hrvatske u punopravno \u010dlanstvo EU i u tom procesu kroz svega 3-4 g. uspjeli smo i novim pomorskim zakonikom definirati i omogu\u0107iti hrvatskim brodarima obnovu svoje flote, putem na\u0161im inspektora koji su ocjenjivali kvalitetu na\u0161e flote, trgova\u010dke flote, koji su ocjenjivali sposobnost hrvatskih pomoraca. Morali smo tu flotu i te pomorce izdrilati, do te mjere, da njihov, da na\u0161 brod, kada uplovi u London, odnosno, kada uplovi u Amsterdam, kada uplovi u Hamburg, kada uplovi bilo koju luku i kada ga povjeravaju inspektori tih dr\u017eava, da zadovolji sve najve\u0107e kriterije, kako bismo se mogli podignuti na bijelu listu. To je bio vrlo zahtjevan posao i za upravo za sigurnost plovidbe i za na\u0161e inspektore lu\u010dkih kapetanija, a da ne govorim za na\u0161e brodare. I u tom vrlo kratkom procesu, ne znam, da li je neka dr\u017eava toliko brzo sko\u010dila na listi pari\u0161kog memoranduma. Mi danas jesmo na bijeloj listi kada govorimo i o sposobnosti pomoraca i o kvaliteti na\u0161ih brodova i time nas se legitimira, kao dobru, kvalitetnu pomorsku dr\u017eavu, \u0161to mo\u017eemo zahvaliti velikoj mjeri, djelatnicima uprave za sigurnost plovidbe u ministarstvu i s druge strane, mo\u017eemo zahvaliti djelatnicima lu\u010dkih kapetanija, u prvom redu, inspektorima za sigurnost plovidbe. Evo u tom smislu ja vjerujem da \u0107e ovaj zakon, doista omogu\u0107iti jo\u0161 kvalitetniji rad lu\u010dkih kapetanija, da se pobolj\u0161ati \u0161to je najmanje va\u017enost status zaposlenika lu\u010dkih kapetanija u smislu radnog vremena i njihove dostupnosti svim korisnicima usluga lu\u010dke kapetanije. Da \u0107e se popuniti cjelokupno predvi\u0111eno sistematizacijom, predvi\u0111eno sistematizacijom radnih mjesta u samim kompanijama, da \u0107e na taj na\u010din onda i te kapetanije, ispuniti svoju svrhu kako na moru tako i na rijekama. Eto, u tom smislu, mi \u0107emo u klubu podr\u017eati ovaj zakon. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92740",
        "text": "Hvala lijepo. Sljede\u0107i Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Anka Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92741",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni ministri, kolegice i kolege. Pred nama je Prijedlog Zakona o lu\u010dkim kapetanija, kao \u0161to je i prethodno bilo i re\u010deno. Rije\u010d je o zakonu i z '97. g. Ja sam i\u0161la malo tra\u017eiti neke druge zakone, koji su tako stari, pa me zanimalo da li postoji ne\u0161to \u0161to jo\u0161 imamo na snazi tako dugovje\u010dno, da nije bilo nekakvih izmjena i dopuna, pa nisam ba\u0161 ne\u0161to uspjela na\u0107i, \u0161to govori u prilog tome, da je bio zakon koji je u principu funkcionirao. Iako u te proteklih, 20-tak g. su se neke stvari promijenile i zasigurno je ve\u0107 to osnov, da se napravi novi zakon i da se na novi na\u010din to regulira. Izme\u0111u ostalog, kao \u0161to i obrazlo\u017eenju je re\u010deno, a i ministar je to spomenuo, dakle ono \u0161to mi imamo, mi imamo iz 1774. g. iz doba kada je RH bila u sastavu jedne druge dr\u017eave, dakle, imamo u kontinuitet Austrijskog dr\u017eavnog proglasa u pomorstvu i odre\u0111ene tradicije koje idu iz tog vremena. U me\u0111uvremenu od kada je ovaj zakon na snazi, su se desile i niz drugih propisa, desile su se niz drugih problema koje su se pojavili i zasigurno to je jedan od razloga za\u0161to se ministarstvo ne samo odlu\u010dilo, nego zato \u0161to je jednostavno i shvatilo da je do\u0161lo vrijeme da nekako regulativu iz svojih oblasti rije\u0161i i da regulira sve ono \u0161to je u me\u0111uvremenu bio problem, gdje nisu mogli temeljem zakona dati odgovaraju\u0107e odgovore, prvenstveno to mislim na teme koje su vezane iz aspekta za\u0161tite okoli\u0161a i za\u0161tite prirode. Tu je niz regulativa koje je bilo, niz regulativa vezana uz one\u010di\u0161\u0107enje mora, uz havarije, uz izvla\u010denje, podrtina, izvla\u010denje potonulih brodova. Stoga u tom smislu apsolutno je bilo logi\u010dno da do\u0111e do ovakvog jednog propisa, odnosno, ovakvog jednog zakona. Mi u Klubu GLAS-a i HSU-a, \u0107emo podr\u017eati ovaj zakon iz jednostavnog razloga, uvijek kada govorimo o zakonima, nekako ih dijelimo u nekoliko grupa. Jedna, ovaj zakon spada u onu grupu tehni\u010dkih gdje zapravo rje\u0161avate tehni\u010dke probleme, uskla\u0111ujete se s zemljama iz okru\u017eenja, uskla\u0111ujete se s direktivama i obvezama koje trebate imati vezane uz direktive EU, ali uskla\u0111ujete se i uz stvarne probleme koje imate, iz jednostavnog razloga, \u017eivot i svijet nije stao i ima niz problema na koje je trebalo odgovoriti. I zbog toga je taj zakon tehni\u010dki dosta korektno napravljen i definiran. Dolazimo tu do ne\u010deg, ne\u0107e biti ja vjerujem rijetko koji zakon, gdje ne\u0107emo otvoriti problem ljudi i problem onih koji trebaju raditi pojedini posao. Ja sam ne slu\u010dajno pitala ministra u njegovom izlaganju, koliko ima inspektora i tada mi je odgovorio, da ima 25 od toga ih je 5 inspektora, koji su inspektori na pomorskom dobru, ovi ostali su drugi. Vi jednostavno se nalazite u situaciji, kada vam zemlja i kada je u smislu gospodarstva se poka\u017ee da postoji nekakav ili napredak ili iskorak ili novi poslovi, onda imate slu\u010daj da u dr\u017eavnu upravu ne mo\u017eete zaposliti kvalitetan kadara iz jednostavnog razloga, \u0161to ih ne mo\u017eete na adekvatan na\u010din platiti, a onda kada sve ide dolje onda nemate potrebe zapo\u0161ljavanja. Tako da ono \u0161to imamo, situacija je sljede\u0107e, imati \u0107emo s jedne strane jedan pristojan, ja bi tako rekla, zakon, koji \u0107e odgovoriti vremenu, koji \u0107e re\u0107i kako se treba ne\u0161to regulirati i onda \u0107e imati stvarno stanje na terenu. A stvarno stanje na terenu \u0107e biti druga\u010dije, ne\u0107emo imati dovoljno ljudi koji \u0107e raditi taj posao. Ne\u0107emo imati dovoljno ljudi koji \u0107e imati sve uvijete i sve elemente da ih radi. Zbog toga mislim, da u dijelu koje propisujete odre\u0111ene uvijete za djelatnike, to je tamo negdje pri zadnjim glavama, malo razmislite i to sam na Odboru zakonodavstva rekla, dakle, mi imamo tu jednu sklonost da budemo jako strogi i da propisujemo vrlo stroge uvijete. I onda nam se u stvarnom \u017eivotu kada imamo zakone i kada do\u0111emo s tim strogim uvjetima, desi da nemamo ljudi, da nemamo ljudi koji to mogu ispuniti. I onda se dovodimo posljedi\u010dno u situaciju, da onda imamo nekakva polurje\u0161enja, da netko u polurje\u0161enju ne\u0161to radi. Stoga, budu\u0107i taj zakon je izme\u0111u ostalog na\u0161 odbor je pro\u0161ao prije ljetne stanke, sada je prvo \u010ditanja, dakle, izme\u0111u prvog i drugog \u010ditanja. Najdobronamjerniji savjet je, ajmo probati, ipak imati propise, koji kada stupe na snagu \u0107emo ih mo\u0107i korektno provoditi. I dajte tu glavu koja govori o uvjetima koje treba imati, malo razgovarajte, pozovite na radni sastanak, kolege s terena i malo na radnom sastanku vidite, da li to u ovom trenutku je u stanju mo\u017eemo ispuniti, da li smo u stanju dobiti ljude koji to mogu raditi? Jer ako niste u stanju dobiti ljude koji mogu raditi, danas imate manjak ljudi, danas imate problem, lu\u010dke kapetanije izlaze van, na sve mogu\u0107e havarije, na sve mogu\u0107e pozive i to je ne\u0161to s \u010dim mi mo\u017eemo apsolutno re\u0107i da Hrvatska to odra\u0111uje kako treba. Uobi\u010dajene su vam one situacije i one stvari kada vam netko na lufti\u0107u krene u osvajanje hrvatskih otoka, vi zapravo di\u017eete sve i izlazite van. Gospodin Butkovi\u0107 je porijeklom iz dijela na\u0161eg priobalja, gdje ja imam vikendicu, gdje svako ljeto, dakle, onaj dio ispod Velebita, Novi Vinodolski, svako ljeto, netko krene u osvajanje Krka ili mu se \u010dini, ili krene put Vrbnika, jer mu se \u010dini, da mu je Vrbnik vrlo blizu, onda kada krene negdje zaustavi. Svi dobro znamo kada s Velebita krene bura, ako vam je lijepi dan, otvori se u \u010dasu, lu\u010dke kapetanije dobro rade svoj posao i to treba re\u0107i, ali taj posao je odgovoran i zahtjevan. Pitanje je, dakle, one slike, koju mi imamo iz djetinjstva i slikovnica, kada nam se uvijek tog kapetana pokazuje, kao gospodina u pristojnim godinama sa sijedom bradom i sijedom,, kosom, to je na\u0161a stvarnost, na\u0161i lu\u010dki kapetani su glavninom takvi. Dakle, mi moramo zapo\u0161ljavati nove ljude, moramo, dakle, mladim ljudima omogu\u0107ivati kada zavr\u0161e pomorske \u0161kole, kada steknu iskustvo i na stranim brodovima i sve ostalo da se vrate i da rade tu. I stoga ova glava koja je, dakle, imate cijelo poglavalja, koja govori o zapo\u0161ljavanja i uvjetima, zbog dobrobit nas svih, zbog te jedne tradicija lu\u010dkih kapetanija koje su dobro, gdje mi dobro, dakle, oni dobro rade svoj posao, dajte do drugog \u010ditanja, jedan napor, koji nadam se da ne\u0107e biti ne\u0161to specijalno zahtjevan, razgovarajte malo s njima. Ja sam to \u010ditala kolegama koji su bili na odboru sam ih malo upozoravala, meni se \u010dini da je to dosta strogo i da je to dosta ograni\u010davaju\u0107e. Dajte vidite, nemojte donijeti da se donese zakon, samo zato \u0161to se netko tvrdoglavi i da onda ne\u0107ete imati koga zaposliti. Nama se ve\u0107 sada de\u0161ava da imamo lu\u010dke kapetanije bez odgovaraju\u0107e radne snage, vi to dobro znate. A kad je njihovo djelovanje u pitanju, onda je uvijek posljedica za pravo, da se bazi\u010dno spa\u0161ava ljudski \u017eivot, a onda i sva mogu\u0107a dobra i u tom pogledu, predla\u017eem da do drugog \u010ditanja se napravi napor, u tom dijelu se dopuni ovaj zakon, u prvom \u010ditanju, obzirom da je rije\u010d o jednom korektnom zakonu, zakon koji rje\u0161ava problematiku koji je, mi iz Kluba GLAS-a i HSU-a \u0107emo ga podr\u017eati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92742",
        "text": "Hvala lijepo. Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj SDP-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Vedran Babi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92743",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre sa suradnikom, kolegice i kolege zastupnici. Odmah na po\u010detku da ka\u017eem da \u0107e klub SDP-a podr\u017eati ovaj zakon jer u su\u0161tini mo\u017eemo re\u0107i da se radi o jednom dobrom i tehni\u010dki korektnom zakonu i ukoliko se bude u cijelosti provodio, mo\u017eemo stvarno o\u010dekivati unaprje\u0111enje sa aspekta sigurnosti plovidbe te traganje i spa\u0161avanje ljudskih \u017eivota na moru te intervencije kod iznenadnog one\u010di\u0161\u0107enog mora. Tako\u0111er u ovom zakonu kao \u0161to ste i dobro odradili to u svom poslu, bilo je bitno utvrditi teritorijalno ustrojstvo i organizaciju rada lu\u010dkih kapetanija a to ste i na ovaj na\u010din postigli. Osim teritorijalnog ustroja, tako\u0111er, a o tome smo govorili na samoj sjednici nadle\u017enog odbora, da je cilj zakona bio i podizanje kvalitete javnih usluga koje gra\u0111anima i gospodarskim subjektima pru\u017eaju lu\u010dke kapetanije i ostale slu\u017ebe sigurnosti plovidbe. Na samoj sjednici je tako\u0111er ukazan i jedan lo\u0161 primjer koji se doga\u0111a u primjeni aktualnog zakona koji evo, i vi ste sami konstatirali da nije mijenjan vi\u0161e od 20 g., odnosi se na samu nadle\u017enost definiranu zakonom u kojemu je pokazala da je \u010desto neefikasna usluga gra\u0111anima i subjektima gospodarskim zbog toga \u0161to \u010desto za rje\u0161avanje svojih zahtjeva nisu ljudi odlazili u najbli\u017eu lu\u010dku kapetaniju nego u nadle\u017enu lu\u010dku kapetaniju koja je u nekim slu\u010dajevima bila udaljena i 500 km. Tako\u0111er ovim zakonom jasno ste definirali poslove odnosno sigurnosti plovidbe nadzora pomorskog dobra ure\u0111uju se pravne obaveze i odgovornosti slu\u017ebenika i namje\u0161tenika u obavljanju svojih poslova. I da ja evo ne oduzimam dragocjeno vrijeme a ni ne ponavljam opse\u017ene rasprave vas kao ministra, a i oboje kolega, podsjetit \u0107u, klub SDP-a podr\u017eati \u0107e zakon i vjerujem da \u0107emo u idu\u0107im godinama biti dinami\u010dniji, ne \u010dekati vi\u0161e od 20 g. da bi lo\u0161 zakon promijenili. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92744",
        "text": "Hvala. Sad prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu pa \u0107e slijede\u0107i govoriti po\u0161tovani zastupnik Pero \u0106osi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92745",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] [[Upadica Reiner: Kolega \u0106osi\u0107, mikrofon.]] Ovim prijedlogom zakona kona\u010dno se \u017eeli na kvalitetan na\u010din urediti teritorijalno ustrojstvo i organizacija rada lu\u010dkih kapetanija, utvrditi poslove sigurnosti plovidbe i nadzora pomorskog dobra te na\u010din organizacije njihovog obavljanja kao i inspekcijske ovlasti i druga pitanja va\u017enih za rad lu\u010dkih kapetanija. Sustav lu\u010dkih kapetanija na prostorima RH, \u010duli smo postoji u kontinuitetu od davne 1774. g. a va\u017ee\u0107i Zakon o lu\u010dkim kapetanijama donesen je 1997. g. Budu\u0107i da od stupanja na snagu 1997. g. nije mijenjan niti nadopunjavan, u pojedinim svojim odredbama nije vi\u0161e uskla\u0111en sa ostalim pozitivno pravnim propisima kojima se ure\u0111uje ustrojstvo dr\u017eavne uprave u RH \u0161to je dovodilo do niza problema u njegovoj primjeni i provedbi. Naime Zakon o plovidbi lukama unutarnjih voda ovaj zakon je donesen 2007. g. a zadnje izmjene su bile 2014. g. Ovim zakonom su ure\u0161ena pitanja ustroja rada lu\u010dkih kapetanija unutarnje plovidbe kao podru\u010dnih jedinica ministarstva nadle\u017enih za poslove unutarnje plovidbe. Stupanje na snagu ovog zakona zna\u010di razvojne su funkcije sigurnosti plovidbe na moru, funkcija sigurnosti plovidbe na unutarnjim vodama pa je stoga dosada\u0161nja primjena Zakon o lu\u010dkim kapetanijama i Zakona o plovidbi i lukama unutarnjih voda izazivala niz problema kako u provedbi tako i u primjeni ovih propisa. Va\u017ee\u0107i Zakon o lu\u010dkim kapetanijama samo djelomi\u010dno odre\u0111uje teritorijalnu nadle\u017enost pomorskih lu\u010dkih kapetanija budu\u0107i da je definirana nadle\u017enost lu\u010dkih kapetanija na prostoru unutarnjih morskih voda, teritorijalnog mora, za\u0161ti\u0107eno ekolo\u0161ko ribolovnog pojasa i epikontinentalnog pojasa RH. To predstavlja veliki problem u provedbi propisanih ovlasti do\u010dim u isto vrijeme Zakon o plovidbi lukama unutarnjih voda ure\u0111uje podru\u010dja nadle\u017enosti lu\u010dkih kapetanija unutarnjih voda na na\u010din kojim je ote\u017eana provedba provedbenih propisa. Tako npr. podru\u010dja teritorijalne nadle\u017enosti pojedinih lu\u010dkih kapetanija unutarnjih voda obuhva\u0107aju podru\u010dja vi\u0161e \u017eupanija pa tako i neke \u017eupanije u kojima su sjedi\u0161ta pomorskih lu\u010dkih kapetanija. Ovakvo definiranje nadle\u017enosti imaju za posljedicu neefikasnu uslugu kako prema gra\u0111anima tako i prema zainteresiranim gospodarskim subjektima u RH zbog toga \u0161to za rje\u0161avanje svojih zahtjeva nisu odlazili u najbli\u017eu lu\u010dku kapetaniju nego u nadle\u017enu lu\u010dku kapetaniju, tako u ovom materijalima se vidi da vlasnik \u010damca na Neretvi morao je prijaviti plovidbenu nesre\u0107u Lu\u010dkoj kapetaniji Sisak a ne najbli\u017eoj pomorskoj kapetaniji. Prijedlogom ovog zakona, Lu\u010dkoj kapetaniji Sisak smanjena je nadle\u017enost tako da gubi podru\u010dja op\u0107ine Plitvi\u010dka jezera iz Li\u010dko-senjske \u017eupanije te podru\u010dja NP Krka iz \u0160ibensko-kninske \u017eupanije kao i sva ostala nespomenuta podru\u010dja unutarnjih voda, zna\u010di jezero Vrana i sve one druge nadle\u017enosti koje je imala ta kapetanija na unutarnjim vodama. Ostaje im nadle\u017enost za vodni put rijeke Save od kilometra i 469 rije\u010dnog kilometra, taj podatak nije to\u010dan, to je 475 kilometar, re\u0107i \u0107u poslije zbog \u010dega. To je u\u0161\u0107e velikog struga do granice sa Republikom Slovenijom i rijeke Kupe, podru\u010dje unutarnjih voda Sisa\u010dko-moslava\u010dke \u017eupanije, Zagreba\u010dke \u017eupanije, Krapinsko-zagorske \u017eupanije, Karlova\u010dke \u017eupanije, Bjelovarsko-bilogorske \u017eupanije. Smatram da je dobro \u0161to se ovim zakonom predla\u017ee ponovni na jedinstven na\u010din organiziranje i osuvremenjavanje djelovanja dr\u017eave uprave vezano uz sustav sigurnosti plovidbe u cjelovitosti i jedinstven sustav sigurnosti plovidbe na cijelom teritoriju RH. To \u0161to su izvr\u0161ene potrebne prilagodbe u organizaciji rada lu\u010dkih kapetanija u okviru op\u0107ih propisa u radu s ciljem efikasnijeg i kvalitetnijeg pru\u017eanje javnih usluga, gra\u0111ana zainteresiranih gospodarskim subjektima, to je dobro, me\u0111utim, ovo \u0107e neminovno povu\u0107i i odnosno, implicira na to da \u0107e se trebati promijeniti i Zakon o lu\u010dkim upravama, o kojim je kolega Branko govorio, ako se to ni\u0161ta ne mijenja, onda sada\u0161nji Zakon o plovidbi lukama unutarnje plovidbe poistovje\u0107uje. Zna\u010di nadle\u017eno lu\u010dke kapetanije, lu\u010dke uprave, po tom zakonu su isti teritorij, tako da evo, lu\u010dka uprava Sisak, tim \u0107e izgubiti svoju nadle\u017enosti recimo na Plitvi\u010dkim jezerima, koje su po meni, jednako udaljene od lu\u010dke uprave Senj i s tim gubi svoje prihode pa evo, godinama je ona tu ulagala i ne znam u ostale objekte, da se malo o tome vodi ra\u010dune, kako ta uprava prakti\u010dko ne bi trebala vi\u0161e ni postojati, znamo kakav je plovni put na rijeci Savi, pogotovo na ovom uzvodnom dijelu. Tako\u0111er, ovim prijedlogom zakona, nedvojbeno \u0107e se utvrditi sveobuhvatne granice administrativno teritorijalne nadle\u017enosti lu\u010dkih kapetanija na kopunu, na morskom prostoru unutarnjih morskih vodu, teritorijalnih mora i epikontinentalnog pojasa u RH s ciljem postizanja ve\u0107e u\u010dinkovitosti u radu cijele slu\u017ebe u provedbi propisa iz propisa sigurnosti plovidbe i za\u0161tite okoli\u0161a od one\u010di\u0161\u0107enja s pomorskih objekata i plovnih objekata unutarnje plovidbe. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ovdje prelo\u017eio da se prilikom izrade kona\u010dnog prijedloga zakona, predlagatelj ima u vidu da izvr\u0161i korekciju u \u010dl. 13. u cijelu kojim se utvr\u0111uje nadle\u017enost za obavljanje poslova sigurnosti plovidbe za lu\u010dku kapetaniju Slavonski Brod, to je to\u010dka 17. U ovom prijedlogu zakona, navedeno je da je lu\u010dka kapetanija Slavonski Brod ima svoje teritorijalne ovlasti, izme\u0111u ostalog nadle\u017ena za obavljanje poslova sigurnosne plovidbe za vodni put rijeke Save od rije\u010dnog kilometra 207 Ra\u010dinovci, do rije\u010dnog kilometra 469 u\u0161\u0107e Velikog Struga. \u0160to nije ispravno, naime novim mjerenjem i odr\u017eavanje rijeke Save, a to u biti nije toliko novo mjerenje, ono je staro bar 15-tak g. a mo\u017eda i vi\u0161e, navedena \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] postala je stacionara oznake rije\u010dni kilometar 210 plus 800 Ra\u010dinovci to je zna\u010di rije\u010dni kilometar gdje mi grani\u010dimo sa RH, a rije\u010dni kilometar 475 je u\u0161\u0107e Veliko Struga. Navedeni krivi podaci su vjerojatno preuzeti iz ovog va\u017ee\u0107eg zakona o plovidbi lukama na unutarnjim vodama, gdje u \u010dl. 204. gdje se to definira, to je napravljen lapsus, a u istom tom zakonu \u010dl. 105. gdje se odre\u0111uje plovni put ispravno su navedene te staciona\u017ee, pa evo, to se odra\u017eava zna\u010di na onu po\u010detnu staciona\u017eu i teritorijalno ustrojstvu lu\u010dke kapetanije Sisak. Podr\u017eavam rje\u0161enje kojim se slu\u017ebe sigurnosti, pomorske i u nutarnje plovidbe, ponovno organiziraju jedinstveni sustav sigurnosti plovidbe, sastavljen od svih lu\u010dkih kapetanija, slu\u017ebe traganja i spa\u0161avanje na more, te slu\u017ebi za upravljanje pomorskim i rije\u010dnim prometom, \u010dime se posti\u017ee sveobuhvatno integriranja sustava pomorskih lu\u010dkih kapetanija i lu\u010dkih kapetanija unutarnjih plovidbe. I ovim zakonom je tako\u0111er definiran da se nacionalna sredi\u0161njica za uskla\u0111ivanje, traganje i spa\u0161avanje na moru, sa sjedi\u0161tem u Rijeci, to je definiralo, me\u0111utim, ovim prijedlogom zakona, nije detaljnije ure\u0111eno traganje i spa\u0161avanje na unutarnjim vodama, zna\u010di na rijekama i jezerima. To je detaljnije ura\u0111eno Zakonom o plovidbi i lukama na unutarnjim vodama. Naime, ustrojena je u okviru agencije za plovne puteve nacionalna ris sredi\u0161njica to je Rije\u010dki informacijski sustav koja prati i nadzire plovidbu na Savi, Dravi i Dunavu, nadle\u017enost na eventualnim \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] situacijama, po pitanju sigurnosti, odnosno, traganje i spa\u0161avanja preuzima nadle\u017ena lu\u010dka kapetanija, a ona i dalje anga\u017eira potrebne slu\u017ebe, da li gorsku slu\u017ebu spa\u0161avanja, policiju, \u017eupanijske sto\u017eere. Me\u0111utim, mislim da bi to trebalo detaljnije razraditi i u ovome zakonu, pogotovo \u0161to se najavljuje i ukidanje te agencije i sve one mjere koje proizlaze, tako da mislim da se to nekako ili spoji sa ovom \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] traganje i spa\u0161avanje na moru, kao jedan dio te agencije, te slu\u017ebe. Smatram da ovaj zakon i bilo bi dobro da je i\u0161ao zajedno sa Zakonom o plovidbi i lukama unutarnjim vodama, kako bi se uskladili po pitanju nadle\u017enosti lu\u010dkih kapetanija i sigurnosti plovidbe na cijelom podru\u010dju RH, kako se ne bi nastavila daljnja kolizija ovih zakona, tim vi\u0161e \u0161to ovim zakonu prelazi \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] nisu stavljeni izvan snage \u010dlanci koji se ti\u010du teritorijalnog ustrojstva, a evo i sami ste skratili sisa\u010dko podru\u010dje, zna\u010di trebalo je poni\u0161titi to u onom drugom zakonu koji je ispod ovoga zakona. Tako da mislim da mo\u017ee \u010dlanci koji se ti\u010du sigurnosti, onoliko koliko sam ja mogao provjeriti, mislim da su oni u redu. Na kraju, istaknuo bi da podr\u017eavam predlo\u017eeni zakon, te molim da prilikom izrade kona\u010dnog prijedloga zakona, predlagatelj razmotri iznesene primjedbe i prijedloge. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92746",
        "text": "Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Branka Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92747",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega \u0106osi\u0107 ja sam rekao i vi ste potvrdili i pohvalili \u010dinjenicu da se definira zakonom na teritoriji i podru\u010dje pojedine lu\u010dke kapetanije, odnosno, njena nadle\u017enost. Iz ovog \u0161to ste vi rekli, i\u0161\u010ditava se da lu\u010dka uprava Sisak, ima odre\u0111ene prihode temeljem pru\u017eanja usluga \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ili lu\u010dke pristojbe, ja sad ne znam to\u010dno na Plitvi\u010dkim jezerima, a da sada te prihode prakti\u010dno gubi, zbog toga \u0161to nadle\u017enost nad Plitvi\u010dkim jezerima preuzima lu\u010dka kapetanija Senj, dakle, tu se ni\u0161ta ne mijenja. One poslove koje je do sada obavljala lu\u010dka kapetanija na podru\u010dju Plitvi\u010dkih jezera, sada \u0107e obavljati lu\u010dka kapetanija Senj, ali poslove koje je do sada obavljala lu\u010dka uprava Sisak, \u0107e i dalje \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] prihode koje je ona i do sada ubirala lu\u010dka uprava temeljem Zakona o plovidbenim vodama \u0107e i dalje ubirati lu\u010dka uprava. Po tome se tu ni\u0161ta nije promijenilo jer ovaj zakon ne ulazi u nadle\u017enost na bilo koji na\u010din umanjuje nadle\u017enost i poslove same lu\u010dke uprave Sisak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92748",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0106osi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92749",
        "text": "Zahvaljujem kolega Ba\u010di\u0107, ako je to tako, to je u redu, naime u Zakonu po plovidbi i lukama unutarnjim vodama su striktno vezane za teritoriju, nadle\u017enost, kapetanije i lu\u010dke uprave. Imaju istu nadle\u017enost i ako dolazi do ovoga, onda taj zakon, ovo nije u skladu s tim zakonom. Zna\u010di mijenjaju se teritorija, a lu\u010dka u prava po tom zakonu gubi taj teritorij, jer ona funkcionira po tom zakonu o unutarnjoj plovidbi. Mo\u017ee biti, normalno, da mo\u017ee do\u0107i da ka\u017eem dekonstrukciji nadle\u017enosti i lu\u010dkih uprava, sla\u017eem se, ali evo, trebalo je voditi ra\u010duna, da neke lu\u010dke uprave, koje tamo gospodare, godinama i teritorijalno nisu ni\u0161ta dalje od toga, da ne izgube i da ka\u017eem svoje prihode, kod tog treba voditi ra\u010duna. Podr\u017eavam svakako sigurnost da se stavi na jedno mjesto.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92750",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je ona po\u0161tovanog zastupnika Josipa Bori\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92751",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni ministre, kolegice i kolege. \u017delim i ja nekoliko rije\u010di o Zakonu o lu\u010dkoj kapetaniji, u prvom \u010ditanju. S obzirom da dolazim iz lokalne samouprave koja je na moru, a znamo \u0161to, ministar je bio gradona\u010delnik jednog grada na moru, s poznatom ispostavom, jo\u0161 poznatijim kapetanom i znamo \u0161to nam zna\u010di lu\u010dka kapetanija i za\u0161to se \u010delnici lokalnih samouprava bore da imaju na svom prostoru lu\u010dku kapetaniju pogotovo ako \u017eeli biti dobra turisti\u010dka destinacija, koja mo\u017ee pru\u017eiti sve usluge, turistima, posebno nauti\u010darima, onima koji vole ploviti, a naravno, imati koristi od toga i domicilno stanovni\u0161tvo. Kada ne\u0161to postoji 170 g. kao slu\u017eba s svojim ustrojem, koji je danas dosegao to da imamo 2 VTS centra, 12 kapetanija, 72 ispostave sa 370 gotovo zaposlenih, gdje jo\u0161 fali o\u010dito po sistematizaciji, 100 zaposlenih, jasno je da je bila potreba da se taj sustav kona\u010dno nakon 20-tak g. jo\u0161 bolje promisli, pa makar se vratili i na ono \u0161to smo imali do '97 g. koje jedinstveni sustav sigurnosti unutarnje plovidbe i sigurnosti plovidbe na moru. Za\u0161to lu\u010dka kapetanija nama jeste va\u017ena? Mi na moru prilikom koncesijoniranja, trebamo lu\u010dke kapetane, trebamo njihova znanja, da onda, onog trenutka kada ne\u0161to napravimo i izdamo odre\u0111ena rje\u0161enja, da imamo nekoga tko to mo\u017ee nadzirati. I dobro je \u0161to ste uveli sada, ovo da netko kao ovla\u0161teni slu\u017ebenik, tijekom pregleda pomorskog dobra, mo\u017ee usmeno, odmah, zaustaviti radove, zna\u010di usmenim rje\u0161enjima, iako je to malo upitno kako je to usmeno rje\u0161enje, ali povuci traku, zave\u017ei, stavi \u017eig i zaustavi daljnje uni\u0161tavanje pomorskog dobra. Mislim da je to jako dobro. Da imao dobru odredbu, u kojem bez pisanog naloga, neposrednog nadre\u0111enog slu\u017ebenika upu\u0107ujete na traganje i spa\u0161avanje najbli\u017eeg ili najboljeg ili onog koji mo\u017ee obraditi traganje i spa\u0161avanje, a onda se rje\u0161ava papirologija, \u0161to je isto jako va\u017eno. I ovo da je u svakom trenutku lu\u010dki kapetan, ovla\u0161ten da mo\u017ee pregledati sve na pomorskom dobru. Zaista, mi na pomorskom dobru, u toku godine imamo puno doga\u0111aja, koja ne mo\u017eemo kontrolirati, kao na\u010delnici, gradona\u010delnici i svaki poziv prema lu\u010dkom kapetanu, po meni bi trebao biti, neke vrste izvr\u0161nosti. Me\u0111utim, moram re\u0107i da nemamo uvijek takvu reakciju. Lu\u010dka kapetanija ima puno posla, pogotovo danas, registracija brodova, oprema, pregledi, itd. zadovoljavanje svih uvjeta, ali u trenutku, zna\u010di kada nam krene turisti\u010dka sezona, jednostavno nemaju ekipiranost, da bi mogli funkcionirati na vi\u0161e razina. Zna\u010di uredski posao i posao na moru i posao nadgledanja svih prijavljenih nepravilnosti na pomorskom dobru. To jednostavno moramo re\u0107i i zato je dobro da ako ovaj zakon to omogu\u0107i, da se \u0161to prije prona\u0111u, a mislim da ima mladih \u0161kolovanih ljudi, koji mogu zadovoljiti uvjete, da se popune ovih 100-njak radnih mjesta u lu\u010dkim kapetanija. To je jedan problem. Drugi je problem, \u0161to mi \u017eelimo, ka\u017eem uvijek imati ispostavu lu\u010dke kapetanije, a nemamo rije\u0161ene odnose u smislu prostora unutar kojeg oni rade. Zna\u010di, mnogi prostori su u najmovima, ili su na raspolaganju, dani od strane lokalne samouprave i do kraja nikad rije\u0161eni odnosi, na koji na\u010din da to rije\u0161e. Mislim da bi trebao biti zadatak sredi\u0161nje dr\u017eave da te prostore ima u svom vlasni\u0161tvu, sve i jednog. Kakve jesu da jesu da se obnavljaju ili da budu bolje, ili da se kupuju novi, ali da budu rije\u0161eni. Grad Rab smo rije\u0161ili jako lijepo i da je to zaista jedan zadovoljavaju\u0107i i super ure\u0111en prostor u kojem vidite da je zadovoljan i korisnik i doma\u0107i \u010dovjek i turista zna\u010di, ali i onaj tko unutra radi i ima svoje poslove. A mislim da mo\u017eemo to rje\u0161avati i na svim drugim prostorima, s time da se planiraju sredstva, da se te stvari zaista rije\u0161e. Jer svi ka\u017eu, kada te pogledaju i do\u0111e lu\u010dki kapetan, kada malo zatrubi, pribli\u017ei mi se, to je vlast na moru, to po\u0161tovanje, prema njemu je ne\u0161to \u0161to se stvaralo desetlje\u0107ima i mislim da ti ljudi zaslu\u017euju, kao i policija koja tako\u0111er ima svoje nadle\u017enosti, maksimum su porta sredi\u0161nje dr\u017eave i mislim da \u0107e imati, ne samo kroz ovaj zakon, nego i vas kao vode\u0107ih ljudi, ovog ministarstva, da im se ti statusi rije\u0161e, da ne budemo samo formalni i da navedemo \u0161to je njihova obveza, vidimo da je ona 24 satna. Da jednostavno, poku\u0161amo do slijede\u0107eg ljeta biti bolji mo\u017eda nego \u0161to je to bilo od ove godine. Zna\u010di na vrijeme natje\u010daji, da na vrijeme imamo one sezonske djelatnike, da nam se ne ponavljaju natje\u010daji kroz cijelu godinu, ne, znam, pa ne dobijemo nikoga, ne. Jer moramo priznati da radimo naplatu i da je ovo jedna isplativa slu\u017eba. Zna\u010di ona u dr\u017eavni prora\u010dun, donosi novce i to nisu mali novci, to su zaista veliki iznosi i isplati se ulagati od strane dr\u017eave u ovakvu jednu slu\u017ebu i njihov status, njihov izgled, njihov prostor u kojem rade i brod. Ne znam kako stojimo s brodovima, ali mislim da postoji potreba da mo\u017eda za obnavljanja jednog djela brodova lu\u010dkih kapetana, barem ono \u0161to sam ja vidio na prostoru mog otoka ali da zaista ti ljudi osjete kao \u0161to smo i\u0161li sada jednom sustavu Domovinske sigurnosti koji je zaista sada ve\u0107 i prepoznatljiv, koji je pokazao svoje rezultate u toku ove godine u cijelosti, posebno u ljeti zna\u010di gdje imamo prostor, gdje je ure\u0111ena vojska, gdje se ure\u0111uje pitanje policija, da i lu\u010dka kapetanija dobije jedan status, da zaista ti ljudi budu potpomognuti od sredi\u0161nje dr\u017eave uz pomo\u0107 ovog zakona ali ka\u017eem, jo\u0161 vi\u0161e i sredstava koja bih trebali platiti da bi oni ostvarili dobru svoju namjeru ili svoju ulogu. Zato evo, jo\u0161 jedanput podr\u017eavam ovaj zakon i nadam se da \u0107emo ga vrlo brzo ne samo ovaj, nego i onaj slijede\u0107i koji bi trebao rije\u0161iti pitanje pomorskog dobra i upravljanje lukama, tako\u0111er imati vrlo brzo na raspravi kako bi na vrijeme mogli pripremati sezonu 2019. g. i do\u010dekati je jo\u0161 bolje nego \u0161to je to bilo do sada. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92752",
        "text": "Hvala, imamo jednu repliku po\u0161tovane zastupnice Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92753",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Ja bi se malo referirala na onaj dio uvodno kad ste govorili o nadzoru pomorskog dobra i na usmenom rje\u0161enju. Pomorsko dobro je ne\u0161to \u0161to zaista moramo \u0161tititi i ono \u0161to imamo prilike vidjeti i \u0161to smo imali prilike vidjeti jedanput kad nastaje devastacija, nastaje devastacija odmah. Ako se u\u0111u u postupak, a svi znamo kako taj postupak ide, pa se vrati ured, pa onda izda rje\u0161enje, pa onda nema kom dostaviti to rje\u0161enje jer ovog nema, pro\u0161la baba s kola\u010dima kako bi se reklo u kraju iz kojeg ja dolazim. Zbog toga se mi jednostavno u propisima ako \u017eelim biti operativni \u0107emo morati uvoditi u odre\u0111enim slu\u010dajevima zaista to usmeno rje\u0161enje jer je to jedini na\u010din na koji se mo\u017ee zaista promptno govoriti odnosno promptno raditi. Ja sam vidjela ne jedan primjer gdje ljudi koji su radili gra\u0111evinske radove, istrpavali su u more jer im je to bilo najzgodnije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92754",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bori\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92755",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eena kolegice, zato sam i rekao da mi se to posebno svi\u0111a zato jer mislim da lu\u010dki kapetan ve\u0107 sada ima dovoljno autoriteta kad se pojavi bilo gdje na pomorskom dobru, bilo da on kontrolira da li je le\u017ealjka na mjestu gdje treba biti ili netko radi ne\u0161to neovla\u0161teno, da mo\u017ee usmeno re\u0107i svoje rje\u0161enje i napraviti posao, zaustaviti ne\u0161to ako je lo\u0161e, pa \u0107emo pisati ili dogovarati se, kako \u0107emo zapisati ili napisati ne\u0161to ali neka se zaustavi ono \u0161to se radilo jer jednostavno ljudi danas zaista ne pre\u017eu od svakakvih aktivnosti na pomorskom dobru a lu\u010dka kapetanija je po na\u0161im zakonima, jedina koja to mo\u017ee na neki na\u010din zaustaviti. Lokalne samouprave na\u017ealost kad smo kod pomorskog dobra, imaju odre\u0111ene mogu\u0107nosti ali nisu utemeljene puno vi\u0161e na zakonu nego \u0161to to mo\u017ee lu\u010dka kapetanija, zato su va\u017ene i zato ih ka\u017eem, podr\u017eavam, i ovaj zakon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92756",
        "text": "Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Jovanovi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92757",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de Sabra, uva\u017eeni ministre, kolegice i kolege. Evo postoje zakone koji izazivaju jednodu\u0161nu ocjenu o kvaliteti u ovoj sabornici, bez obzira da li se radi o vladaju\u0107ima ili oporbi, ovo je dakle jedan zakon tako da u svojoj kratkoj raspravi rekao bih da ovaj zakon na kvalitetan na\u010din sigurno doprinosi ve\u0107oj sigurnosti plovidbe, traganje i spa\u0161avanje ljudskih \u017eivota na moru te posebno \u0161to je zna\u010dajno za na\u0161 Jadran, intervencija kod iznenadnog one\u010di\u0161\u0107avanja mora. Va\u017eno je tako\u0111er \u0161to on nam omogu\u0107ava jednostavnije zapo\u0161ljavanje pomoraca brodaraca na kopnu nakon prestanka plovidbene slu\u017ebe i ono \u0161to \u017eelim posebno naglasiti i zbog \u010dega sam se najvi\u0161e javio za rije\u010d, da bolje regulira rad tijekom turisti\u010dke sezone pa je je mo\u017eda ovo prilika da ovdje iz hrvatske sabornice zahvalimo se svim lu\u010dkim kapetanijama, svim zaposlenima u lu\u010dkim kapetanijama na ogromnom poslu koji su odradili ovo ljeto kada je na vrhuncu turisti\u010dke sezone bilo i oko 60 000 plovila na na\u0161em Jadranu. Ono \u0161to \u017eelim skrenuti pa\u017enju na jedan \u010dlanak, a to je \u010dlanak 33. gospodine ministre, obzirom da nedavno ministar uprave gospodin Ku\u0161\u010devi\u0107 je govorio o tome da \u0107emo smanjiti broj dr\u017eavnih du\u017enosnika i da \u0107e svi ravnatelji uprave biti u statusu slu\u017ebenika, u \u010dlanku 33. evo prijedloga pi\u0161e da upravom upravlja ravnatelj sa statusom dr\u017eavnog du\u017enosnika nadle\u017enog za sigurnost plovidbe kojeg imenuje i razrje\u0161uje Vlada RH na prijedlog ministra, tako da se taj \u010dlanak vi\u0161e onda ne uklapa u taj prijedlog kako ga najavljuje gospodin Ku\u0161\u010devi\u0107 gdje ravnatelji uprava ne\u0107e biti du\u017enosnici nego dr\u017eavni slu\u017ebenici, pa samo vidite da li je to potrebno korigirati ili nije. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92758",
        "text": "Hvala lijepa. S time bih ja zaklju\u010dio raspravu o ovoj to\u010dci a glasovat \u0107emo kad se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92759",
        "text": "Prelazimo sada na glasovanje. Prijedlog zakona o lu\u010dkim kapetanijama, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 382., predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno Prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i Zaklju\u010dak: 1. Prihva\u0107a se Prijedlog zakona o lu\u010dkim kapetanijama, 2. Sve primjedbe i prijedlozi dostaviti \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja tekst Kona\u010dnog prijedloga Zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je 108 glasova za i 15 suzdr\u017eanih donijet Zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92760",
        "text": "I sada \u0107emo prije\u0107i na slijede\u0107u to\u010dku a to je: - Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Prekr\u0161ajnog zakona, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 394 Predlagatelj je Vlada RH temeljem \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za pravosu\u0111e. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? \u010cini mi se da da, po\u0161tovani Juro Martinovi\u0107, dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu pravosu\u0111a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92761",
        "text": "Po\u0161tovane zastupnice i zastupnici. Dakle \u010dast mi je upoznati vas sa onim \u0161to Vlada ima za potrebno, prije nego vi po\u010dnete raspravljati o Zakonu o prekr\u0161ajima. Dakle radi se o petim izmjenama i dopunama prekr\u0161ajnog zakona. Direktna su posljedica reforme pravosudnog sustava koja se provodi kroz postoje\u0107u reorganizaciju mre\u017ee prvostupanjskih sudova u RH i odgovaraju\u0107e izmjene Zakona o sudovima u istom vremenskom okviru, zajedno s izmjenama zakona o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudova te zakona o dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u. Ciljevi koji \u0107e se posti\u0107i jesu omogu\u0107avanje spajanja op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih sudova, unapre\u0111enje sustava upravljanja sudovima te obavljanja poslova sudske i pravosudne uprave. Spajanje op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih sudova provest \u0107e se na na\u010din da prekr\u0161ajni sudovi kao posebna vrsta vi\u0161e ne\u0107e postojati pa zbog organizacijskog spajanja prekr\u0161ajnih sudova s op\u0107inskim sudovima treba odgovaraju\u0107e uskladiti, odnosno prilagoditi tekst va\u017ee\u0107eg prekr\u0161ajnog zakona \u0161to se ovim izmjenama \u010dini. Predmetno spajanje op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih sudova polazi od \u010dinjenice da je zadnjih godina zna\u010dajno smanjen priljev prekr\u0161ajnih predmeta. Broj nerije\u0161enih prekr\u0161ajnih predmeta na kraju 2015. iznosio je 69 500, na kraju 2016. 56 500, a na kraju 2017. godine iznosio je 40 737 pa je time \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] do\u0161lo i do zna\u010dajnog smanjenja optere\u0107enosti sudaca prekr\u0161ajnih sudova. Zna\u010dajan pad priljeva prekr\u0161ajnih predmeta, nakon izmjena mjerodavnog prekr\u0161ajnog zakonodavstva pokazao je neperspektivnost daljnjeg zadr\u017eavanja posebnog ustroja prekr\u0161ajnih sudova \u010dijim \u0107e spajanjem s op\u0107inskim sudovima biti omogu\u0107eno racionalnije kori\u0161tenje sudaca i slu\u017ebeni\u010dkih potencijala. Spajanje op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih sudova osigurat \u0107e se optimalno kori\u0161tenje kadrova na sudovima, a prekr\u0161ajni sudovi bi postali odjeli unutar op\u0107inskih sudova te bi se vi\u0161ak sudaca mogao s prekr\u0161ajnog predmeta preusmjeriti u druge grane sudovanja u kojima postoji deficit kadrova i gdje je optere\u0107enje znatno ve\u0107e. Prema tome, glavni razlog dono\u0161enja ovog zakona o izmjenama i dopunama prekr\u0161ajnog zakona jest spajanje op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih sudova i rekao bih tehni\u010dka prilagodba teksta prekr\u0161ajnog zakona koja \u0107e omogu\u0107iti funkcionalno spajanje, odnosno nesmetanu primjenu prekr\u0161ajnog zakona u takvim uvjetima. Uz to, izmijenjeno je nekoliko odredbi radi daljnje harmonizacije sa zakonom o kaznenom postupku u pogledu odlu\u010divanja i prava na naknadu tro\u0161kova postupka i u pogledu granica ispitivanja prvostupanjske presude. Ova vrsta harmonizacije sada se posebno pokazuje opravdanom u uvjetima prestanka postojanja prekr\u0161ajnih sudova kao zasebne vrste sudova i preno\u0161enja nadle\u017enosti prekr\u0161ajnog sudovanja na op\u0107insku razinu. Osim navedenog, ovim izmjenama i dopunama prekr\u0161ajnog zakona otklonjeni su neki nomotehni\u010dki nedostaci u \u010dlanku 13. razrje\u0161enje odredbi radi otklanjanja nerazumijevanja primjene u praksi \u010dlanaka 17, 18 i 19 i ispravljene o\u010digledne gre\u0161ke u pisanju u tekstu va\u017ee\u0107eg zakona o prekr\u0161ajima, primjerice se navodi \u010dlanak 24. Hvala vam na pozornosti i ostajemo tu sa vama za raspravu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92762",
        "text": "Hvala lijepa. \u017deli li \u010dlan, a imamo jednu, oprostite, imamo jednu repliku. Gospodin Pe\u0111a Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92763",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Ovu repliku bi trebalo vi\u0161e tuma\u010diti kao ispravak neto\u010dnog navoda i nadam se da se \u0107e uva\u017eeni gospodin dr\u017eavni tajnik slo\u017eiti samnom i kada bude davao odgovor prihvatiti ovo \u0161to \u0107u re\u0107i. Dakle niste u potpunosti bili to\u010dni kada ste rekli da se ovime ukidaju prekr\u0161ajni sudovi i spajaju budu\u0107i, ako promatramo zakon vidimo da se i nadalje govori o op\u0107inskom prekr\u0161ajnom sudu u Splitu, o op\u0107inskom prekr\u0161ajnom sudu u Zagrebu i visokom prekr\u0161ajnom sudu tako da vas molim da korigirate i da budemo potpuno precizni pa ka\u017eemo da se ovime spaja ve\u0107ina prekr\u0161ajnih sudova, a ona dva najve\u0107a koja imaju gro predmeta, barem po onome kako ja \u010ditam zakon i nadalje ostaju. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92764",
        "text": "\u017delite li odgovoriti? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92765",
        "text": "To spajanje i to nazivlje je promijenjeno u drugim zakonima, dakle mi ovdje prilago\u0111avamo toj \u010dinjenici Zakon o prekr\u0161ajima, a vi ste u pravu dakle, ali nije bilo potrebe od ovih izmjena govorit o tome jer je to govoreno u paketu zakona koji su ve\u0107 usvojeni. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Popravit \u0107emo ako \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92766",
        "text": "Hvala lijepa. Sada, \u017eeli li netko iz izvjestitelja odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. Prvi je gospodin Zlatko Hasanbegovi\u0107, Klub zastupnika Neovisni za Hrvatsku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92767",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, izgleda da smo si su\u0111eni me\u0111usobno, trajno. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, zastupnice i zastupnici. Ova novela prekr\u0161ajnog zakona dio je onoga \u0161to ve\u0107 dugi niz desetlje\u0107a nazivamo reformom pravosu\u0111a, pojmom pretvorenim u tek jednu od hrvatskih politi\u010dkih i dru\u0161tvenih floskula, a \u0161to mnogi pravnici, kako pravni teoreti\u010dari, tako i pravni prakti\u010dari nazivaju poplavom palijativnih, u pravilu slabo domi\u0161ljenih, nerazra\u0111enih i neuskla\u0111enih mjera koje imaju vi\u0161estruke negativne posljedice, a u pravni sustav unose nesigurnost. Zbog bezbrojnih zakonskih novela na svakom se koraku mo\u017ee \u010duti da, primjerice izmjene kaznenog zakona, vode mrtvu trku s izmjenama ovr\u0161nog zakona pa i iskusnim pravnicima na samome po\u010detku ozbiljan napor utvrditi koji se zakon, koja zakonska redakcija uop\u0107e primjenjuje da bi tek nakon toga mogli, po\u010deli razmi\u0161ljati kako se taj zakon primjenjuje. Iz tih razloga lako je zamisliti kako je onda prosje\u010dnom gra\u0111aninu koji nije pravnik i koji bi i u slo\u017eenim situacijama htio postupiti sukladno Zakonu, bilo kao ovla\u0161tenik nekoga prava, bilo kao obveznik u naj\u0161irem smislu rije\u010di, ali ne zna kojega propisa se treba dr\u017eati. Onog od pro\u0161log mjeseca, onog iz prolje\u0107a ili onog iz lanjske jeseni. Tu\u017ealjka zbog pre\u010destih zakonskih izmjena nije dakle neka teorijska lamentacija nego problem koji se reflektira na cijeli \u017eivot. Napose onaj gospodarski poti\u010du\u0107i poslovnu nelojalnost, kulturu nepla\u0107anja i slabe\u0107i ono \u0161to nazivamo moralom hrvatskog dru\u0161tva. Na\u017ealost, kao i drugdje, mi se i ovdje pouzdajemo u kozmeti\u010dke mjere misle\u0107i da \u0107e spajanje prekr\u0161ajnih s op\u0107inskim sudovima dovesti do popravljanja te\u0161kog stanja u pravosu\u0111u i pojeftinjenju sudskih postupaka. Tako se mislilo i prije nekoliko godina kada se ukidanjem ve\u0107ine op\u0107inskih sudova i njihovim pretvaranjem u stalne slu\u017ebe omogu\u0107ilo da se primjerice, spor izme\u0111u stanovnika Krka i Punta na otoku Krku u kojem stranke zastupaju odvjetnice iz grada Krka, ne vodi u Krku nego u Delnicama. Tamo je valjda \u010dak i iz Punta bli\u017ee i jeftinije do\u0107i nego u Krk. U kontekstu ovog zakonskog prijedloga, bojimo se da \u0107e se ne\u0161to sli\u010dno dogoditi i sada. U numeri\u010dkom \u0107e se smislu naravno pove\u0107ati broj sudaca op\u0107inskih sudova koji danas visoko iznad europskog prosjeka, ali ni brojnost sudaca, pa ni brzina sudovanja koliko god ona bila va\u017ena, a doista jest iznimno va\u017ena, ne smiju biti klju\u010dno mjerilo u reformi pravosu\u0111a. Na prvo mjesto treba staviti kakvo\u0107u sudovanja, kakvo\u0107a sudovanja je klju\u010dni \u010dimbenik smanjenja broja sudskih spisa, ba\u0161 kao \u0161to je ona klju\u010dni \u010dimbenik pravne sigurnosti, a to onda zna\u010di i va\u017ean element gospodarskog i kulturnog napretka. Suci prekr\u0161ajnih sudova \u010diju stru\u010dnost uop\u0107e ne \u017eelimo dovoditi u pitanje, sudili su u prekr\u0161ajnim predmetima, pa im nedostaje i znanja i iskustva za sudovanje u drugim granama prava. Nerealno je o\u010dekivati da \u0107e se i najvrsniji me\u0111u njima lako i brzo sna\u0107i jer bez ikakve dodatne izobrazbe i prijelaznog razdoblja \u0107e se na\u0107i u situaciji u kojoj bi se na\u0161ao primjerice vrstan kardiolog u oftamolo\u0161koj ordinaciji ili obrnuto, kao \u0161to bi se takvi lije\u010dnici vje\u017ebali na pacjentima bez obzira na zdravstvene posljedice tih pokusa, tako \u0107e se ovi suci vje\u017ebati na strankama, njihovim pravima i obvezama kojima mnogima od njih to zna\u010di egzistenciju zapravo goli \u017eivot. No, stje\u010de se dojam da je predlagatelju to potpuno nebitno, te\u017ei se kratkoro\u010dnim u\u010dincima i jeftinim dojmovima, ne dubinskoj strukturnoj i korjenitoj reformi hrvatskog pravosu\u0111a. Tako je uostalom, na svim drugim podru\u010djima javnog \u017eivota u duhu \u010dinovni\u010dke filozofije gospodina Plenkovi\u0107a, va\u017ena je tzv. stabilnost i tzv. rejting, budu\u0107nost i sudbina hrvatskoga naroda i njegove dr\u017eave ovu tehni\u010dku Vladu uop\u0107e ne zanimaju. Zato i u predlo\u017eenoj zakonskoj noveli nalazimo povr\u0161nosti i nedosljednosti. Tako primjerice iz predlagateljevih uvodnih napomena ocjena stanja itd. koje su usput kazano, pisane vrlo slabih Hrvatskim jezikom. Su\u0161tinski, priliv, osigurati \u0107e se itd., proizlazi da se sukladno izmjenama Zakona o sudovima ukidaju prekr\u0161ajni sudovi koji postaju posebnim odjelima op\u0107inskih sudova. To se onda preta\u010de u \u010dl. 1. i 2. i 3. novele kojima se u \u010dl. 82., 92. i 93. postoje\u0107ega zakonskog teksta rije\u010d prekr\u0161ajni, odnosno sintagma prekr\u0161ajni sud zamjenjuje rije\u010dima op\u0107inski odnosno op\u0107inski sud u odgovaraju\u0107im pade\u017eima. Me\u0111utim, kao \u0161to smo i \u010duli, to nije ni ispravo niti dosljedno jer u Zagrebu i Splitu ostaju postojati zasebni prekr\u0161ajni sudovi. Oni se izrijekom spominju u \u010dl. 4. novele odnosno u budu\u0107em 94. Prekr\u0161ajnog zakona. Njihovo \u0107e postojanje, dakle biti u koliziji s novom redakcijom \u010dlanka 82., 92. i 93., pa to treba ispraviti na vrijeme. Nedosljednost se nastavlja i u \u010dl. 5. novele prema kojem bi budu\u0107i \u010dl. 95. Prekr\u0161ajnog zakona predvi\u0111ao da visoki prekr\u0161ajni sud odlu\u010duje izme\u0111u ostaloga, o \u017ealbama op\u0107inskih sudova u prekr\u0161ajnim predmetima. Me\u0111utim, op\u0107inski prekr\u0161ajni sud u Zagrebu i op\u0107inski prekr\u0161ajni sud u Splitu ne\u0107e biti sudovi op\u0107e nadle\u017enosti, dakle op\u0107inski sudovi koji sude u pojedinim vrstama predmeta, gra\u0111anskim, kaznenim, prekr\u0161ajnim, nego \u0107e biti posebni sudovi. Zato i njih iz razloga pravne sigurnosti treba izrijekom spomenuti u \u010dl. 5. To treba provesti i u idu\u0107im zakonskim \u010dlancima, ne ostavljaju\u0107i sudskoj praksi da tuma\u010di kako op\u0107a formula u sudovima op\u0107e nadle\u017enosti obuhva\u0107a i dva suda s posebnim nadle\u017enosti. Na kraju tek potanko \u010dl. 30. sadr\u017ei tzv. kosi pade\u017e, pa rije\u010d predmeti treba zamijeniti rije\u010dju predmete. Klub Neovisni za Hrvatsku sukladno izre\u010denom u postupak \u0107e uputiti predmetne amandmane, a od predlagatelja o\u010dekujemo njihovo prihva\u0107anje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92768",
        "text": "Dobro. Pre\u0111imo na drugu govornicu, gospo\u0111u Mariju Jelkovac ispred Kluba zastupnika HDZ-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92769",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicama, po\u0161tovane kolegice i kolege. Evo, pred nama je Prijedlog izmjena i dopuna Prekr\u0161ajnog zakona koji je donesen 2007. godine a stupio na snagu 1.1.2008. godine. Zakon je mijenjan dva puta, 2013. godine a te izmjene bile su reformskog karaktera i to zbog rastere\u0107enja sudova, pove\u0107anja u\u010dinkovitosti izvr\u0161enja odluka odnosno naplate nov\u010danih kazni, efikasnije prisilne naplate je pojednostavljenje i ubrzanje postupaka radi pove\u0107anja efikasnosti i kapaciteta sudova. Tre\u0107e i \u010detvrte izmjene Prekr\u0161ajnog zakona iz 2015. godine bile su provedene zbog preno\u0161enja obvezuju\u0107ih akata EU u na\u0161e zakonodavstvo. Ove 5. izmjene direktna su posljedica kao \u0161to je rekao i dr\u017eavni tajnik reforme pravosudnog sustava koje smo ustvari izglasali u srpnju ove godine. Dakle cilj ovih izmjena je omogu\u0107avanje spajanja op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih sudova, unapre\u0111enje upravljanja sudovima te obavljanja poslova sudske i pravosudne uprave. Prekr\u0161ajni sudovi ne bi bili vi\u0161e ustvari kao do sada samostalni pa ih treba, ustvari tu promjenu treba urediti samim prekr\u0161ajnim zakonom. Spajanje op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih sudova polazi od \u010dinjenice da se \u0161to je utvr\u0111eno analizom zna\u010dajno smanjio priljev prekr\u0161ajnih predmeta pa je na taj na\u010din smanjeno i optere\u0107enje prekr\u0161ajnih sudaca. Dakle moramo se svi slo\u017eiti s time da ne bi bilo pravedno da suci na neki na\u010din imaju istu pla\u0107u a nisu jednako optere\u0107eni predmetima. I zato smatram da je ustvari ova predlo\u017eena izmjena dobra, da vodi racionalizaciji poslovanja a i efikasnosti. A s druge strane i pravednosti na na\u010din da bi suci trebali biti ravnomjerno optere\u0107eni predmetima. \u0160to se ti\u010de ostalih promjena unutar ovog prijedloga postoji tako\u0111er izmjena nekoliko odredbi a radi uskla\u0111enja sa ZKP-om i to u pogledu odlu\u010divanja prava na naknadu tro\u0161kova postupka i u pogledu granica ispitivanja prvostupanjske presude. Za provo\u0111enje ovog zakona nisu potrebna dodatna sredstva i obzirom da ovaj prijedlog je ustvari dio ili mo\u017eemo re\u0107i posljedica promjena koje su se dogodile, ve\u0107 ustvari izglasanim zakonima a dio su pravosudne reforme mi \u0107emo kao klub podr\u017eati i Izmjene prekr\u0161ajnog zakona jer smatramo da \u0107e sve to zajedno doprinijeti efikasnosti sudova. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92770",
        "text": "Hvala i vama gospo\u0111o Jelkovac. Sada ispred Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a, umirovljenika, gospodin Hrelja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92771",
        "text": "\u2026/Govornik govori talijanski jezik./ [[Upadica Radin: Sada \u0107ete morati...]] Pozdrav potpredsjedniku na njegovom materinjem jeziku [[Upadica Radin: Sada \u0107ete morati cijeli govor dr\u017eati na talijanskom.]] E to bi bilo malo te\u017ee. Evo, \u010disto da malo razbijemo dosadu. \u0160to se ti\u010de Prijedloga zakona o Izmjenama i dopunama Prekr\u0161ajnog zakona, Klub GLAS-a i HSU-a \u0107e o ovom prijedlogu zakona biti poprili\u010dno suzdr\u017ean, dakle ne\u0107emo biti protiv ne\u010dega \u0161to smo ve\u0107 usvojili ovdje u Hrvatskom saboru ali biti \u0107emo suzdr\u017eani iz ve\u0107 re\u010denih, da ne ponavljam dilema oko budu\u0107e kvalitete sudovanja u prekr\u0161ajnom postupku. Naime, to\u010dno je da su prekr\u0161ajni suci imali lak\u0161e ili ni\u017ee kriterije za postati prekr\u0161ajni sudac u odnosu na op\u0107inske suce i da \u0107e to doista ostaviti odre\u0111ene posljedice u kvaliteti dono\u0161enja presuda. Prema tome, drugo pitanje da nismo dosljedno odredili, odnosno da nismo u svim sferama imali iste kriterije i ostavili \u017eupanijske sudove za drugostupanjske sudove nego ovdje imamo iskakanja, imamo Visoki prekr\u0161ajni sud ili imamo Prekr\u0161ajne sudove u Zagrebu i Splitu. Prema tome, nismo, ne postavljamo cijeli sustav jednozna\u010dno. No, s obzirom da se ovo radi o prvom \u010ditanju mo\u017eda ima i dovoljno vremena da se neke stvari jo\u0161 i eventualno momotehni\u010dke gre\u0161ke isprave. Koristim priliku da, s obzirom da nije materija ovog zakona ali je materija po kojem \u0107e suci i sudovi iz ovog zakona suditi, da skrenem pa\u017enju na jedan zakon koji smo naslijedili iz biv\u0161e dr\u017eave iz 1977., zadnja izmjena je bila 1994. godine, nedopustivo je da mi takav zakon imamo u na\u0161em zakonodavstvu. Radi se o Zakonu o prekr\u0161ajima protiv javnog reda i mira, to je propust svih dosada\u0161njih Vlada. Mi u tom zakonu govorimo o kaznama u DM-ovima, u Deutche Mark-ama i njihove protuvrijednosti u kunama. Govorimo o skup\u0161tinama op\u0107ina ili skup\u0161tinama gradskih op\u0107ina, govorimo, samo malo. To\u010dno ovako pi\u0161e, jel. Samo trenutak [[Upadica: Zajednica op\u0107ina.]] Da, da, o zajednicama. Dobro, nije bitno sad. Ne\u0107emo tro\u0161iti vrijeme na to. Kazne uop\u0107e ne odvra\u0107aju, visine kazne ne odvra\u0107aju prekr\u0161itelje od daljnjeg \u010dinjenja takvih prekr\u0161aja. Vi ako, s opro\u0161tenjem, netko pljune poslodavca, pardon, policajca u postupanju, dobit \u0107e kaznu od 100 eura, naravno ako ne dobije ne\u0161to po nosu, jel. Ali, dobit \u0107e kaznu od 100 eura, to je najve\u0107a zaprije\u010dena kazna. Pri tome, ako bude u pritvoru par sati to \u0107e mu se smanjiti za 300 kuna. Dakle, imamo jedan Zakon koji totalno nije, dakle nije funkcionalan u smislu prevencije prekr\u0161aja, a preure\u0111ujemo sustav koji \u0107e odlu\u010divati o prekr\u0161ajima i ka\u017enjavanju prekr\u0161aja. Dakle, ja o\u010dekujem da \u0107e Vlada RH, Ministarstvo pravosu\u0111a mo\u017eda do drugog \u010ditanja nama ponuditi i izmjene dopune ili potpuno novi Zakon o prekr\u0161ajima protiv javnog reda i mira. Ja znam za\u0161to se otprilike to ne dira jer u sadr\u017eaju ovog Zakona su i prekr\u0161ajne odredbe o isticanju nekih zabranjenih simbola. O\u010dito da je to kamen smutnje zbog \u010dega se nitko nije prihvatio izrade novog Zakona. Me\u0111utim, mi ni ne znamo koliko zbog takvih mo\u017eda dnevno-politi\u010dkih razloga \u010dinimo zlo svom dru\u0161tvu i ne djelujemo putem prekr\u0161ajnih sudova na suzbijanje porasta prekr\u0161aja protiv javnog reda i mira. Prema tome, nadam se da \u0107e Ministarstvo pravosu\u0111a na neki na\u010din uva\u017eiti ovo \u0161to sam rekao tako da \u0107emo mo\u017eda do slijede\u0107eg \u010ditanja imati obadva zakona ovdje pred nama. Jo\u0161 da ka\u017eem \u0161to je neuskla\u0111eno u tom Zakonu. Neuskla\u0111ena je visina i vrsta sankcija s odredbama prekr\u0161ajnog zakona, nerazmjer izme\u0111u visine propisanih kazni i stupnja reme\u0107enja reda i dru\u0161tvene opasnosti pojedinih inkriminiranih radnji odnosno propisane razmjerno manje nov\u010dane kazne, propisuje najmanju nov\u010danu kaznu u visini 50 DEM, 25,56 eura, oko 190 kuna, a najve\u0107u nov\u010danu kaznu u visini od 350 DEM ili 178 eura odnosno 1340 kuna. Alternativno propisuje kaznu zatvora s gornjom granicom u trajanju do 30 dana, \u0161to gotovo da nitko nije koristio. Zakonski opisi prekr\u0161aja iz odre\u0111enih odredbi preklapaju se sa zakonskim opisima prekr\u0161aja iz drugih zakona. Uglavnom, imamo neaktualnu terminologiju, u zakonskom tekstu koriste se primjerice zastarjeli termini dr\u017eavni organi, ugostiteljska organizacija, skup\u0161tina op\u0107ine, ne daje se definicija javnog mjesta, tako da je pred novi Zakon stavljen zadatak kvalitetnijeg utvr\u0111ivanja obilje\u017eja prekr\u0161aja odnosno zadatak da se uredi prekr\u0161aje protiv javnog reda. Dakle, jo\u0161 jednom ponavljam, smatramo da se ovim Zakonom ne rje\u0161ava cijelo ovo podru\u010dje, da je ovo samo segment koji ure\u0111uje gdje i kako \u0107e funkcionirati prekr\u0161ajni sudovi sa ovom dilemom koja je i moj prethodnik odnosno kolega Hasanbegovi\u0107 izrekao i ni\u0161ta ne rje\u0161ava u podru\u010dju borbe protiv ajmo re\u0107i, pove\u0107anja prekr\u0161aja odnosno pove\u0107anja obima prekr\u0161aja koji \u0107e ovi sudovi morati suditi, konkretno govorim o prekr\u0161ajima protiv javnog reda i mira jer oni su nedvosmisleno u ve\u0107ini predmet sudovanja na prekr\u0161ajnim sudovima, a nemamo jasne odredbe i jo\u0161 jednom apeliram da ministarstvo priredi mo\u017eda i prije drugog \u010ditanja ovog Zakona i Zakon o prekr\u0161ajima protiv javnog reda i mira. Bilo bi najbolje da to bude novi Zakon jer doista ovo je poprili\u010dno zastarjelo u svim segmentima. Za sada, jo\u0161 jednom ponavljam, Klub zastupnika GLAS i HSU biti \u0107e suzdr\u017ean kod dono\u0161enja ovog Prijedloga Zakona o izmjenama i dopunama Prekr\u0161ajnog zakona. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92772",
        "text": "Hvala. Tre\u0107i govornik je gospodin Orsat Miljeni\u0107 ispred Kluba zastupnika SDP-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92773",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege, dr\u017eavni tajni\u010de, pomo\u0107nice, na\u010delnice, lijepo vas pozdravljam, pogotovo kolegice, imaju prednost pred dr\u017eavnim tajnikom, je li. Dakle, prvo, ne\u0107emo podr\u017eati ovaj Prijedlog Zakona zato \u0161to ne mislimo da je dobar. Za\u0161to nije dobar? Zato \u0161to iako podr\u017eavamo i mislimo da je potrebno provesti reformu prekr\u0161ajnog sudovanja i mislimo da je ideja koju smo i sami zagovarali a to je ukidanje prekr\u0161ajnih sudova apsolutno dobra i potrebna. Ovo ne mo\u017eemo podr\u017eati zato \u0161to staje na pola puta i ne radi ni\u0161ta. Samo \u0107e izazvati kaos u sustavu. Dakle mi s jedne strane \u0161aljemo ovdje poruku da nam prekr\u0161ajni sudovi ne trebaju, da \u0107emo ih ukinuti a onda ostavljamo dva najve\u0107a prekr\u0161ajna suda i ostavljamo Visoki prekr\u0161ajni sud. Ka\u017eemo Visoki prekr\u0161ajni sud \u0107e sada nadzirati dijelom op\u0107inske sudove u onom dijelu gdje se bavi prekr\u0161ajima. Pa to je apsurdno. Zna\u010di op\u0107inski sud \u0107e nadzirati \u017eupanijski sud i VPS u nekim stvarima. U praksi ne\u0107e nadzirati nitko. Dakle, ono za\u0161to ne mo\u017eemo biti zato \u0161to se staje na pola puta, nije se imalo hrabrosti i\u0107i do kraja. Ja stvarno ne vidim za\u0161to ako se ukida prekr\u0161ajni sud u Dubrovniku za\u0161to nije ukinut u Splitu. Ako se ukida Prekr\u0161ajni sud u Osijeku ili Rijeci za\u0161to nije ukinut u Zagrebu? Ako smo rekli da prelazimo na jedan jedinstveni sud gdje \u0107e u okviru op\u0107inskih postojati odjeli za prekr\u0161aje onda ajmo ih ukinuti skroz. \u0160to \u0107e nam onda VPS? VPS je trebao postati odjel pri novom Visokom kaznenom sudu koji osnivate a vidim nije napravljeno ni\u0161ta da bi se osnovao ali u teoriji postoji pa je mogao postati odjel tamo. Ili pri jednom od \u017eupanijskih sudova. Ali onda bi mi mre\u017eu \u010dinili logi\u010dnijom, \u010dinili bi je sustavnijom i ona bi bila propusnija upravo u odnosu na prekr\u0161aje. Ovako radimo jedan dualitet koji u praksi \u0107e izazvati kaos. I to nije dobro. I ja ne znam za\u0161to niste napravili taj iskorak do kraja, stvarno ne znam. Podsjetiti \u0107u vas, mi smo prije 5, 6 godina ovdje, ja sam bio ministar do\u0161li sa prijedlogom da se kazne pla\u0107aju na licu mjesta pola, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] jedna tre\u0107ina. Bili smo napadnuti ovdje u Saboru, ljudi su govorili popust, ne valja itd. \u0160to je to? Pa jedno od najboljih rje\u0161enja \u0161to je dano. Jedno od rje\u0161enja koje omogu\u0107uje da vi danas ovo radite. A imali smo hrabrosti napraviti taj iskorak i to napraviti u tom trenutku. I ja bih vas molio, razmotrite, prvo \u010ditanje, ali nema razloga. Ako idemo, ako se mi\u010du prekr\u0161aji, maknite ih skroz. Imajte hrabrosti, napravimo do kraja, suzimo taj pravosudni sustav. Pa ovo vam je, vi imate sad i sustav pla\u0107a. Vi zadr\u017eavate i sustav pla\u0107a gdje imate jednu pla\u0107u za VPS koja se razlikuje od drugih. Imate sustav pla\u0107a prekr\u0161ajnih. Mislim, nema potrebe za tim. Ajmo to sve staviti na op\u0107inske, kao \u0161to ste krenuli i \u0161to podr\u017eavamo pa na op\u0107inskim nek' se onda razviju rangovi sudaca pa neka imaju ljudi koji su po\u010detnici, koji rade jednostavnije stvari \u0107e imati malo manju pla\u0107u pa \u0107e oni koji rade kompleksnije stvari i s vi\u0161e sta\u017ea imati ve\u0107u, pa \u0107e imati najve\u0107u, pa \u0107emo imati rangove na op\u0107inskim sudovima, pa \u0107e ljudi napredovati kroz to, imati \u0107e neku perspektivu. Ne\u0107e kada u\u0111u u sustav ostati cijeli \u017eivot na istoj pla\u0107i, pa to vam je jedan od najve\u0107ih problema. Ne\u0107e morati napredovati na vi\u0161i sud da bi imali ve\u0107u pla\u0107u. To bi bila recimo jedna stvar da ste skroz uklopili prekr\u0161ajne u ovo, bilo bi vam lak\u0161e napraviti rangove i napraviti taj pomak. I zato ka\u017eem, na\u010delno podr\u017eavam ali ajmo napraviti korak do kraja, korak polovi\u010dan. Mislim da \u0107e izazvati kaos i da ne\u0107e dati nikakav doprinos kvaliteti nego upravo suprotno. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92774",
        "text": "Hvala i vama. I sada prelazimo na pojedina\u010dne rasprave. Imamo samo jednu raspravu, gospodina Pe\u0111e Grbina. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92775",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Ja \u0107u se nadovezati naravno na raspravu uva\u017eenog kolege Miljeni\u0107a i govoriti \u0107u onoj reformi prekr\u0161ajnog zakonodavstva koju smo napravili, odnosno zapo\u010deli tamo negdje 2013. godine koja je prvo i\u0161la ka pla\u0107anju prekr\u0161aja na licu mjesta a onda je produljeno ako se plati u jednom roku nakon po\u010dinjenja prekr\u0161aja. Ustavi u ovih 20-ak godina radi se o najuspje\u0161nijem potezu u hrvatskom pravosu\u0111u koje je dovelo do najve\u0107eg rastere\u0107enja u jednoj grani pravosudnog djelovanja. Dakle doveli smo prvo do toga da su ljudi umjesto da ulaze u prekr\u0161ajne postupke po\u010deli pla\u0107ati kazne kada su po\u010dinili prekr\u0161aje. \u0160to se onda doga\u0111a? Kod onih koji nisu htjeli pla\u0107ati kaznu kako su sudovi bili rastere\u0107eni mogli su voditi postupke kako treba i vi\u0161e nismo do\u0161li u opasnost od nastupanja zastare. Naravno, korigirali smo i zastaru na puno bolji na\u010din nego \u0161to je bila rije\u0161ena do tada i sveli smo sustav prekr\u0161ajnog sudovanja u nekakve normalne, normalne okvire. Ja sam vi\u0161e puta kada su nam dolazila izvje\u0161\u0107a predsjednika Vrhovnog suda ukazivao kako sljede\u0107i korak treba biti otprilike ovaj u kojem se krenulo. A to je da se suci prekr\u0161ajnih sudova koji su rastere\u0107eni u svom radu zbog smanjenja optere\u0107enja prekr\u0161ajnih sudova lagano po\u010dinju prebacivati na rad na drugim predmetima na op\u0107inske sudove. I to je napravljeno u onom dijelu gdje su spojeni prekr\u0161ajni sa op\u0107inskim sudovima. I ja razgovaram sa kolegama i iz sudske vlasti i iz dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva i sa kolegama odvjetnicima kako \u0107e polako i\u0107i prema prebacivanju tih kolega sa prekr\u0161ajnih predmeta na ono koliko je meni poznato uglavnom na kaznene predmete jer ako ste pratili izvje\u0161\u0107a o radu Vrhovnog suda sigurno ste primijetili da prvostupanjski kazneni predmeti na op\u0107inskim sudovima za razliku od ve\u0107ine, odnosno svih ostalih drugih predmeta bilje\u017ee jedan ozbiljan porast. Dakle to nam je jedna rak rana na kojoj trebamo djelovati. I u tom kontekstu su ovi prijedlozi dobri. Ali sada dolazimo do onoga \u0161to je rekao kolega Miljeni\u0107. Ve\u0107 godinama i u zemlji\u0161no-knji\u017enim predmetima i u kaznenim i u gra\u0111anskim, ovr\u0161nim itd., gdje imamo najve\u0107i problem u hrvatskom pravosu\u0111u? Zagreb i Split. I upravo tamo gdje bi prebacivanje tih sudaca mo\u017eda imalo dugoro\u010dno najve\u0107i u\u010dinak na smanjenje optere\u0107enja u kaznenom sudovanju jer naravno tamo gdje \u017eivi najvi\u0161e ljudi ima i najvi\u0161e kaznenih djela, to je potpuno normalna korelacija, upravo tu gdje bi nam to mo\u017eda pomoglo mi zadr\u017eavamo ove sudove odvojenima. Ja sam potpuno svjestan da bi upravljanje jednim tako velikim sudom bilo te\u017ee ako se broj sudaca pove\u0107a, ali podsjetit \u0107u vas da smo i u Zagrebu i u Splitu napravili podjele pa ako se ne varam imamo Split 1 i Split 2, da li grije\u0161im? Ili to smo odustali smo? Odustali smo da i onda ni\u0161ta. Ali u Zagrebu imamo Zagreb sjever, imamo Zagreb jug, imamo Op\u0107inski radni sud u Zagrebu, imamo Op\u0107inski kazneni sud itd. zadr\u017eavamo op\u0107inski prekr\u0161ajni, iako bi ujedinjenjem sa Op\u0107inskim kaznenim sudom mogli do\u0107i do toga da kako se smanjuje pritisak prekr\u0161ajnih predmeta, a smanjivat \u0107e se \u0161to sudovi postaju a\u017eurniji jer nitko se ne\u0107e upustiti da umjesto da plati 500 kuna, plati sutra, prekosutra 1000 kuna plus jo\u0161 tro\u0161kova 200, 300 kuna u postupku ako zna da mu zastara ne\u0107e nastupiti. Zna\u010di \u0161to prekr\u0161ajni sudovi budu a\u017eurniji, to \u0107e gro njihovih predmeta postojati manji, ali \u0107e se desiti i ne\u0161to drugo o \u010demu mi nismo razmi\u0161ljali i nismo govorili, a to je da \u0107e se oni iskusniji suci kaznenih predmeta na op\u0107inskim sudovima mo\u0107i prebaciti da rade ozbiljnije prekr\u0161ajne predmete. Ispri\u010dat \u0107u vam jedan prekr\u0161ajni predmet koji sam imao kao odvjetnik, radilo se o protupravnom rudarenju, znate li koji je iznos oduzimanja imovinske koristi bio predlo\u017een od strane dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva? 8 i pol milijuna kuna. i mi dolazimo u jednu sudnicu gdje je sudac proteklih nekoliko mjeseci radio kazne za krivo parkiranje, radio je kazne zbog nevezanja pojasa, brzine, ne\u0161to malo alkohola itd. i sad odjednom on ima protupravno rudarenje gdje treba vje\u0161ta\u010denje i sve ostalo, dr\u017eao je predmet u ladici godinama, nastupila je zastara, mi smo klijenta oslobodili i naravno od dr\u017eave naplatili ogroman tro\u0161ak. Za\u0161to? Jer prekr\u0161ajni sudac naprosto ne mo\u017ee imati iskustva za raditi takve predmete, a onda kad smo ujedinili kaznene i prekr\u0161ajne, pogotovo u gradovima kao \u0161to su Split i Zagreb, onda mo\u017eemo te ozbiljnije prekr\u0161ajne predmete , a imamo tamo i protupravnu uporabu \u017eigova i sli\u010dno, \u0161to su nekad bili ako se sje\u0107ate, a mi koji smo malo davnije diplomirali se sje\u0107amo, to su bili privremeni prijestupi pa su ih radili trgova\u010dki sudovi, imamo takve predmete koji isto rade prekr\u0161ajci. Ti mu dolazi\u0161 sa povredom prava intelektualnog vlasni\u0161tva nakon \u0161to je cijeli dan radio kriva parkiranja i brzine, ne ide. Dakle dr\u017eim da je ovo bio dobar smjer, ali da smo stali korak prije cilja. I sad \u0107u stati sa onime \u0161to je predmet ovog zakona, a otvorit \u0107u jednu temu koja na\u017ealost nije predmet ovih izmjena i dopuna zakona, ali je predmet prekr\u0161ajnog zakonodavstva, odnosno je predmet prekr\u0161ajnog zakona i dr\u017eim da bi trebalo i\u0107i u tom smjeru. Prije jedno 10 ak godina, direktor nokie je uhva\u0107en u prebrzoj vo\u017enji. Znate li koju je kaznu platio? Preko 100 000 eura. A znate li za\u0161to? Jer se, kao \u0161to se kod nas za kaznena djela kazne odre\u0111uju u dnevnim obrocima, a ne u fiksnim iznosima, u Finskoj i za prekr\u0161aj na taj na\u010din odre\u0111uju kazne. Zna\u010di taj \u010dovjek je kaznu platio u korelaciji sa svojom pla\u0107om, koja je naravno, zato \u0161to je direktor Nokie, ogromna, i \u010dovjek je morao platit preko 100 000 kuna za prekora\u010denje brzina. Znate li koliko bi u Hrvatskoj platio tu kaznu? 3000 kuna. 3000 kuna za nekoga tko ima pla\u0107u kao \u0161to imamo mi, u prosjeku 15 000 kuna i nekoga tko ima prosje\u010dnu Hrvatsku pla\u0107u od oko 6000 kuna nije isto i ne ka\u017enjava nas isto. Jo\u0161 kad to spustimo na ono pla\u0107anje odmah i sve ostale opcije koje imamo pa je neka prosje\u010dna kazna koja se izri\u010de oko 1000 kuna, to je za ljude koji imaju ve\u0107a primanja 500 kuna, to nije ni\u0161ta. I oni \u0107e to platiti ovako i oti\u0107i \u0107e dalje. Sje\u0107ate se svi one poznate Kerumove kad je uhva\u0107en u prebrzoj vo\u017enji i kako je lakonski rekao da to njemu ionako ne predstavlja ni\u0161ta. Zbog toga je moj prijedlog, vjerujem da mo\u017eda za ovu sada izmjenu nema vremena, jer to zahtjeva jednu dublju analizu i zahtijeva ulazak u izmjene i drugih zakona, ali da krenemo prema tome da se i u prekr\u0161ajnom zakonodavstvu po uzoru na kazneno zakonodavstvo nov\u010dane kazne, kada govorimo naravno o fizi\u010dkim osobama, jer kod trgova\u010dkih dru\u0161tava se kazne mogu izre\u0107i i u odnosu na njihove prihode, sjetimo se one uredbe o GDPR-u kada smo je donosili gdje se mo\u017ee izre\u0107i i kazna u iznosu ako se ne varam 10% godi\u0161njeg prihoda, zna\u010di na fizi\u010dke osobe primijenimo ono \u0161to imamo u kaznenom zakonodavstvu gdje su nov\u010dane kazne ipak u drugom planu u odnosu na sankcije, kao \u0161to su uvjetna osuda i kazna zatvora, primijenimo ono \u0161to imamo na pravne osobe i omogu\u0107imo situaciju da kada isti prekr\u0161aj naprave primjerice direktor, odnosno vlasnik Konzuma i radnik u tom Konzumu, ne moraju platiti istu kaznu. Iz prostog razloga \u0161to ista kazna u fiksnom nov\u010danom iznosu za njih ne predstavlja isto optere\u0107enje i naprosto ne\u0107e ispuniti ono \u0161to je svrha ka\u017enjavanja i u prekr\u0161ajnom pravu isto kao \u0161to u kaznenom pravu, a to je da sprije\u010dimo da pojedinac ponovno po\u010dini djelo koje mu je stavljeno na teret, odnosno koje je napravio. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92776",
        "text": "Hvala lijepa. Imate jednu repliku gospodina \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92777",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega Grbin, dakle na\u010delno se s vama sla\u017eem u ovom djelu kad vi govorite o visini prekr\u0161ajne kazne koju bi trebali pla\u0107ati ljudi sukladno svojim primanjima, me\u0111utim vi ste nastupali s pozicije pravnika, ja \u0107u sad nastupat s pozicije svih onih ljudi, evo iz podru\u010dja s kojeg ja dolazim koji se bave, recimo koji su poduzetnici, koji \u010desto putuju, koji se voze automobilom. Znate kod mene do najbli\u017ee autoceste imate 100 kilometara i velika vam je vjerojatnost da \u0107ete vi u prometu napraviti niz prometnih prekr\u0161aja na prometnici koja prolazi kroz naselja, koja sada puno ima i ovih, traktora i svega. I u tom smislu va\u0161a intencija iako je dobra, ne bi jednako vrijedila za sve, nismo svi u ravnopravnom polo\u017eaju, u odnosu na one koji imaju autocest4e, koji imaju samim time i manje prilike zapo\u010dinjati takvih prekr\u0161aja koji bi onda bili i sankcionirani.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92778",
        "text": "Odgovor gospodin Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92779",
        "text": "Po\u0161tovani kolega, \u010dinjenica je da Hrvatska po glavi st. ima jednu od najrazvijenijih mre\u017ea autocesta u razvijenom svijetu. Ako gledamo prema glavi stanovnika, smo me\u0111u \u010dini mi se 5 zemalja, ako gledamo po povr\u0161ini, zbog specifi\u010dne konfiguracije terena mo\u017eda nije toliko izra\u017eeno, ali i dalje imamo dosta razvijenu mre\u017eu. Me\u0111utim, to ne mo\u017ee biti opravdanje, da netko ne po\u0161tuje prometne propise. Jer oprostite, mo\u017eete vi biti poduzetnik koliko god ho\u0107ete, ali, ako vozite kroz 100km/h za kroz naseljeno mjesto, za mene nema opravdanja. Nikakva brzina, nikakva \u017eurba ne opravdava \u010dinjenicu, da takvim pona\u0161anjem, dovodite \u010ditav niz ljudskih \u017eivota u opasnost. Ja mislim, da se mo\u017ee ne \u010diniti, prekr\u0161aj i kada prelazite 20, 30, 40 tisu\u0107a km godi\u0161nje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92780",
        "text": "Hvala lijepo. Zavr\u0161nu rije\u010d ima dr\u017eavni tajnik, gospodin Juro Martivnovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92781",
        "text": "Hvala lijepo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Sabora. Po\u0161tovane zastupnice, zastupnici, imam potrebu kao predstavnik predlagatelja Vlade re\u0107i nekoliko stvari, nekoliko kratkih osvrta na ono \u0161to ste vi u dobrim namjerama sugerirali, radi se u prvom \u010ditanju. Ja se nadam da \u0107e biti prilike, da se va\u0161i dobri prijedlozi u onom trenutku kada to bude mogu\u0107e uobli\u010de u amandmane i da to eventualno prihvatimo, ukoliko na\u0161a radna skupina koja je ovo dugo izra\u0111ivala, trudila se i smatramo da je ovaj zahvat u Zakon o prekr\u0161ajima bio neophodan, rekao sam za\u0161to. Kada se u 2 g. smanji broj predmeta za 30000 a te sam podatke pro\u010ditao kada sam uvodno govorio, onda postoji potreba za reorganizacijom mre\u017ee, prekr\u0161ajnih sudova. Dakle, bilo je govora ovdje u diskusiji uva\u017eenog zastupnika Hasanbegovi\u0107a, da se svakom izmjenom u biti stvara pravna nesigurnost \u0161to naravno, mo\u017eemo na teoretskoj razini govoriti. Svaka promjena bilo kojeg propisa kod onih koji to primjenjuju, kod onih na koje se to primjenjuje mo\u017ee na stanovit na\u010din izazvat nekakav nemir u pogledu toga, gdje se njegova pravna pozicija mo\u017ee mijenjati, ali to nije razlog da mi ne mijenjamo zakone, kao \u0161to je poznato, mi smo izmijenili jako puno zakona, prilikom pripreme za ulazak u EU, nakon toga, naravno, da prihva\u0107aju\u0107i pravne koncepte EU, mi moramo prilago\u0111avati na\u0161e zakone i to radimo. To mi se u va\u0161oj diskusiji \u010dinilo kao nekakvim pravnim argumentom i ja imam potrebu, kao pravnik to i re\u0107i. \u0160to se ti\u010de uva\u017eenog zastupnika Hrelje, govorili ste o potrebitim zahvatima u Zakonu o javnom redu i miru. Ja bi se tu s vama mogao slo\u017eiti, to je prekr\u0161ajni zakon kojeg ja bih rekao, na\u017ealost, to nije nikakvo opravdanje, s obzirom da govorim u ime Vlade to nije zakon kojeg izvorno ure\u0111ujemo mi u Ministarstvu pravosu\u0111a, ali sla\u017eem se s vama da to treba uvesti u jedan red i ako imamo takve kazne zaprije\u010dene u markama, da u svakom slu\u010daju to ne bi smijalo tamo biti. I mi \u0107emo iz Ministarstva pravosu\u0111a sigurno inicirati takvu izmjenu. Kolege Miljeni\u0107 i Grbin, to su kolege pravnici, govorili su argumentirano, govorili su svoje promi\u0161ljanja o tome. Ja moram re\u0107i da smo mi razmatrali sve mogu\u0107e opcije, moram re\u0107i da smo stali na stajali\u0161ta, postoje razlozi da se dakle, mre\u017ea prekr\u0161ajnih sudova ugasi, da postoje prekr\u0161ajni odjeli u op\u0107inskim sudovima, no stali smo na stajali\u0161te iako smo razmatrali i tu pri\u010du, da ne mo\u017eemo to napraviti sa Prekr\u0161ajnim sudom u Zagrebu, koji sada postaje Op\u0107inski prekr\u0161ajni sud u Splitu, upravo iz onog razloga koji je kolega Grbin obrazlagao kao mogu\u0107e razloge, a to je da bi to bili preglomazni sudovi, a smatrasmo da se sa glomaznim sustavima ne mo\u017ee operativno i kvalitetno upravljati. I to su bili na\u0161i razlozi. \u0160to se ti\u010de nekakvih strahova na koje kolega Miljeni\u0107 govorite, dakle, da iz straha nismo i\u0161li do kraja. Mi smo i\u0161li do kraja. Mi smo smanjili broj sudova, time, \u0161to je op\u0107a dru\u0161tvena intencija, dakle, smanjio se broj prekr\u0161ajnih spisa, mi te ljude sada prevodimo u op\u0107inske sudove i tamo ih mo\u017eemo, kvalitetnije te sudske ali i birokratske i administrativne potencijale koristiti za u\u010dinkovitiji rado op\u0107inskih sudova. To je racionalizacija. Nikakav se nered ne uvodi u hijerarhijskom smislu, s obzirom da \u0107e visoki prekr\u0161ajni sud rje\u0161avati biti \u0107e instancionalni sud u odnosu na prekr\u0161ajne spise iz op\u0107inskih sudova, kao i u odnosu na op\u0107inski sud, Op\u0107inski prekr\u0161ajni u Zadru i Op\u0107inski prekr\u0161ajni u Splitu. Ja ne znam, kod koga bi to moglo izazvati bilokakav kaos. Mislim da je tu dakle, pravno tehni\u010dki procesno, sve jasno. Onome kom nije, mislim da ili ne razumije ili ne \u017eeli razumjeti. To su stvari o kojima smo mi promi\u0161ljali, sve su teme bile na na\u0161em stolu. Mi smo, ovo je na\u0161 kut promatranja, ovo je na\u0161 pogled na racionalizaciju mre\u017ee sudova i smanjuje se broj sudova, smanjuje se broj predsjednika, idemo na u\u010dinkovitost, u toj prekr\u0161ajnoj sferi, ali i u op\u0107inskoj sferi, gdje \u0107e ovi suci mo\u0107i biti kori\u0161teni za br\u017ee rje\u0161avanja zaostataka, koje svi znamo da ima u sudbenoj vlasti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92782",
        "text": "Hvala i vama. Replika gospodin Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92783",
        "text": "Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, naravno, da bili ste u pravu, kada ka\u017eete da je to problematika o kojoj sam ja govorio, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] drugog ministarstva, ali je to problematika isto i va\u0161ih sudaca, prekr\u0161ajnih sudova i dakle, \u017ealosno je da u Hrvatskoj ne radimo me\u0111uresorno, dakle, da ne sura\u0111uju 2, 3 ministarstva, oko pojedinih problema i rje\u0161avaju probleme. Naime predsjednik sindikata policije je rekao da o kvaliteti Zakona o prekr\u0161ajima protiv javnog reda i mira, ovisi i sigurnost gra\u0111ana, dakle njihov osje\u0107aj sigurnosti da znaju da \u0107e prekr\u0161aji biti sankcionirani a imamo 45 000 prekr\u0161itelja godi\u0161nje i negdje oko 32 000 pokrenutih prekr\u0161aja godi\u0161nje koji onda ovi sudovi moraju presuditi. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92784",
        "text": "Vrijeme gospodine Hrelja, vrijeme. Izvolite gospodine Martinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92785",
        "text": "Dakle, uva\u017een zastupni\u010de Hrelja, dakle ja sam rekao, vi ste u pravu \u0161to \u0161to se rekli, kao da me niste \u010duli, dakle ja sam rekao da iako nositelj tog zakona je Ministarstvo unutarnjih poslova, mi \u0107emo iz Ministarstva pravosu\u0111a poku\u0161ati inicirati to da se napravi izmjena da ne bude tako a mislim da je taj zakon na stolu i da se on vrti i da mo\u017eda je u nekakvom zastoju ali Zakon o prekr\u0161aju javnog reda i mira je aktualan zakon koji je u izradi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92786",
        "text": "Hvala lijepo. Zaklju\u010dujem raspravu. Glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti. Kao \u0161to znate, uvjeti \u0107e se ste\u0107i najvjerojatnije ne ovaj nego onaj drugi petak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92787",
        "text": "Prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Prekr\u0161ajnog zakona, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 394., predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i Zaklju\u010dak: 1. Prihva\u0107a se Prijedlog zakona o Izmjenama i dopunama Prekr\u0161ajnog zakona, 2. Sve primjedbe i prijedlozi dostaviti \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta Kona\u010dnog prijedloga Zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 80 za, 8 suzdr\u017eanih i 31 protiv donijet Zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92788",
        "text": "I prelazimo na posljednju to\u010dku dana\u0161njeg dnevnoga reda: - Prijedlog Zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 396 Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za pravosu\u0111e. \u017deli li predstavnik predlagatelja opet dr\u017eavni tajnik gospodin Juro Martinovi\u0107, dati dodatno obrazlo\u017eenje? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92789",
        "text": "Hvala vam potpredsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eene zastupnice i zastupnici. Dakle pred vama je nacrt prijedloga Zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu. Zakon o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu donesen je u srpnju 2008. g. a stupio je na snagu 1. sije\u010dnja 2009. Ovim se zakonom ure\u0111uju uvjeti i postupak prijema vje\u017ebenika u pravosudna tijela, trajanje i program vje\u017ebeni\u010dke prakse, uvjeti i postupak prijavljivanja te program, na\u010din polaganja i vrednovanja pravosudnog ispita. Ovim se prijedlogom zakona u ve\u0107oj mjeri zadr\u017eava koncept va\u017ee\u0107eg zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima uz izmjenu pojedinih zakonskih rje\u0161enja radi otklona utvr\u0111enih nedostataka u primjeni, potrebe unaprje\u0111enja pojedinih rje\u0161enja ali i uskla\u0111enja s propisima koji su stupili na snagu nakon dono\u0161enja ovog zakona. U podru\u010dju vje\u017ebeni\u0161tva u pravosudnim tijelima ovim je prijedlogom zakona omogu\u0107eno obavljanje vje\u017ebeni\u0161tva u upravim sudovima koji su ustanovljeni nakon stupanja na snagu va\u017ee\u0107eg Zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu. Prijedlogom zakona izostavljen je katalog precizno odre\u0111enih radnji koje vje\u017ebenici u pravosudnim tijelima mogu poduzimati a kako bi se omogu\u0107ilo \u0161to cjelovitije stru\u010dno obrazovanje vje\u017ebenika. Radi potrebe osiguranja stjecanja uvjeta za polaganje pravosudnog ispita \u0161to \u0161irem krugu osoba uslijed ograni\u010denih mogu\u0107nosti zapo\u0161ljavanja vje\u017ebenika u pravosudnim tijelima, uvodi se stru\u010dno osposobljavanje radi stjecanja uvjeta za pristupanje polaganju ovog ispita u trajanju od 18 mj. ranije poznato kao volontiranje sukladno Zakon o pripravnicima u pravosudnim organima i pravosudnom ispitu dakle zakon iz '90-te godine koji je imao institut volontiranja. Kod pristupa i polaganja pravosudnog ispita, utvr\u0111eni nedostaci va\u017ee\u0107ih zakonskih rje\u0161enja namjeravaju se otkloniti propisivanje istovrsnog obveznog prethodnog stru\u010dnog obrazovanja svih kandidata koji pristupaju polaganju pravosudnog ispita u pravosudnoj akademiji u trajanju od 60 sati te propisivanjem alternativnog uvjeta za pristupanje polaganju ovog ispita za pravnike zaposlene izvan pravosudnih tijela, dakle izvan odvjetni\u0161tva i javnog bilje\u017eni\u0161tva najmanje 2 g. rada u pravim poslovima uz obavljenu praksu u sudu i obvezno stru\u010dno obrazovanje u pravosudnoj akademiji ili dakle, alternativa najmanje 3 g. rada na pravim poslovima uz obvezno stru\u010dno obrazovanje u pravosudnoj akademiji bez obveza obavljanja prakse u sudovima. Ovim se prijedlogom zakona detaljnije razra\u0111uju i rad ispitnog povjerenstva za polaganje pravosudnog ispita kroz propisivanje obveze odr\u017eavanja sastanka povjerenstva i razradu instituta izuze\u0107a \u010dlanova povjerenstva. Prijedlogom se smislenije ure\u0111uju predmeti na usmenom djelu ispita uz ja\u010danje zastupljenosti i va\u017enosti prava EU-a izdvajanjem u poseban predmet. Prijedlogom se uvodi i mogu\u0107nost polaganja popravnog ispita iz jednog predmeta te priznaje polo\u017eenog pisanog djela ispita kod pristupanja ponovnog polaganju ispita s ciljem olak\u0161anja polaganja ovog ispita. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92790",
        "text": "Hvala lijepa. \u017dele li izvjestitelja uzeti\u2026? A, imamo dvije replike, prva replika gospodin Vu\u010deti\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92791",
        "text": "Zahvaljujem, potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Pozdravljam predstavnike Vlade. Ovo je iznimno vrijedan prijedlog zakona, osobito ovaj \u010dlanak 21. kojim je predvi\u0111en institut izuze\u0107a \u010dlana povjerenstva na usmenom ispitu ukoliko se radi o osobama koje su bile u nekakvim poslovnim ili intelektualnim odnosima ukoliko se radi o rodbinskim vezama. Me\u0111utim, ono \u0161to je zabrinjavaju\u0107e je to \u0161to nam ovaj institut izuze\u0107a ne bi smio biti minimalan trag kojim se mi borimo protiv nepotisti\u010dkih veza u pravosu\u0111u. Primjerice grad iz kojeg ja dolazim, Zadar, na na\u0161em sudu, to je ujedno sud ali to je ujedno i prava jedna struktura emocionalno rodbinskih odnosa. Trebalo bi voditi ra\u010duna o tome da kad ulazimo u sud da ulazimo i da se susre\u0107emo sa zakonom a ne da se susre\u0107emo institucionalnim, emocionalnim odnosima kojima u pravosu\u0111u ne bi trebalo biti mjesto. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92792",
        "text": "\u017delite li odgovoriti, gospodine?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92793",
        "text": "Vrlo kratko, dakle [[Upadica Radin: Ili sve mo\u017eete na kraju, kako ho\u0107ete.]] Evo, s obzirom da je to bilo, ja se mogu re\u0107i sla\u017eem sa vama, dakle ono za \u0161to se ja kao \u010dovjek, kao pravnik zala\u017eem a to je ja\u010danje institucija svih razina u RH, dakle to je ono \u0161to \u0107e nam donijeti boljitak i kvalitetu. A to \u0161to vi govorite upravo ide u tom pravcu i ja sam s vama suglasan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92794",
        "text": "Hvala lijepa. Gospodin Domagoj Mikuli\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92795",
        "text": "Zahvaljujem se potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicama. Pohvalno je \u0161to, evo nakon 10-ak godina uklanjate odre\u0111ene dijelove ovoga zakona i nedostatke koje ste primijetili u praksi i pohvalni su i uvo\u0111enje stru\u010dne prakse i mogu\u0107nost popravnog ispita i priznanje polo\u017eenog ispita kod pristupanja ponovnog polaganju samoga, cjelokupnog ispita. No i u ovom prijedlogu ste naveli i jedan dio koji me onako zaintrigirao a stoji ovako: \u201ePredla\u017ee se bla\u017ee vrednovanje pisanog dijela ispita.\u201c. Pa me zanima na \u0161to se taj dio odnosi s obzirom da je mladim vje\u017ebenicima koji izlaze na pravosudni ispit upravo ovaj dio nekako najzanimljiviji zbog diskrecijskog prava ispitiva\u010da odnosno ljudi koji tuma\u010de njihovo pisanje presude? Hvala vam puno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92796",
        "text": "Hvala i vama. Hvala. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Otvaram raspravu. Prvi je gospodin Zlatko Hasanbegovi\u0107, Klub zastupnika Neovisni za Hrvatsku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92797",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, dr\u017eavni tajni\u010de, pomo\u0107nice, zastupnice i zastupnici. Na samom po\u010detku kao okvir rasprave u ime kluba Neovisni za Hrvatsku istaknuo bih da predlo\u017eeni zakonski tekst Zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu bez sumnje predstavlja pobolj\u0161icu u odnosu na postoje\u0107e stanje. No ima jo\u0161 prostora za pobolj\u0161anje kako bi se doprinijelo popravljanju stanja u posrnulom pravosu\u0111u, jednoj od, \u0161to je uop\u0107e mjesto \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] to\u010daka hrvatskog politi\u010dkoga, iz gospodarskoga \u017eivota. Sam predlagatelj navodi da su do sada \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] zakonske odredbe, neprecizne i nedovoljno jasne. Dakle navodim kod pristupa i polaganja pravosudnog ispita va\u017ee\u0107im zakonskim rje\u0161enjima neodgovaraju\u0107e ure\u0111enima smatraju se prvenstveno pitanja i onda dakle taksativno navodi niz razloga. To samo zna\u010di da i u novome zakonu treba izbje\u0107i pojavljivanje bilo kakvih nejasno\u0107a te krajnje ograni\u010diti prostor za arbitriranje napose za arbitriranje po nejasnim, konfuznim i nerazvidnim mjerilima. K tome svaka ras\u010dlandba zakonskog prijedloga mora po\u0107i od samog naziva i svrhe zakona. Rije\u010d je o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i o pravosudnome ispitu. Dakle, o pravnim prakti\u010darima, o ljudima koji se spremaju za prakti\u010dnu primjenu zakona i drugih propisa a ne o znanstvenoj izobrazbi, izobrazbi za znanstvena zvanja. Zato u zakonu u svakom njegovom dijelu glavnu ulogu i sredi\u0161nje mjesto moraju imati pravni prakti\u010dari. Na to je prije nepuna dva desetlje\u0107a upozorio i Ustavni sud u povodu ako se sje\u0107ate prijedloga za pokretanje postupka za ocjenu ustavnosti novele Zakona o akademskim i stru\u010dnim nazivima i akademskom stupnju kojom novelom je svim pravnicima s polo\u017eenim pravosudnim ispitima bilo dano pravo da koriste naslov doktor prava pisan iza imena i inicijator toga ustavno sudskog postupka i sam ustavni sud su s pravom zaklju\u010dili da Ministarstvo pravosu\u0111a pred kojim se kako je tada bilo pola\u017ee pravosudni ispit. Nije znanstvena ustanova pa ne mo\u017ee podjeljivati znanstvena zvanja i akademske stupnjeve. Dakle, me\u0111utim, usprkos tom logi\u010dnom i zakonitom zaklju\u010dku idu\u0107ih godina je zametnut proces u kojem je znanstvena zajednica preuzela dominaciju u ne\u010demu \u0161to nije podru\u010dje znanstvenog djelovanja pa su mahom pod utjecajem nekolicine profesora zagreba\u010dkog Pravnog fakulteta koji su se po obi\u010daju dobro honorirani bili blizu vlasti, neki su je i sami obna\u0161ali, vi\u0161e od desetlje\u0107a i po, me\u0111u ispitiva\u010dima dominirali sveu\u010dili\u0161ni nastavnici. Dakle radilo se mo\u017eda o ostvarivanju dru\u0161tvenog utjecaja, mo\u017eda o honorarima zapravo kombinaciji obaju tih razloga. Posljedice takvog stanja prepri\u010davaju se i u obliku anegdota. Ljudima koji se spremaju za prakti\u010dku primjenu prava postavljana su posve suvi\u0161na i izrazito teorijska pitanja o razli\u010ditim pravnim teorijama i doktrinama. A upam\u0107eno je i da su kandidati morali polagati poznavanje jednog od temeljnih pravnih propisa, Zakona o kaznenom postupku iako je u tom trenutku Ustavni sud ve\u0107 bio, stavio taj zakon izvan snage pa je svatko znao da se on nikada i nigdje ne\u0107e primjenjivati. Pravni prakti\u010dar nikad ne bi posegnuo za takvom glupo\u0161\u0107u jer \u017eeli da ga zastupa i da mu sudi pravnik koji znade primijeniti propis a ne pravnik koji \u0107e isprazno teoretizirati o pitanjima koja predstavljaju pravnu povijest. No, sveu\u010dili\u0161ni nastavnici koji su sudjelovali u njegovoj izradbi pretpostavili su svoju golemu ta\u0161tinu potrebama hrvatskoga pravosu\u0111a pa su smatrali da je iznimno va\u017eno propitati kandidate o tome kako su svladali neustavni zakonski tekst. Zato primjerice, konkretno \u010dl. 20. dakle, u njega bi se mogao unijeti novi drugi stavak koji bi mogao glasiti, \u010dlanovi ispitnog povjerenstva su diplomirani pravnici s polo\u017eenim pravosudnim ispitom koji su suci, dr\u017eavni odvjetnici, odvjetnici ili javni bilje\u017enici, te imaju najmanje 15 godina radnog iskustva u pravosu\u0111u, a predlo\u017eeni \u010dlanak 20., st. 3. bi se mogao potpuno pobrisati da dosada\u0161nje ovo rje\u0161enje iz st. 2. postane st. 3. I dakle, zaklju\u010dno nekoliko dodatnih konkretnih primjedaba i prijedloga. U \u010dl. 7., st. 3. govori se o primanju vje\u017ebenika u pravosudna tijela, pa se navodi da pri bodovanju 10% bodova nosi razgovor, 50% ocjene s fakulteta i 40% rezultati provjere znanja. Smatramo da razgovor ne smije nositi vi\u0161e od 5%, \u010dime bi postupak izbora odnosno primanja bio objektivniji i razvidniji. Dok je u \u010dl. 21., st. 4. predvi\u0111ena sankcija za prekr\u0161itelja norme, u \u010dl. 21., st. 5. nije takav slu\u010daj, nije propisana sankcija niti za kandidate niti za ispitiva\u010da koji ne prijavi ostale okolnosti koje dovode u pitanje njegovu nepristranost. Ne vidimo razlog za takvu neujedna\u010denost i dr\u017eimo da i ovdje iz razloga pravne sigurnosti i jednakosti gra\u0111ana treba propisati iste sankcije. U \u010dl. 22., dakle ono \u0161to se ovdje kolokvijalno naziva isplata beriva ili honorara op\u0107enito slaba to\u010dka hrvatskoga dru\u0161tva. Nisu postavljeni okviri za odre\u0111ivanje cijene ispita niti za naknadu ispitiva\u010dima. Smatramo da je nepotrebno ministra dovoditi u napast i da Sabor treba opisno u odnosu na prosje\u010dnu pla\u0107u ili neki sli\u010dan na\u010din odrediti visinu tih naknada uzimaju\u0107i pri tome u obzir i dru\u0161tvovne tj. socijalne razloge. U \u010dl. 29., dakle konkretno st. 2. trebalo bi unijeti po na\u0161em da sudu da ispitiva\u010di moraju obrazlo\u017eiti ocjene ako se razlikuju za vi\u0161e od 1 boda. Bilo je naime situacija u dana\u0161njem sustavu polaganja da jedan ispitiva\u010d dade kandidatu 7 od mogu\u0107ih 10 bodova, drugi npr. 2 od 10, pa kandidat pada na ispitu ne znaju\u0107i od kud tolika razlika u bodovanju. Iz predlo\u017eene formulacije \u010dlanka 29., st. 5. nije jasno kad kandidat dobiva podatak o broju bodova pisanog dijela ispita niti je jasno kad i kako dobiva podatak da na pisanom dijelu ispita nije tj. pro\u0161ao je. Formulacija prije usmenog ispita nije dostatno jasna i ne uzima u obzir \u010dinjenicu da nisu svi kandidati iz Zagreba, pa u nejednak polo\u017eaj dovodi kandidata npr. iz Konavala koji dolazi polagat usmeni dio ispita pa prije njega doznaje mo\u017eda da nije uop\u0107e pro\u0161ao na pismenom. Zato treba propisati da kandidat obavijest o rezultatima pismenog dijela ispita dobiva i po\u0161tom ili se oni objavljuju na odgovaraju\u0107oj za\u0161ti\u0107enoj mre\u017enoj stranici najkasnije 3 ili 4 tjedna prije usmenog ispita kako bi se kandidatu omogu\u0107ila priprema usmenog dijela, organizacija putovanja u Zagreb i sli\u010dno. U \u010dl. 30., st. 2. trebalo bi precizirati da se ispitiva\u010di na samome ispitu ne mogu koristiti Zakonom, ud\u017ebenikom ili sli\u010dnim pomo\u0107nim materijalom ni u pisanome niti u elektroni\u010dkome obliku. Oni moraju imati bar toliko znanja koliko ih ima kandidat. Tim vi\u0161e \u0161to kandidat pola\u017ee sve skupine predmeta, ispitiva\u010d ispituje samo jednu, pa se ne bi smio ponavljati anegdotalni slu\u010daj jednog profesora zagreba\u010dkog pravnog fakulteta koja je kandidate ispitivao, dr\u017ee\u0107i pred sobom otvoreni zakonski tekst. Na taj na\u010din naime, ispitiva\u010d bi mogao biti bilo koji nepravnik, povjesni\u010dar, in\u017eenjer strojarstva i brodogradnje ili lije\u010dnik. U \u010dl. 31., st. 1. propisano je da ispitno povjerenstvo ima 6 \u010dlanova, dakle paran broj, a odluke donosi ve\u0107inom glasova s tim da nitko ne mo\u017ee biti suzdr\u017ean. To zna\u010di da je propisana minimalna ve\u0107ina od 4:2. Osim \u0161to to nije logi\u010dno niti pravi\u010dno, potrebito je precizirati odnos ili se takve ve\u0107ine i na odluku o prolazu na usmenom ispitu jer u javnoj raspravi Ministarstvo tvrdi da se ta odluka donosi suglasno\u0161\u0107u svih \u010dlanova ispitnog povjerenstva. Treba primijetiti da je bodovanje pisanog dijela opisano jasno i precizno, dok se to ne mo\u017ee re\u0107i za bodovanje usmenog dijela ispita. Dakle, \u010dl. 33., st. 4. po na\u0161em sudu tako\u0111er bi trebalo preformulirati budu\u0107i da on opetuje ... [[Govornik se ne razumije.]] ure\u0111enje, on otvara mogu\u0107nost da kandidat pro\u0111e i pismeni i usmeni dio ispita s minimalnim brojem bodova, da u kona\u010dnici ipak padne na ispitu jer zbroj minimalnih prolaznih bodova kumulirano ne prelazi 56. Dakle konkretno, mo\u017ee se primjeri pro\u0107i pismeni i usmeni, a ipak pasti jer kumulativno nije ostvareno 56 bodova. Za prolaz su potrebne dvije od tri prolazne pisane radnje. Svaka ima 5 bodova, za prolaz su potrebna 3 boda. Ima 6 usmenih ispita, 5 ispita nose po 15 bodova, a jedan ispit nosi 10 bodova. Za prolaz svakog usmenog treba ostvariti minimalno 5 bodova. Dakle, minimum za prolaz pisanog dijela je 6 bodova, minumum za prolaz usmenog je 30 bodova. To je sve skupa 36 od 100 tako da je u neku ruku logi\u010dno da to nije polo\u017een ispit, mo\u017eda bi bilo dobro to uredit na na\u010din da takav ishod ne zna\u010di potpuni pad na ispitu, nego da se ide na popravni iz tri najlo\u0161ija usmena ispita pa se onda mora ostvarit 56 bodova ili mo\u017eda ostavit ovakav sustav, ali broj bodova spustit na 51 ili spustiti na 51 uz mogu\u0107nost da se na dva najlo\u0161ija usmena ide na popravni. Dakle zaklju\u010dno, u \u010dlanku 33. trebalo bi kao stavak 5 iz razloga pravne sigurnosti izri\u010dito propisati predstavlja li odluka rje\u0161enje kojim se utvr\u0111uje ostvareni broj bodova upravni akt ili ne predstavlja. Smatramo da nije i ne bi smjela biti upravni akt jer bi se u protivnom provocirao velik broj upravnih sporova te otvorio put da Upravni sud u kona\u010dnici podjeljuje svjedod\u017ebe o polo\u017eenom pravosudnom ispitu. Na kraju, klub Neovisni za Hrvatsku podupire svrhovite promjene i pobolj\u0161anja u novom zakonskom prijedlogu, poziva ministarstvo, s obzirom da je rije\u010d o prvom \u010ditanju da prihvati na\u0161e primjedbe, a naravno siguran sam, kada nakon drugoga \u010ditanja da \u0107e biti i amandmana. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92798",
        "text": "Hvala vama. Ispred Kluba zastupnika HDZ-a gospodin Ante Ba\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92799",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, pomo\u0107nice, na\u010delnice, po\u0161tovane kolegice i kolege. U samom uvodu prijedlog Zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i samom pravosudnom ispitu i onom \u0161to nam je dr\u017eavni tajnik na po\u010detku u uvodu rekao, zna\u010di ovim zakonom ure\u0111uje se uvjet za prijem vje\u017ebenika u pravosudna tijela, trajanje i \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] vje\u017ebeni\u010dke prakse te provo\u0111enje same stru\u010dne obuke za odvjetni\u010dke i javno bilje\u017eni\u010dke vje\u017ebenike te pravnike sa zavr\u0161enim odgovaraju\u0107im stupnjem pravnog studija koji namjeravaju pristupiti polaganju zna\u010di pravosudnog ispita i sam postupak prijavljivanja programa ispita, na\u010din polaganja, vrednovanje istog i ostaloga. Same izmjene, tj. zakon je stupio jo\u0161 na snagu 1. sije\u010dnja 2009. godine, zna\u010di upravo u ovom periodu od nekakvih 8, 9 godina idealno je vrijeme da se vidi svi nedostaci koji su utvr\u0111eni u samoj praksi, normalno da se uskladi i sa drugim propisima koji su doneseni u ovom periodu od skoro desetlje\u0107e. Bitne stavke koje treba naglasiti vezano za ovaj prijedlog zakona u podru\u010dju samog vje\u017ebeni\u0161tva u pravosudnim tijelima potrebno je omogu\u0107iti obavljanje vje\u017ebeni\u0161tva u upravnim sudovima te obvezu vje\u017ebenika prijavljenih u druge sudove i druga dr\u017eavna odvjetni\u0161tva da provode odre\u0111eno vrijeme svoje vje\u017ebeni\u010dke prakse u upravnim sudovima. Jo\u0161 jedna izmjena i naglasak je radi potreba osiguranja stjecanja uvjeta za polaganje pravosudnog ispita \u0161irem krugu osoba uslijed ograni\u010denih mogu\u0107nosti zapo\u0161ljavanja vje\u017ebenika, uvodi se i to famozno stru\u010dno osposobljavanje radi stjecanja uvjeta za pristupanje polaganju ovom ispitu u trajanju od 18 mjeseci. Poznato i kao volontiranje te propisivanje istovrsnog obveznog prethodnog stru\u010dnog obrazovanja svih kandidata preko same pravosudne akademije. \u0160to se ti\u010de propisivanja alternativnih uvjeta za pristupanje polaganju ovog ispita isto bi ovim prijedlogom zakona ure\u0111eno, zna\u010di sve osobe, tj. svi pravnici izvan pravosudnih tijela odvjetni\u0161tva i javnog bilje\u017eni\u0161tva koje uvjete moraju ispuniti vezano i za samu prakse, ali i godine rada u pravnim slu\u017ebama da bi iza\u0161li na obrazovanje u pravosudnu akademiju i poslije na sami pravosudni ispit. \u0160to se ti\u010de samog postupka i izgleda usmenog ispita, bitan je naglasak ja\u010danja zastupljenosti i va\u017enosti prava EU kao \u0161estoga predmeta na usmenom ispitu, ali mislim da valja definitivno naglasiti kako i samo javno savjetovanje ovoga prijedloga zakona sama udruga odvjetni\u010dkih vje\u017ebenika pri Hrvatskoj odvjetni\u010dkoj komori dala je niz prijedloga i primjedbi na ovaj prijedlog zakona jo\u0161 prije samog javnog savjetovanja. Neki prijedlozi su usvojeni, drugo ministarstvo jo\u0161 nije uvrstilo u ovaj prijedlog zakona, ali mislim da su izrazito va\u017eni i da definitivno trebamo skreniti pozornost na njih i da trebamo pozdraviti upravo uklju\u010denje zainteresiranih skupina, posebice udruga koje predstavljaju osobe i pravnike kojima je ovo od izrazito i veoma bitnog zna\u010daja da se uklju\u010duju jo\u0161 u ranoj fazi izrade zakona i davaju svoje komentare. \u0160to se ti\u010de tih samih komentara znamo i svi imamo neko, tko je polagao pravosudni ispit znamo koliko je to stresno razdoblje za svakoga mladoga pravnika, koliko mo\u017ee izazvati i samih problema i nekakvih nuspojava i koliko je olak\u0161avaju\u0107e kada se i sam polo\u017ei tako da je dobro da nakon 8, 9 godina kre\u0107emo upravo sa ovakvim prijedlogom koji \u0107e definitivno olak\u0161ati polaganje ovako te\u0161koga ispita, ali normalno ima i malih prilika da se mo\u017eda jo\u0161 i pobolj\u0161a ovaj prijedlog i da mo\u017eda jo\u0161 i na neki na\u010din definitivno olak\u0161amo na\u0161im kolegama pravnicima da lak\u0161e i br\u017ee pro\u0111u pravosudni ispit i da imaju u kona\u010dnici i malo lijepa sje\u0107anja na isti. Kako se ne\u0107u javljat u pojedina\u010dnoj raspravi pa \u0107u spomenuti nekoliko prijedloga i od same udruge i svojih koje eto ne bi bilo lo\u0161e da malo promislimo i prokomentiramo. Definitivno bi trebalo razmisliti o ura\u010dunavanju ve\u0107 odra\u0111enog sta\u017ea osoba koje su bili u odvjetni\u0161tvu i prekinili to, pre\u0161li poslije na fakultete u dr\u017eavnu slu\u017ebu da ne kre\u0107u sa samim uvjetima ispo\u010detka. U djelu \u010dlanka 17. mo\u017eda bi se trebalo uva\u017eiti primjedba vezano za pove\u0107anje broja sati stru\u010dnog obrazovanja na akademiji, uzeti u obzir, da i sama odvjetni\u010dka komora, ima i svoju akademiju koju treba iskoristiti, u obliku edukacije, izlaska na sami pravosudni ispit. U \u010dl. 30. nije sporno da se dodaje 6 predmet i da se ja\u010da ova europska dimenzija i da se ja\u010da sam ispit i sami dodatak iz europskog prava. Ali, trebamo i tu naglasiti da u ovom trenutku, sa 5 predmeta, sami pravosudni ispit zna trajati i po 4-5 sati, uvo\u0111enjem 6 bi mo\u017eda jo\u0161 dodatno i dodalo stresa kandidatima i potrajalo bi vjerojatno usmeni ispit mo\u017eda i do 7-8 sati, pa bi tu definitivno sa nekakve tehni\u010dke strane, trebalo ministarstvo, zajedno sa kolegama koji budu u ispitnim komisijama, malo porazgovarati i vidjeti da se djelomi\u010dno skrati taj proces, ne da se izbaci sami predmet, ali da se vidi kako najbolje i u najkra\u0107em roku, bez dodatnih problema i stresova odraditi taj usmeni ispit. U samom \u010dlanku 20. mislim da je stavak 6. nazna\u010deno je ovaj redoviti, tj. sastanak ministra i ispitnog povjerenstva, koji je ovdje u prijedlogu jedanput godi\u0161nje, mo\u017eda se pove\u0107ava i na 2 puta. Upravo radi u\u010destale promjene ispitne materije, ali i radi dogovora oko koordiniranosti i same ujedna\u010denosti prakse procesa ispitivanja, \u0161to mislim da je izrazito bitno i najgora stvar kada dvoje kandidata iza\u0111u i imaju druga\u010dije kriterije i druga\u010dije mjerila prilikom pravosudnog ispita od pojedinih kolega ispitiva\u010da. \u0160to se ti\u010de \u010dl. 27. regulacije samog pismenog ispita, prijedlog je jo\u0161 dodatni bio upravo prije samoga savjetovanja, da s te tri radnje, ispitanik, tj. vje\u017ebenik bira tre\u0107u radnju, iz mo\u017eda, radno, upravnog ili trgova\u010dkog prava, onako po onome, preferencama, u kojima je odradio vje\u017ebeni\u0161tvo, \u0161to bi isto uvelike olak\u0161alo sami izlazak na ispit. Te u \u010dl. 30. gdje se regulira, kada nastupa, tj. kada \u0107e biti usmeni dio ispita, stoji, gdje bi se trebalo uvrstiti, da najkasnije, dva mjeseca, od samog pismenog dijela, bude i usmeni ispit. \u0160to se ti\u010de \u010dl. 31. i podijeljenog broja glasova, \u0161to smo \u010duli i ranije, u ovoj raspravi, definitivno, treba i\u0107i in favore, kolegama mladim pravnicima, iako je podijeljen broj glasova, trebalo bi uvrstiti, da definitivno ide u prilog i da se u tom slu\u010daju usmeni dio smatra da je polo\u017een. Sve u svemu, izrazito dobar pomak, uz nekakve te sitne finese koje se jo\u0161 mogu promijeniti, mislim da \u0107e sa stupanjem na snagu ovoga prijedloga zakona, definitivno na\u0161i kolege, mladi pravnici i vje\u017ebenici biti itekako zadovoljni i da \u0107e im vjerojatno biti i manje stresno iza\u0107i na pravosudni ispit. Hvala HDZ, podr\u017eavam ovaj prijedlog.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92800",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodina Hrelja, ispred Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92801",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, Klub GLAS-a i HSU-a se ne\u0107e protiviti dono\u0161enju prijedloga zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu. To nije podru\u010dje na\u0161e, previ\u0161e podru\u010dje na\u0161eg interesa i razumijevanja, nego poku\u0161avamo uvijek, ono \u0161to nam je predmetni zakon, da ga, promatramo kroz ono \u0161to znamo o tome iz prakse. Ako vjerujemo ako vi to predla\u017eete, da je potrebno ovako urediti, da je to tako jednostavno i to \u0107emo podr\u017eati. Na kraju krajeva, ako ima i ne\u0161to nomotehni\u010dko preurediti ili korigirati ovaj zakon, isto tako, u prvom \u010ditanju, prema tome, imamo, tako\u0111er dovoljno vremena, ukoliko bi se negdje primijetilo da ne\u0161to je nedore\u010deno. Ono \u010dega se samo ja ovdje u ovoj pri\u010di bojim, odnosno, da na neki na\u010din ra\u0161\u010distimo si tu stvar, da li su svi vje\u017ebenici u ovoj djelatnosti. Smatram djelatno\u0161\u0107u \u0161ire, ne samo u pravosudnim tijelima i u pravosudnom ispitu, nego smatram i vje\u017ebenike, javno bilje\u017eni\u010dke vje\u017ebenike i odvjetni\u010dke vje\u017ebenike, da li su na neki na\u010din jedni le\u017eerno to dolaze do ove pozicije u odnosu na druge, a drugi su debelo anga\u017eirani, da li postoji razlika u njihovom tretmanu, odnosno, u njihovom radu i njihovim aktivnostima, u ovom postupku vje\u017ebeni\u0161tva. Jer, ka\u017eem, siguran sam, ne znam, ovdje su ipak dr\u017eavne institucije u pitanju, a kod, javnih bilje\u017enika i odvjetnika se radi isto tako za odre\u0111enu zaradu, pa pretpostavljam da vje\u017ebenici puno \u017ee\u0161\u0107e rade i vi\u0161e nastupaju nego u ovom slu\u010daju, pa ne bih volio da u istoj djelatnosti, jedni to prolaze lagano, mada uvijek u \u017eivotu postoje takve mogu\u0107nosti i razli\u010diti su putovi do jednog cilja, ali ne bih volio da mi to na neki na\u010din, zakonskim prijedlozima favoritima u odnosu na druge. Vjerujem da ovo nije slu\u010daj ovdje, odnosno, da je sve u redu, ali sam samo to spomenuo, s obzirom da mi je to uo\u010dljivo iz prakse, iz onoga \u0161to vidimo, \u0161to nas okru\u017euje. Prema tome, da ponovim, ne\u0107u duljiti, ne\u0107u ponavljati ono \u0161to su kolege rekle, oko spornih \u010dlanaka zakona, jer to nema smisla ponavljati se, nego \u0107u re\u0107i jo\u0161 jednom, ka\u017eem, nismo protiv, odnosno, podr\u017eati \u0107emo ovaj prijedlog zakona u prvom \u010ditanju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92802",
        "text": "Hvala i vama. Ispred Kluba zastupnika SDP-a, gospodin Miljeni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92803",
        "text": "Opet ista formulacija i pozdravi svima koji jesu. Dakle, na\u010delno, mislimo da zakon donosi odre\u0111ene pomake na bolje i rekao bih uvjetno \u0107emo ga podr\u017eati u ovoj fazi a onda zavisno o promjenama kojih bude ili ne bude \u0107emo vidjeti \u0161to \u0107e biti dalje. Govoriti \u0107u na dvije razine. Prva je zapravo jedna bitna a to je \u0161to niti ovim zakonom mi zapravo ne ka\u017eemo \u0161to ho\u0107emo od pravosudnih vje\u017ebenika. \u0160to su oni? Dakle mi imamo ljude kojima dajemo pla\u0107u iz prora\u010duna da bi se spremali za pravosudni ispit a za koje na sudovima i u dr\u017eavnim odvjetni\u0161tvima, ajde, ne\u0161to ima u dr\u017eavnim odvjetni\u0161tvima ali na sudovima zapravo nema posla. Njihovo, oni dobivaju pla\u0107u da bi se spremali za pravosudni. I to je, da, ne mogu raditi, ne mogu sudjelovati u dono\u0161enju odluka, ne rade zna\u010di konkretne spise, ja koliko znam to se nikada ne doga\u0111a. Volontiranje je dobro i to je ne\u0161to \u0161to pozdravljam da se vra\u0107a. I to je ispravan na\u010din. Ali generalno, mi zna\u010di imamo ljude s kojima, dajemo im mogu\u0107nost da vje\u017ebaju, da se spremaju, \u0161to je dobro. Oni ulaze u sustav, ali mi nemamo razra\u0111eni sustav \u0161to \u0107emo dalje s njima. Zna\u010di vi ste zavr\u0161ili vje\u017ebeni\u0161tvo, do\u0161li ste do nekakvog pravosudnog i \u0161to sada? Dakle po meni, mi moramo na\u010delno razmisliti da se vje\u017ebeni\u0161tvo na\u0111e i, kada se pla\u0107a neka se plati, sli\u010dno kao \u0161to je u odvjetni\u0161tvu, ali da se ne\u0161to konkretno za to radi. Vi se jedino tako osposobljavate za konkretan posao, ulazite u sustav i to vam onda mo\u017ee biti prvi korak da ste uop\u0107e u\u0161li u sustav. Ovako mi zapravo samo ljude koji su vrlo \u010desto nezaposleni u toj fazi selimo u nezaposlenost u jedno malo drugu fazu. I to je ne\u0161to \u0161to trebamo dugoro\u010dno razmisliti koja je uop\u0107e uloga i polo\u017eaj vje\u017ebenika. Znam, odgovoriti \u0107ete poslije kada bude, ali ka\u017eem to po meni je ne\u0161to \u0161to na\u010delno nismo nikad razradili i nismo im na\u0161li pravo mjesto. \u0160to se ti\u010de izmjena, ne da ovdje zagovaram bilo koji lobi, ali ja stvarno ne vidim razloga za\u0161to bi odvjetni\u010dki vje\u017ebenici morali i\u0107i na Pravosudnu akademiju. Koji je razlog za to? Ako usporedite uspjeh na pravosudnima do sada ni\u0161ta nije bilo lo\u0161ije od ovog drugog. Zna\u010di za\u0161to bi netko tko je do sada s uspjehom polagao pravosudni sada morao raditi ne\u0161to drugo \u0161to mu ne zna\u010di ni\u0161ta? Jer nisu oni bili neuspje\u0161niji pa sad im mi ka\u017eemo sada morate pro\u0107i kroz to pa \u0107ete imati bolje ocjene, bolje rezultate, ne\u0107e imati jer i do sada su u pravilu \u010dak imali bolje rezultate nego ovi. Mislim to imate po statistici. I to je ne\u0161to \u0161to stvarno ne vidim razloga da zna\u010di vi ljude optere\u0107ujete s jo\u0161 ne\u010dim potpuno besmisleno. Imate odvjetni\u010dku komoru, ona ima svoje, osposobljuje ljude. Ako netko ho\u0107e, dajte mu priliku, neka plati, neka ide i na Pravosudnu akademiju \u0161to se mene ti\u010de, ako misli da \u0107e lak\u0161e polo\u017eiti ali to ne treba obvezivati, to treba biti stvar na tr\u017ei\u0161tu. Ovako obvezujete ljude da idu na jedno dodatno educiranje koje ne zna\u010di ni\u0161ta. Jer u praksi do sada oni koji nisu i\u0161li na to su imali bolje rezultate nego oni koji su i\u0161li. Dakle \u010demu? To je ne\u0161to \u0161to ja mislim sustav vra\u0107a natrag. Meni je jasno da ljudi koji su u pravosudnima \u017eele malo vi\u0161e raditi, pa se vi\u0161e honorira itd., \u0161to je legitimno. Ali, nemojte razmi\u0161ljati samo o jednom interesu. Vi kao ministarstvo morate uzeti sve u interes. Moj savjet, ako vam mogu dati, samo nam dajte za sljede\u0107e \u010ditanje, usporedbu rezultata odvjetni\u010dkih vje\u017ebenika koji nisu i\u0161li u pravosudnoj akademiji na edukaciju i onih koji jesu. Pa da vidimo da li su ovi iz pravosudne puno bolji. Koliko ja znam nisu, ako jesu, ja evo povla\u010dim odmah ovu primjedbu. Ali ako nisu bolji onda odustanite od toga jer \u0107ete opteretiti i financijski \u0107ete opteretiti bez ikakve potrebe. I onda \u0107e nam se svima re\u0107i da mi kao dru\u0161tvo, dr\u017eava name\u0107emo zapravo jednu vrstu novog nameta. \u010cemu? Ako stvar dobro sada radi. Dakle to mi je ona jedna mo\u017eda osnovna, osnovna primjedba gdje zapravo ho\u0107emo jedno tijelo osna\u017eiti koje se do sada u osposobljavanju vje\u017ebeni\u0161tva nije sudjelovalo i nije bilo nikakvog razloga. Jer ljudi koji nisu tako osposobljeni nisu imali lo\u0161e rezultate, imali su sasvim dobre rezultate. Dakle razmislite o tome, to nema potrebe. Ova stvar, popravni itd., to je odli\u010dno. Meni je recimo \u017eao \u0161to se nije razmi\u0161ljalo ili se je razmi\u0161ljalo pa se nije i\u0161lo na jedan korak, mi jesmo o tome razmi\u0161ljali i napravili smo prvo onaj korak da se pisani rje\u0161avaju zna\u010di ra\u010dunalom itd., ali po meni ako ho\u0107emo maknuti do kraja i napraviti, objektivizirati sustav onda trebate uvesti sustav pisanog ispita a, b, c, d koje ispravlja, pitanja se vuku iz ra\u010dunala, ra\u010dunalo ispravlja ta pitanja. Tko je pro\u0161ao ide na komisiju, tko nije pro\u0161ao ne mo\u017ee i\u0107i na komisiju. A komisija odlu\u010duje samo o ocjeni. I vi jedino tako mo\u017eete re\u0107i da nema ljudskog faktora kod ispita. Amerikanci koji su puno verbalniji od nas, dakle sve njihove rasprave su puno verbalnije od nas, oni vam imaju samo a, b, c d, oni nemaju usmeno ispitivanja za pravosudni, uop\u0107e, dakle ako to kod njih rade, za\u0161to kod nas ne bi bar ova prva faza da vi na ovaj na\u010din, zna\u010di potpuno objektivno eliminirate one koji uop\u0107e ne mogu iza\u0107i na usmeni, za\u0161to \u0161to ne zadovoljavaju. Zna\u010di to je a, b, c, d, ispravlja ra\u010dunalo. I imate odmah rezultate izvje\u0161ene, nitko se ne nervira da dugo \u010deka. Tko je pro\u0161ao ide na usmeni, tko nije pro\u0161ao ide dalje. Na mnogim predmetima na fakultetima vi imate takav sustav. I on je dobar, on je objektivan. Nitko vam ne mo\u017ee prigovoriti ovaj ovog voli, ovaj se dogovorio, ovaj se nije dogovorio jer te pri\u010de uvijek idu, kakva god bila komisija, ne bila, uvijek ide i kad se izvla\u010di pitanje uvijek itd. ovo vam je potpuno objektivno, napravite fond pitanja, nikad ne mogu procurit jer oni izlaze u tom trenutku, dobijete pred sobom na laptopu ili na kompjuteru ispunite, to je ispunjeno, rije\u0161eno, ispravljeno, jeste pro\u0161li idete, niste pro\u0161li idete drugi put. Komisija bi tad imala drugu ulogu, ona bi davala onu ocjenu i ona bi zapravo onda mogla dobit na te\u017eini i onda bi se neki od kasnijih faza ispita itd. mogli druga\u010dije uredit jer bi onda pravosudni mogao dobiti na ve\u0107oj tra\u017eini i onda bi vam vi\u0161e zna\u010dilo koliko ste dobili tamo. I to bi pojednostavilo cijeli sustav. Dakle Hrvatska u svemu, gdje god, mora prelazit na takav sustav, objektivni sustav, kad nemate \u010dovjeka to je savr\u0161eno. I gdje god smo to napravili, pa vi znate kod izbora predmeta, kod bilo \u010dega u pravosu\u0111u, bolje radi nego kad bira \u010dovjek. Razmislite o ovom, tehni\u010dke mogu\u0107nosti imate, apsolutno tehni\u010dke mogu\u0107nosti, poslale bi poruku da se svi zajedno zala\u017eemo za objektivnije kriterije. Dakle to su neke stvari gdje se mo\u017ee jo\u0161 radit, mo\u017ee se unaprje\u0111ivat. Recimo kolege, vidio sam iz odvjetni\u010dke komore, bi ve\u0107e u\u010de\u0161\u0107e odvjetnika u ispitima i to treba po meni odvagat. Zato \u0161to i to treba bit mo\u017eda razmjernije prema tome od kud ljudi dolaze i u koju profesiju idu. A \u0161to god mi govorili u pravosu\u0111u, usko gledaju\u0107i sudovima i dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo, nema mjesta za nove ljude. Ljudi uop\u0107e ne trebaju imat iluziju da \u0107e se puno zapo\u0161ljavat u pravosudnim tijelima. Mi smo sada zemlja koja ima vi\u0161ak i sudaca i dr\u017eavnih odvjetnika, po statistici, ne na\u0161oj, Europskoj. I nije realno, a Ustavom smo produ\u017eili da ljudi rade do 70e, ne zaboravite, Ustavom smo rekli da ljudi rade do 70e, nije realno da \u0107e se tu otvarat prostor za mlade ljude, vrlo malo \u0107e se otvorit, vrlo malo, nema mjesta. Brojevi \u0107e se nu\u017eno morat smanjivat. Pa i ovo \u0161to smo maloprije raspravljali prekr\u0161ajni, spajanje. Pa sa svakim tim spajanjem vi \u0107ete imat manje mjesta. Ne treba vam. I to je ne\u0161to prema \u010demu mi idemo. Mi smo sada, ne zaboravimo, u Europi, mislim da smo sad prvi, bili smo drugi iza Slovenije, po broju sudaca na broj stanovnika, ej nije dobro kad ste u Europi prvi po takvim kriterijima. Dakle u tom sustavu, cijeli ovaj sustav vje\u017ebeni\u0161tva, ulaska, treba poslat po meni druga\u010diju poruku, jednostavno tu nema mjesta. \u0160kolujemo ljude, usavr\u0161avamo ih, investiraju vrijeme, investiraju novac, a posla \u0107e bit sve manje. Dakle moj prijedlog je, generalno, uredit vje\u017ebenicima sta\u017e na na\u010din da stvarno ne\u0161to rade, pravosudni ispit objektivizirat u toj mjeri da \u0161to vi\u0161e odlu\u010duje stroj, a \u0161to manje \u010dovjek i razmislit dugoro\u010dno o potrebama koje imamo. Nama bi bilo dobro uz drugo \u010ditanje da nam date i po prilici potrebu koliko vidite da \u0107e se otvarat mjesta, to se zna koliko ljudi ide u mirovinu, koliko \u0107e trebat itd. Mislim to je ne\u0161to \u0161to je dobro i zbog javnosti. Ljudi i kad biraju fakultet, kad biraju \u0161to \u0107e radit, da znaju koja ima je uop\u0107e perspektiva. Ne mi \u0107emo radit ne\u0161to, a nema mjesta, ne\u0107e se otvorit 10 godina. Dakle \u017eivimo u maloj zemlji koja treba reducirat dr\u017eavnu strukturu svugdje pa tako i u pravosu\u0111u i mjesta nu\u017eno \u0107e biti sve manje. Dakle to su neke na\u010delne stvari o kojima trebate razmislit, \u0161to \u0107ete odlu\u010dit va\u0161a stvar, naravno u kojem smjeru, ove stvari bi mo\u017eda zna\u010dile jedan malo ve\u0107i pomak, ovo \u0161to radite je dobro, ka\u017eem na\u010delno mo\u017eemo podr\u017eat s ovim nekim zamjerkama \u0161to sam izrekao, ali ka\u017eem, molio bih, bilo bi lijepo dajte brojke i razmislite dugoro\u010dno gdje idemo. \u0160to vje\u017ebenik uop\u0107e zna\u010di? Da li se on samo osposobljava za pravosudni i \u0161ta onda? Ili mu dajemo posao i uvodimo ga u sustav. Evo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92804",
        "text": "Hvala i vama. Sada je na redu gospodin Grmoja ispred Kluba zastupnika Mosta nezavisnih lista.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92805",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. U odnosu na prijedlog Zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu valja istaknuti kako je Most tu materiju regulirao u 2 zakona, Zakonom o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i Zakonom o pravosudnom ispitu i tako je trebalo i u ovom slu\u010daju napraviti. Pravosudni ispit odnosi se na sve pravnike koji ispunjavaju uvjete, a vje\u017ebenici su u pravosudnim tijelima i oni su ne\u0161to sasvim drugo i nemaju ove dvije teme u principu ni\u0161ta zajedni\u010dko, osim \u0161to vje\u017ebenici tako\u0111er pola\u017eu pravosudni ispit. Ova dva zakona smo pripremili i bit \u0107e u javnoj raspravi u vrlo skorom vremenu, ovdje \u0107emo istaknuti nekoliko razlika i detalja izme\u0111u na\u0161ih stavova i ja \u0107u predstaviti u biti ovaj na\u0161 prijedlog gdje smo mi napravili nekakve, odnosno predlo\u017eili nekakve stvari kako bolje urediti ovu materiju kroz zakonske tekstove. Prema ovom prijedlogu zakona u \u010dlanku 9. navodi se da vje\u017ebeni\u010dka praksa traje 2 godine, tj. 24 mjeseca, dok Most smatra kako je ovo kratak sta\u017e za kvalitetnu pravnu podlogu i trebalo bi ga produ\u017eiti makar na 30 mjeseci. To nije puko pove\u0107anje s broja 23 na 30, zna\u010di Mostov prijedlog zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima u \u010dlanku 3. odre\u0111uje da vje\u017ebeni\u010dka praksa traje 30 mjeseci i samim time je raspodjela rada po raznim odjelima puno kvalitetnija. Nadalje, jedno pitanje koje se propustilo urediti na pravi na\u010din je i pitanje oko kojeg se uvijek vode borbe u pravosu\u0111u. Ispitno povjerenstvo za pravosudni ispit. U Mostovom prijedlogu prije imenovanja \u010dlanova i zamjenika \u010dlanova ispitnog povjerenstva ministar pravosu\u0111a zatra\u017eit \u0107e od predsjednika Vrhovnog suda RH, glavnog dr\u017eavnog odvjetnika, predsjednika Hrvatske odvjetni\u010dke komore, predsjednika Hrvatske javno bilje\u017eni\u010dke komore i \u010delnika drugih odgovaraju\u0107ih tijela obrazlo\u017eeni prijedlog kandidata te uputiti javni poziv na iskazivanje interesa svim zainteresiranim kandidatima koji ispunjavaju uvjete. Kako se donosi odluka o tome tko \u0107e sada biti ispitiva\u010d, to je dakako, jasno, donosi se po hodnicima i me\u0111u odabranom kastom. Protiv ovakvog MOST-ovog prijedloga su se mnoge struje ili interesne skupine pobunile kad je MOST bio u Vladi jer je u biti \u010dlan ispitnog povjerenstva rezervirano, zna\u010di ta pozicija rezervirana samo za usku skupinu ljudi. Me\u0111utim smatramo kako bi se ispitno povjerenstvo i osobe koje ispituju mlade pravnike trebale rotirati, a prije svega da bi postupak imenovanja trebao biti objektivniji i transparentniji. Zato i ovdje ukazujem da se po\u010dne ulagati u transparentnije i fleksibilnije mehanizme kad se radi o pravosudnom ispitu. \u0160to se ti\u010de djela zakona koji se odnosi na polaganje pravosudnom ispita, pismenog i usmenog djela, tu imamo tako\u0111er par zamjerki. U \u010dlanku 27. prijedloga zakona, navodi se kako se pismeni dio pravosudnog ispita sastoji od izrade tri pisane zada\u0107e iz podru\u010dja gra\u0111anskog, kaznenog i upravnog prava utemeljenog na konkretnom spisu predmeta. Ovo se u praksi pokazalo kao jako lo\u0161 i krajnje neobjektivan model. Kandidati nikad ne znaju za\u0161to je njihova presuda dobila 7 od 10 bodova kod jednog ispitiva\u010da, a 10 od 10 kod drugog. Ne postoji nikakav jasan model po kojem se vr\u0161i ispravljanje radnje. Zapravo postavljamo pitanje kako je mogu\u0107e objektivno i realno ocijeniti presudu jer se radnja sastoji od pisanja presude. Kriteriji kojim se rukovode ispitiva\u010di nisu transparentni niti kandidat mo\u017ee dobiti obja\u0161njenje za ocjenu. Nezadovoljavaju\u0107e ocjene rezultiraju padom na pravosudnom ispitu i ba\u0161 zato \u0161to se radi o tako strogom eliminacijskom kriteriju, trebali bi pismeni dio potpuno promijeniti. U MOST-ovom prijedlogu pismeni dio se sastoji od izrade dvije pisane zada\u0107e ali ne presude ve\u0107 zada\u0107e znanja odnosno sposobnosti pravnog promi\u0161ljanja i dono\u0161enje zaklju\u010dka na temelju odre\u0111enih pravnih akata, situacija, predmeta i sl. MOST-ov prijedlog zakona propisuje da ispitivanje na usmenom djelu ispita u odnosu na svakog kandidata mo\u017ee trajati najdulje 2 sata, \u010dlanak 23., tu se doga\u0111a zna\u010di imamo situaciju da kada kandidati padaju u nesvijest, izjeda ih stres i sl., i to su stvari koje definitivno treba mijenjati i mi to unutar svog prijedloga kojeg \u0107emo staviti ovdje i vjerujem da \u0107e do\u0107i na raspravu, predlo\u017eiti. Evo to su nekakve primjedbe koje mi imamo jer razlike u odnosu na ovo \u0161to predla\u017ee Vlada RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92806",
        "text": "Sada je na redu ispred Kluba zastupnika IDS-a, PGS-a i RI-a, gospodin Tulio Demetlika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92807",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, kolegice i kolege zastupnici. U ime kluba IDS-a, PGS-a i RI-ja \u017eelim se osvrnuti na prijedlog Zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu. Odmah na po\u010detku moramo re\u0107i da sam dojma kako se radi samo o uljep\u0161avanju postoje\u0107eg zakona te da se novim zakonskim rje\u0161enjem ne\u0107e bitnije promijeniti polaganje pravosudnog ispita. No \u0161to se ti\u010de stjecanja uvjeta za polaganje pravosudnog ispita, tu ima promjena na bolje \u0161to svakako pozdravljam. Dobro je to \u0161to se novim zakonskim rje\u0161enjem osobe sa zavr\u0161enim studijem prava zaposlene u dr\u017eavnoj upravi, tijelima jedinica lokalne i podru\u010dne (regionalne samouprave) i pravnim osobama, vi\u0161e nemaju kao uvjet za pristup ispitu uz potrebne godine rada i obavljanje prakse na sudu u trajanju od 9 mj. To je zaista bilo gotovo neizvedivo za takve osobe jer ne znamo kako bi netko zaposlen uz svoj, u tijeku radnog vremena, prisustvovati i raspravama na sudu a svi znamo da se rasprave provode u jutarnjim satima i to radnim danom. Upravo zato pozdravljamo promjenu koja \u0107e uvelike olak\u0161ati polaganje pravosudnog ispita onim osobama koje nisu zaposlene u odvjetni\u010dkom i javno bilje\u017eni\u010dkom uredu kao i u pravosu\u0111u. Kada govorimo o pravosudnom ispitu, slo\u017eit \u0107emo se svi da se to radi vjerojatno o najte\u017eem dr\u017eavnom ispitu u Hrvatskoj koji se sastoji od polaganja pisanog djela ispita koje traje \u010dak 3 dana i to svaki dan po 8 sati, a nakon toga u polaganju usmenog djela koji prosje\u010dno traje 5 sati. \u0160to se ti\u010de promjena u odnosu na trenutno va\u017ee\u0107i zakon, izdvojio bih slijede\u0107e. Va\u017ee\u0107im zakonom se usmeni dio ispita sastoji od 5 grupa predmeta a novim zakonskim rje\u0161enjem usmeni ispit se ne\u0107e vi\u0161e sastojati od 5 ve\u0107 od 6 grupa predmeta. Osim toga, mijenja se i na\u010din bodovanja pismenog djela ispita na na\u010din da je umjesto prija\u0161njih 30, sada na pismenom mogu\u0107e ste\u0107i maksimalno 15 bodova, dok je na usmenom djelu umjesto prija\u0161njih 70, sada mogu\u0107e ste\u0107i maksimalnih 85 bodova. Pitanje koje si ja postavljam je, ho\u0107e li to ovaj, ionako te\u017eak ispit se jo\u0161 ote\u017eati ili \u0107e biti puno lak\u0161e? Mislim da \u0107e biti te\u017ee. Ono \u0161to je kod promjena, \u0161to se ti\u010de usmenog djela ispita pozitivno je mogu\u0107nost popravnog ispita ukoliko kandidat na usmenom djelu ne zadovolji jednu grupu pitanja a ostalih 5 zadovolji. To \u0107e sigurno kandidatima uvelike pomo\u0107i da ne moraju opet na pisani dio ispita ve\u0107 samo na usmeni dio i to samo tu jednu grupu koju nisu zadovoljili na prethodno roku i to je sigurno pozitivno. Ono \u0161to smatram da je svakako trebalo uvrstiti u zakon je to da se kandidatima priznaje polo\u017eeni pisani ispit, dakle da u slu\u010daju nezadovoljavanja na usmenom djelu ispita, idu\u0107i put kandidat ne mora ponovno pristupiti pisanom djelu nego samo usmenom. Zaista nema smisla da netko vi\u0161e puta pristupa na pismeni dio ispita. Radi se o tome, da su kandidati koji pristupaju polaganju pravosudnom ispitu, pod izuzetnim stresom, jer to nije samo ispit, tu se radi i o \u017eivotnoj egzistenciji, zbog toga \u0161to o polaganju pravosudnog ispita, mnogim kandidatima, ovisi zadr\u017eavanje radnog mjesta. Ukoliko ih poslodavci, u slu\u010daju pada na pravosudnom ispitu, zadr\u017ee na radnom mjestu, to zna\u010di da \u0107e morati izostati iz radnog mjesta, ponovno 3 dana, za vrijeme odr\u017eavanja, pisanog dijela ispita. Ovakav na\u010din sigurno ne odgovara, ni kandidatima ni poslodavcima. Stoga molim predlagatelja, da do drugog \u010ditanja, uzme u obzir, mogu\u0107nost priznavanja pisanog ispita. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92808",
        "text": "Hvala lijepo. Prelazimo na pojedina\u010dne rasprave, prvu ima gospodin Marko \u0160imi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92809",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tivani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, po\u0161tovane kolegice i kolege, Zakon o vje\u017ebenicima o pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu, donesen je 2008. g., 2009. ve\u0107 se pokazala potreba za odre\u0111enim izmjenama ovoga zakona, a va\u017eno je naglasiti na samome po\u010detku, da se ovim zakonom ure\u0111uju uvjeti, za prijem vje\u017ebenika u pravosudnim tijela, trajanje i program vje\u017ebeni\u010dke prakse, te na\u010din provo\u0111enja stru\u010dne obuke za odvjetni\u010dke i javno bilje\u017eni\u010dke vje\u017ebenike, te pravnike sa zavr\u0161enim diplomskim sveu\u010dili\u0161nim, odnosno, integriranim preddiplomskim i diplomskim sveu\u010dili\u0161nim studijem prava, koji namjeravaju pristupiti polaganju pravosudnog ispita. Odre\u0111uje se i postupak prijavljivanja, te program, na\u010din polaganja i vrednovanje pravosudnog ispita. \u010cesto govorimo o prenormiranosti u Hrvatskoj, govorimo o prevelikom broju propisa, koje i pravnici, sami te\u0161ko mogu pratiti i odmah ovdje na po\u010detku bih izrazio kao mladi pravnik i zadovoljstvo, \u0161to se ova materija regulira jednim zakonom, a ne u vi\u0161e posebnih zakona, jer ovako na jedan pregledan sustavan na\u010din, mo\u017eemo prona\u0107i, zapravo sve pravne odredbe iz odre\u0111enog podru\u010dja, koje nas zanimaju. Nakon 8 g. ne\u0161to vi\u0161e od 8 g. uporabe ovoga zakona, pristupa se izradi jednog novog zakonskog rje\u0161enja, zbog nedostataka do sada, utvr\u0111enih u praksi, potrebe za unapre\u0111enjem pojedinih zakonskih rje\u0161enja, ali i uskla\u0111enja s propisima, kji su stupili na snagu, nakon dono\u0161enja zakona 2008., odnosno, 2009. g. Prilikom uvr\u0161tavanja ovog zakona u dnevni red, na po\u010detku ljeta, razgovarao sam sa mnogim kolegama mladim pravnicima, kojima je ovo pitanje, od nekakvog profesionalnog i \u017eivotnog zna\u010daja i moram priznati da su kolege dosta upu\u0107ene, vezano za predlo\u017eena zakonska rje\u0161enja, koja se predla\u017eu ovim prijedlogom zakona. Pozdravljaju, mnoga od ovih rje\u0161enja i ja \u0107u kasnije u svom izlaganju, nabrojati koja su to, me\u0111utim, ima nekoliko misli, odnosno, nekoliko to\u010daka o kojima bi se osvrnuo i potaknuo mo\u017eda na promi\u0161ljanju, da se u drugome \u010ditanju ili do drugog \u010ditanja ti dijelovi mo\u017eda dorade. Drago mi je da ste prepoznali upravne sudove i va\u017enost upravnih sudova, tako da vje\u017ebenici koji su zaposleni u pravosudnim tijelima, posebno sudovima, dakle, imaju mogu\u0107nost i obvezu dio svog pripravni\u010dkog, odnosno, vje\u017ebeni\u010dkog sta\u017ea odraditi i na upravnom sudu. \u0160to se ti\u010de volontiranja, drago mi je da je ono sada isto tako stavljeno u jedan okvir, koji se danas naziva ovim prijedlogom zakona stru\u010dno osposobljavanja, osobe koje nisu imali tu sre\u0107u ili su imale druga\u010dije \u017eivotne okolnosti i nisu u\u0161li u sustav vje\u017ebeni\u0161tva, pri pravosudnim tijelima. Dobro je da imaju priliku odraditi stru\u010dno osposobljavanje u trajanju od 18 mj. na sudu i dakle, taj dio svakako pozdravljam. Navedeni su dakle, u nekakvoj javnoj raspravi i u tim kontaktima, dakle, \u010desto se isti\u010du i nedostaci kod nekakvih ranijih prijedloga, a to je neujedna\u010dena i relativno dugo trajanje obvezne prethodne stru\u010dne obuke, za razli\u010dite kategorije vje\u017ebenika, odnosno, pravnika, koje ujedno predstavljaju ograni\u010denje pristupu pravosudnom ispitu. Ovim prijedlogom zakona, ti kriteriji su poku\u0161ali ste ujedna\u010diti te kriterije i definirano je stru\u010dno obrazovanje, koje je obvezno za sve vje\u017ebenike i pristupnike pravosudnom ispitu, osim, vje\u017ebenike u pravosudnim tijelima, koji su jedini i imali mo\u017eda mogu\u0107nost susresti se sa procesom dono\u0161enja presuda. I smatram da je ova odluka, da se politi\u010dka akademija i to stru\u010dno obrazovanje, dakle, na pravosudnoj akademiji, ograni\u010di, dakle, srkati, sa onih 150 sati obveznih, na 60 obveznih sati, da se te\u017ei\u0161te s tavi na onaj pisani dio pravosudni ispita, jer izuzetno bitno. Jer mladi ljudi, koji rade kao vje\u017ebenici, u odvjetni\u010dkim uredima, pa \u010dak i u dr\u017eavnoj odvjetni\u010dkom, u dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu, rijetko imaju priliku, odnosno, rijetko sudjeluju u procesu dono\u0161enju presuda, odnosno, njihovom sastavljanju. Tako da je ovaj dio od 60 obveznih sati i te\u017ei\u0161te na tom pisanom dijelu ispita je izuzetno dobro. \u0160to se ti\u010de ovoga zakona, jo\u0161, ure\u0111uje se i rad ispitnog povjerenstva, stavlja se odre\u0111eni okvir za podru\u010dje jedne usmene cjeline europsko pravo, prepoznaje se u ovom zakonskom prijedlogu, kao jedna cjelina, za usmeni dio ispita, \u0161to do sad nije bio slu\u010daj, nego je bilo disperzirano po drugim cjelinama, sada \u0107e biti to\u010dno definirano podru\u010dje iz kojeg \u0107e vje\u017ebenici, odnosno, ljudi na pravosudnom ispitu mo\u0107i dobiti pitanje i na taj na\u010din \u0107emo im olak\u0161ati i pripremanje za ovu cjelinu. \u0160to se ti\u010de jo\u0161 nekakvih benefita, koje \u0107e vje\u017ebenici ovim prijedlogom zakona dobiti, to je svakako popravni rok, imam dosta kolega, koji su imali tu nesre\u0107u, da dobiju nekakvo pitanje, na koje nisu dali dovoljno dobar odgovor i nisu zadovoljili u podru\u010dju jedne cjeline. Na ovaj na\u010din omogu\u0107it \u0107e se takvim ljudima da oni na nekakav lak\u0161i na\u010din polo\u017ee taj pravosudni ispit i u svakom slu\u010daju pozdravljam i odredbu kojom se dakle, u ovom dijelu popravnog ponavljanja ispita priznaju rezultati ostvareni na pisanom ispitu iz, na pravosudnom ispitu. Ako na kraju sumiramo ovaj zakonski prijedlog moram priznati da je on dobar, da idemo u smjeru pobolj\u0161anja nekakvih uvjeta dakle, mladim ljudima \u2013 vje\u017ebenicima i siguran sam da \u0107e ovakav Zakon podi\u0107i i kvalitetu pripreme mladih ljudi, a time kasnije i kvalitetu njihovog rada kasnije kad do\u0111u na odgovorne du\u017enosti i odgovorna mjesta dakle, u pravosudnim tijelima, a i kao odvjetnik u odvjetni\u010dkim uredima jer du\u017eni smo gra\u0111anima RH pru\u017eiti kvalitetno, pravi\u010dno i dobro organizirano pravosu\u0111e. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92810",
        "text": "Hvala i vama. I na kraju gospodin Pe\u0111a Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92811",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Jedan moj kolega odvjetnik je nakon \u0161to je polo\u017eio pravosudni ispit rekao da vi\u0161e ne\u0107e polagati niti za voditelja \u010damca. I svi mi ovdje koji smo polagali pravosudni ispit znamo za\u0161to je to rekao jer se ja u svojoj karijeri od osnovne \u0161kole do poslijediplomskog studija nisam susreo ni sa \u010dim \u0161to bi se moglo usporediti sa polaganjem pravosudnog ispita. Od koli\u010dine materije koju morate pripremiti, do stresa koji to na vas ostavlja jer u krajnjoj liniji, vi se sad vra\u0107ate na posao me\u0111u svoje kolege koji su recimo, u zajednici koja je ipak malo manja kao \u0161to je Pula, svi znali da si i\u0161ao na pravosudni ispit i sad se ti vrati u utorak ili srijedu i reci nisam pro\u0161ao. Upravo zbog toga, kada govorim o polaganju pravosudnog ispita i vje\u017ebeni\u0161tvu, imam i jedan, kako da ka\u017eem, osobni moment u svemu tome i te\u0161ko mi je razdvojiti kada \u0107u govoriti kao politi\u010dar, a kada \u0107u govoriti kao netko tko suosje\u0107a sa ljudima koji \u0107e morati u\u0107i u sve to. Ali krenimo redom onako kako je to poslo\u017eeno u Zakonu. Uvid za ulazak u vje\u017ebeni\u0161tvo u pravosudnim tijelima. Pogledajte malo. Pravni fakultet 50%, ispit 40%, razgovor 10%. Usporedite to samo kod uvjeta za dolazak na mjesto pravosudnog du\u017enosnika. Tamo smo razgovor smanjili na 5%, znate. Dr\u017eavno odvjetni\u010dko vije\u0107e, dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e, ustavna kategorija, 11 \u010dlanova, izme\u0111u ostalog u toj ispitnoj komisiji sjede suci Vrhovnog suda odnosno zamjenici dr\u017eavnog odvjetnika, saborski zastupnici, dva profesora koje biraju svi pravni fakulteti, njima smo dali 5%, ovdje nekakvoj komisiji dajemo 10%. Nije uskla\u0111eno i trebalo bi razmotriti. Ja bi bio sretniji da kod dr\u017eavno odvjetni\u010dkog vije\u0107a i dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a vratimo na 10%, ali molim da razmislite o tome. A sada smo imali, \u017eao mi je \u0161to kolegice Jelkovac ovdje nema, sada smo imali situaciju jer znamo da kad se to u budu\u0107nosti pojavi, ne\u0107emo mo\u0107i donijeti pravedno rje\u0161enje upravo zbog tog ograni\u010denja koje je smanjeno kod dr\u017eavno odvjetni\u010dkog i dr\u017eavnog sudbeni\u010dkog vije\u0107a na 5%. Me\u0111utim, vratimo se ovdje. Dakle, ispit 40%, pravni fakultet, 5 godina studija, nije \u0161to je \u0161kola koju sam ja zavr\u0161io, ali nije lak fakultet. 5 godina studija, diplomski ispit, odnosno sada magistarski nosi 50%, a jedan ispit kojeg pola\u017eu ljudi koji su netom zavr\u0161ili pravni fakultet i kojim je pravni fakultet dao i nekakvu ocjenu i nekakav prosjek ocjena itd. vam nosi 40%. Mislim da ovaj omjer nije pravedan jer imajte u vidu da su vje\u017ebenici oni koji tek ulaze u sustav. Dakle, radi se o osobama koje nemaju iskustva jer upravo zato idu u vje\u017ebeni\u0161tvo i mi ne provjeravamo njihovo prakti\u010dno znanje nego mi samo jo\u0161 jednom provjeravamo ocjenu koju su oni dobili na pravnog fakultetu i omogu\u0107avamo nekom kampanjcu, a to vam govorim iz svojeg iskustva jer sam uvijek bio kampanjac u \u0161koli, nekom kampanjcu kojem se 5 godina nije dalo raditi da \u0161trebeta mjesec ili dva i onda pro\u0111e bolje od nekoga tko je kvalitetno, dosljedno, uporno radio 5 godina. Molim vas da taj dio razmislite. Ali isto tako vas onda molim da razmislite upravo zbog te razlike, koliko je ustvari svrha da za one koji tek ulaze u sustav, tek postaju vje\u017ebenici, pored provjere koju smo imali iz \u010dinjenice da su oni na pravnom fakultetu dobili nekakvu ocjenu uvodimo jo\u0161 nekakvu pisanu provjeru. Mislim da bi bilo dosta da imamo ocjenu na pravnom fakultetu, eventualno ako se primjerice bira na sud da se malo propita njegovo da ga se prisili da nau\u010di malo o strukturi sudova ili ne\u010dega \u0161to se na pravnom fakultetu ne izu\u010dava dovoljno, sudski poslovnik i sli\u010dno, a ostalo ostavimo razgovoru i ocjeni sa fakulteta. To bih vas zamolio. Me\u0111utim, ne mo\u017eemo vje\u017ebeni\u0161tvo razmatrati samo iz ovog aspekta nego ga moramo gledati kao dio sustava imenovanja pravosudnih du\u017enosnika. I sada, dopustite mi da vam pro\u010ditam kako netko tko je krenuo na pravni fakultet postaje dr\u017eavni pravosudni du\u017enosnik. Prvo mora diplomirati 5 godina, nakon toga mora polo\u017eiti ispit za ulazak u slu\u017ebu jer prakti\u010dki nakon ovih izmjena oni koji nisu u sustavu dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva ili pardon sudova, te\u0161ko da mogu postati suci ili dr\u017eavni odvjetnici, to je \u010dinjenica, mora polo\u017eiti ispit za ulaz u slu\u017ebu, mora sta\u017eirati 18 mjeseci, mora pro\u0107i kroz \u0161kolu, mora polo\u017eiti pravosudni ispit za koji smo rekli da je jedan od najte\u017eih ispita koje imamo u RH, nakon toga mora biti savjetnik u slu\u017ebi gdje bio, da li se radi o odvjetni\u0161tvu odnosno dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu ili sudstvu, onda bi trebao i\u0107i u dr\u017eavnu \u0161kolu, a znamo da se u dr\u017eavnu \u0161kolu ne ide nego se samo pola\u017ee ispit, nakon toga pola\u017ee taj ispit koji sam spomenuo i nakon toga jo\u0161 ide na razgovor na dr\u017eavno odvjetni\u010dko ili dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e. Ne \u010dini li vam se malo pretjerano i da bi trebalo razmotriti kako taj sustav pojednostaviti jer ako ste vidjeli nakon pravnog fakulteta da bi netko postao sudac ili dr\u017eavni odvjetnik pola\u017ee tri ispita a svi, svi su komplicirani i te\u0161ki a onda dolazimo do onoga o \u010demu se govorilo, njihovo vrednovanje, pogotovo kroz ocjenjivanje presuda je pomalo dvojbeno, pomalo dvojbeno. Jer nekada se nekome ne mora svidjeti ne\u010diji jezi\u010dni izri\u010daj ali je pravno rezoniranje mo\u017eda vrhunsko. I on \u0107e umjesto toga dobiti 7.-cu ili 8.-cu na pravosudnom ispitu. A ono \u0161to je bitno za pravosu\u0111e i za budu\u0107eg pravnika taj jezi\u010dni izri\u010daj, ta jasno\u0107a u izri\u010daju a to ne mo\u017eete posti\u0107i nakon 18 mjeseci prakse. To se brusi godinama i zato ljudi prvo postaju suci op\u0107inskih pa \u017eupanijskih i onda na kraju, na kraju Vrhovnog suda. I sada nadovezati \u0107u se na ne\u0161to \u0161to je kolega \u0160imi\u0107 govorio, sla\u017eem se sa va\u0161om raspravom u velikom dijelu i volim kada u Saboru imamo prilike voditi ovakve rasprave koje su usmjerene na stru\u010dnost a ne na politiziranje. Me\u0111utim, s jednim dijelom se ipak ne sla\u017eem. Vi ka\u017eete, pohvaljujete ovih 60 sati za odvjetni\u010dke vje\u017ebenike u praksi i na ovoj Pravosudnoj akademiji mi se \u010dini tamo da je navedeno. Kada sam se ja spremao na pravosudni ispit, nama je Hrvatska odvjetni\u010dka komora osigurala, tada se to zvalo seminar za odvjetni\u010dke vje\u017ebenike koji se organizirao dva puta godi\u0161nje. Me\u0111utim, to je bilo vi\u0161e od seminara, to je bila jedna ozbiljna \u0161kola u trajanju od 2 tjedna ali po\u010dinjete u 8 ujutro i zavr\u0161avate u 8 nave\u010der, 12 sati rada kroz 2 tjedna. Kada se zbroji, mi smo imali nekakvih oko 140 \u0161kolskih sati seminara u organizaciji Hrvatske odvjetni\u010dke komore. A znate li za\u0161to je to bitno? Ne samo zato \u0161to je 140 sati vi\u0161e nego 60 sati, ne samo zato \u0161to su nam seminare dr\u017eali suci Vrhovnog suda, dr\u017eavni odvjetnici, najugledniji odvjetnici u Hrvatskoj i poneki profesori sa pravnih fakulteta, ve\u0107 zbog \u010dinjenice da je to za odvjetni\u010dke vje\u017ebenike bilo potpuno besplatno, to je bilo potpuno besplatno. Znate kolika je pla\u0107a bila tada odvjetni\u010dkih vje\u017ebenika? 3000 kuna. Ja si ne bi mogao priu\u0161titi 2 tjedna u Zagrebu i eventualno jo\u0161 nekakva pla\u0107anja da nam Hrvatska odvjetni\u010dka komora kao vje\u017ebenicima iz novca kojeg svi odvjetnici upla\u0107uju kroz \u010dlanarinu odvjetni\u010dkoj komori nije osigurala takav seminar. Ja bih bio puno sretniji da se umjesto ovakve opcije da se to prepu\u0161ta pravosudnoj akademiji sa Hrvatskom odvjetni\u010dkom komorom, hrvatsko javnobilje\u017eni\u010dkom komorom i drugim komorama osigura da one mogu, naravno, naravno uz nadzor RH, odnosno Ministarstva pravosu\u0111a koje \u0107e odobriti njihov program, da taj program udovoljava onome \u0161to je potrebno da bi se takva edukacija stigla da te komore ne nastave organizirati te seminare na na\u010din kako su to nekada radile. Evo ja bih s time zavr\u0161io i pridru\u017eiti \u0107u se onome \u0161to je kolega Miljeni\u0107 rekao, ovo je pomak ali mislim da do drugog \u010ditanja imamo dosta toga napraviti. I mislim da ako to napravimo i ako zajedno ovo budemo sura\u0111ivali, gradili na ovim idejama, na svim ovim raspravama koje smo danas \u010duli, da mo\u017eemo dobiti jedan doista dobar zakon. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92812",
        "text": "Gospodin \u0160imi\u0107 ima repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92813",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eeni kolega Grbin, nisam mislio replicirati jer zaista sla\u017eem se sa dobrim dijelom va\u0161eg izlaganja. No me\u0111utim, kada sam rekao ovih 60 sati do sada je zakonom bilo odre\u0111eno 150 sati za usmeni i pismeni dio ispita dok je za pisani dio dakle ispita bilo odre\u0111eno da \u0107e se na politi\u010dkoj, na Pravnoj akademiji odr\u017eati zapravo samo predavanje za, odnosno rad na dono\u0161enju tri presude. Ako uzmemo da je na, prilikom dakle polaganja pravosudnog ispita odre\u0111eno vrijeme za jednu presudu 8 sati, tom analogijom sam dobio da je to 3 presude po 8 sati, 24h \u0161to je 60 sati je i dalje vi\u0161e, dakle od onih 24h \u0161to bi proizlazilo nekakvom analogijom i nekakvim logi\u010dkim zaklju\u010divanjem iz prija\u0161njeg zakonskog prijedloga pa sam i tu vidio pobolj\u0161anje i zbog toga sam zapravo pohvalio ovaj dio. A ovaj zakon u ni kojem dijelu ne sprje\u010dava dakle komore da i dalje odr\u017eavaju nekakve edukacije i seminare.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92814",
        "text": "Znate da nakon 20 minuta koncentracija opada, to su psiholo\u0161ke teme ve\u0107. Ja ne znam kako ste vi izdr\u017eali 12h. Jeste li imali pauzu za ru\u010dak tada? [[Upadica Grbin: Jesmo.]] A dobro. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92815",
        "text": "Jesmo, jesmo ali vi znate gdje sam radio i nakon [[Upadica Radin: Izvolite, izvolite.]] toga rada 12h nije bio problem oti\u0107i u kako se zove, na na\u0161 seminar. Drago mi je da ste otvorili ovu temu kada ste rekli tri presude jer dr\u017eim da je i to ne\u0161to i nisam, nisam se na to osvrnuo a trebao sam, dr\u017eim da je to jo\u0161 ne\u0161to o \u010demu bi trebali razgovarati. Pravosudni ispit ne priprema isklju\u010divo i jedino suca. Vi u \u010ditavom nizu predmeta ne mo\u017eete zastupati ako nemate polo\u017een pravosudni ispit, imovinsko pravni predmeti i predmeti preko 50 tisu\u0107a kuna itd., da ne ulazim. Vi se spremate i za odvjetnika i za dr\u017eavnog odvjetnika itd.. Mislim da bi trebalo razmisliti da li treba ostati samo presude ili bi mo\u017eda bilo zanimljivo vidjeti na koji na\u010din \u0107e kolegica ili kolega napisati \u017ealbu na temelju onih spisa koje ima u predmetu. To bi isto moglo pokazati ne\u010dije pravno znanje a u nekim segmentima je dobru \u017ealbu te\u017ee napisati nego dobru presudu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92816",
        "text": "Ostavio bih vam jo\u0161 10 sekundi jer sam vam to oduzeo. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Zavr\u0161nu rije\u010d ima gospodin Martinovi\u0107, dr\u017eavni tajnik. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92817",
        "text": "Hvala vam gospodine potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene zastupnice i zastupnici. Umorni smo, ja \u0107u sada nakon svega dakle potvrditi da zaista, puno kolega je govorilo koji su pravnici, koji su polagali pravosudni i ja sam jedan od tih. I zaista moram potvrditi da se radi ne o jednom od najte\u017eih nego sigurno najte\u017eem ispitu u RH. I ja sam ga polagao davne, prije vi\u0161e od 30 godina, dakle '88. Iskren da budem, mislim da i sad \u010duvam skripte i papire koje sam tada pripremao valjda od neke traume da se ne\u0107e morati ponavljati. No, dakle, drago mi je da je ova rasprava i\u0161la ovim smjerom, dakle to je bilo ugodno slu\u0161ati. Ne da ste nas hvalili, niste nas ba\u0161 hvalili, ali ste svi bili, rekao bih neupitno dobronamjerni. I mi koji smo polo\u017eili pravosudni, vi ustvari koji ste polo\u017eili, razumjeti \u0107ete me, ni\u0161ta od ovoga \u0161to ste sugerirali nije za odbaciti. Dakle, uzeti za razmatranje a odbacuje se kada se ne \u017eeli raspravljati o tome. \u0160to smo mi imali za cilj posti\u0107i sa ovim, dakle zakonom? Popraviti ovu sferu. I ja smatram da primarno smo htjeli ono \u0161to je kolega Miljeni\u0107 govorio o vje\u017ebenicima, dakle htjeli smo im dati \u0161ansu, dakle htjeli smo omogu\u0107iti ponovno zaposliti vje\u017ebenike na teret dr\u017eavnog prora\u010duna bez pla\u0107e, dakle kolege govore o pla\u0107i, bez pla\u0107e, platiti \u0107emo im doprinose, zdravstveni i mirovinski, platiti \u0107emo im materijalne tro\u0161kove, izdatke koje imaju za dolazak na radno mjesto, ali \u0107emo ih osposobiti, polo\u017eiti \u0107e pravosudni. Mo\u0107i \u0107e se unato\u010d ovoj \u010dinjenici koja je gotovo notrona da se nema prostora za otvaranje novih osim biolo\u0161kih odlazaka, novih radnih mjesta u pravosu\u0111u \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i to poku\u0161avamo smanjiti, imamo po glavi vi\u0161ka u odnosu na prosjek u EU. No to su mladi ljudi koji bi, ako toga ne bi bilo sjedili doma. Mo\u017eda neki oti\u0161li kao \u0161to nam mladost odlazi iz Hrvatske. Nakon tog pravosudnog ispita mi svi koji smo pravnici, prakti\u010dari znamo da se sa pravosudnim puno vi\u0161e vrijedi i u banci i u osiguravaju\u0107em dru\u0161tvu, pa i u stranim odvjetni\u010dkim dru\u0161tvima a i svugdje u Europi, dakle i u onim pravosudnim, sudbenim, pravnim potrebama firmi koje \u0107e dolaziti ovdje, dakle ti ljudi \u0107e vi\u0161e vrijediti, imati \u0107e ve\u0107e \u0161anse i to je jedan od va\u017enih razloga da mi tim ljudima damo na ovakav, kroz ovakav model \u0161ansu. Dakle htjeli smo urediti i na\u010din ulaganja pravosudnog ispita ne\u0161to bolje i kvalitetnije. A ovo kada sam rekao da je to zaista smatram i ja a i svi su to rekli jedan od najte\u017eih, najte\u017ei dakle ispit, ne samo pravnika, nego bilo koga u RH onda smo poku\u0161ali i mogu sa zadovoljstvom re\u0107i da sam i sukreirao taj stav da to poku\u0161amo malo relaksirati da ti ljudi nose malo manje traume od nas koji smo polagali na ovakav na\u010din. Iako se ne \u017ealim, to je bilo davno. Dakle, pa smo evo omogu\u0107ili da se ide na popravni, dakle da se pismeni uva\u017eava ali na\u017ealost, na\u017ealost ili, ja bih rekao ne mo\u017eemo kriterije pretjerano sni\u017eavati. Dakle sada kada se padne na jednom od tih ispita, naravno ide se na popravak a pismeni se ne pola\u017ee. To ovo \u0161to ste vi govorili, da li ste vi mislili da se padne u cijelosti, to ne znam da li je bio va\u0161 cilj ali mislim dakle mi smo ostavili mogu\u0107nost da se pismeni ne pola\u017ee ako se padne na jednom od ove grupe ispita. Da li je to trebalo biti druga\u010dije, razmotriti \u0107emo sve \u0161to ste sugerirali i na tim tragovima poku\u0161ati napraviti najbolje, dakle na najbolji mogu\u0107i na\u010din regulirati ovu pravnu materiju. I vidio sam da ste svi voljni sugerirati, pomo\u0107i i uva\u017eiti \u0107emo sva va\u0161a dakle razmi\u0161ljanja, promi\u0161ljanja i prije amandmana a naravno u 2 \u010ditanju \u0107ete biti u mogu\u0107nosti dati amandmane konkretne koje nemamo razloga ne uva\u017eiti ukoliko budemo vidjeli da se na takav na\u010din taj institut pobolj\u0161ava. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92818",
        "text": "Hvala i vama. Ali tek tranzicijska hvala jer imate jednu repliku gospodina Grbina. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92819",
        "text": "Ne\u0107e se uva\u017eeni dr\u017eavni tajnik ljutiti na ovu repliku jer je jedno pitanje pa bih vas zamolio za odgovor ili jedan prijedlog za razmi\u0161ljanje. S obzirom na ovu ideju sa vje\u017ebeni\u0161tvom, odnosno volontiranjem da li \u0107e se na te vje\u017ebenike mo\u0107i primjenjivati mjera rada bez zasnivanja radnog odnosa jer je rad bez zasnivanja radnog odnosa osmi\u0161ljen upravo za ovo i prvo se primjenjivao za volontiranje, odnosno sta\u017eiranje u dr\u017eavnoj slu\u017ebi a onda je od toga pro\u0161iren drugdje tim vi\u0161e zato \u0161to je to mjera za koju su sredstva osigurana iz Europskog socijalnog fonda. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92820",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92821",
        "text": "Dakle ja ne znam na koji na\u010din je pravno izregulirana ta materija rada bez zasnivanja radnog odnosa. Dakle ovdje kao \u0161to vidite, ovdje ide radni sta\u017e, upla\u0107uje se i mirovinsko i zdravstveno po ovoj ideji. Dakle pa je to \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ne\u0161to druga\u010dije. A da li se mogu povu\u0107i neka sredstva to je stvar koju mo\u017eemo svi mi provjeriti sa na\u0161im Zavodom za zapo\u0161ljavanje pa vidjeti da li ima tu prostora. U svakom slu\u010daju dakle, na\u0161a je ideja rekao bih plemenita, dobronamjerna, dakle nije nam cilj suzivati, nije nam cilj raditi bilo kakvu protekciju nego \u0161to vi\u0161e mladih ljudi da kroz ovo pro\u0111e. To je na\u0161 cilj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92822",
        "text": "Hvala lijepa. Uz napomenu da se kvantni fizi\u010dari, psihoanaliti\u010dari, neurokirurzi ne\u0107e naljutiti na toliku apologiju pravni\u010dke struke koju smo imali danas. Ja zaklju\u010dujem ovu raspravu. I glasovati \u0107emo kada se steknu uvjeti. Ali htio bih vas upoznati s \u010dime, koje su to\u010dke dnevnog reda sutra. Prva je, mislim da \u0107e oduzeti dosta vremena, Prijedlog zakona o Izmjenama i dopunama Zakona o poslovima i djelatnostima prostornog ure\u0111enja i gradnje, u prvom je \u010ditanju. 2., 3. i 4. predlo\u017eiti \u0107e se da se objedine su Prijedlog zakona o otocima, Prijedlog zakona o potpomognutim podru\u010djima i Prijedlog zakona o brdsko-planinskim podru\u010djima. Tako\u0111er 5. i 6. to\u010dka \u0107e se poku\u0161ati objediniti, predlo\u017eiti, Prijedlog zakona o uzgoju doma\u0107ih \u017eivotinja i Prijedlog zakona o Izmjenama i dopunama Zakona o morskom ribarstvu. Hvala lijepa i ugodna ve\u010der. SJEDNICA JE PREKINUTA U 18,15 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-09-19-0.u92823",
        "text": "Prijedlog zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 396., predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i Zaklju\u010dak: 1. Prihva\u0107a se Prijedlog zakona o vje\u017ebenicima u pravosudnim tijelima i pravosudnom ispitu, 2. Sve primjedbe i prijedlozi dostaviti \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta Kona\u010dnog prijedloga Zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 102 za, 7 suzdr\u017eanih i 13 protiv donijet Zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "dobar dan svima predsjedava sa stankama ipak privilegija tako \u0107emo po\u010deti sa gospodinom tomislavom \u017eagarom koji \u0107e iznositi stajali\u0161te kluba zastupnika mosta nezavisnih lista oko teme koju \u0107e nam sada re\u0107i",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 175.224,
                "time_e": 175.424
            },
            {
                "time_s": 175.484,
                "time_e": 175.664
            },
            {
                "time_s": 175.784,
                "time_e": 176.144
            },
            {
                "time_s": 177.124,
                "time_e": 177.624
            },
            {
                "time_s": 177.744,
                "time_e": 177.824
            },
            {
                "time_s": 177.904,
                "time_e": 178.444
            },
            {
                "time_s": 178.564,
                "time_e": 178.764
            },
            {
                "time_s": 178.844,
                "time_e": 179.444
            },
            {
                "time_s": 180.677,
                "time_e": 180.837
            },
            {
                "time_s": 180.917,
                "time_e": 181.057
            },
            {
                "time_s": 181.177,
                "time_e": 181.617
            },
            {
                "time_s": 182.317,
                "time_e": 182.397
            },
            {
                "time_s": 183.297,
                "time_e": 183.897
            },
            {
                "time_s": 184.057,
                "time_e": 184.597
            },
            {
                "time_s": 184.677,
                "time_e": 185.177
            },
            {
                "time_s": 185.957,
                "time_e": 186.097
            },
            {
                "time_s": 186.177,
                "time_e": 186.237
            },
            {
                "time_s": 186.317,
                "time_e": 186.757
            },
            {
                "time_s": 186.817,
                "time_e": 187.417
            },
            {
                "time_s": 187.537,
                "time_e": 187.797
            },
            {
                "time_s": 187.897,
                "time_e": 188.517
            },
            {
                "time_s": 188.657,
                "time_e": 188.917
            },
            {
                "time_s": 188.997,
                "time_e": 189.617
            },
            {
                "time_s": 189.697,
                "time_e": 190.017
            },
            {
                "time_s": 190.737,
                "time_e": 190.897
            },
            {
                "time_s": 190.997,
                "time_e": 191.257
            },
            {
                "time_s": 191.337,
                "time_e": 191.457
            },
            {
                "time_s": 191.517,
                "time_e": 191.577
            },
            {
                "time_s": 191.637,
                "time_e": 191.737
            },
            {
                "time_s": 191.857,
                "time_e": 191.977
            },
            {
                "time_s": 191.997,
                "time_e": 192.297
            }
        ],
        "start": 175.224,
        "end": 192.297,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "hvala potpredsjedni\u010de hrvatskog sabora",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 198.136,
                "time_e": 198.356
            },
            {
                "time_s": 198.456,
                "time_e": 198.956
            },
            {
                "time_s": 199.176,
                "time_e": 199.496
            },
            {
                "time_s": 199.576,
                "time_e": 199.936
            }
        ],
        "start": 198.136,
        "end": 199.936,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolege",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 202.799,
                "time_e": 203.219
            },
            {
                "time_s": 203.279,
                "time_e": 203.599
            }
        ],
        "start": 202.799,
        "end": 203.599,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "evo zapravo nisam mislio da \u0107u do\u0107i u situaciju da na ovaj na\u010din mogu ili raspravljam u hrvatskom saboru ali eto \u010dini mi se da je vrijeme do\u0161lo da ipak preispitamo stajali\u0161ta ili sva ona na\u010dela na kojima je eu sazdana i koja se naziva zajedni\u010dkom zajednicom dr\u017eava u kojima bi svi trebali imati jednaka prava ali bi tome trebali te\u017eiti naime na ovaj istup me ponukao",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 205.762,
                "time_e": 205.862
            },
            {
                "time_s": 206.322,
                "time_e": 206.662
            },
            {
                "time_s": 206.742,
                "time_e": 207.042
            },
            {
                "time_s": 207.702,
                "time_e": 207.982
            },
            {
                "time_s": 208.022,
                "time_e": 208.082
            },
            {
                "time_s": 208.182,
                "time_e": 208.242
            },
            {
                "time_s": 208.302,
                "time_e": 208.462
            },
            {
                "time_s": 208.482,
                "time_e": 208.502
            },
            {
                "time_s": 208.522,
                "time_e": 208.942
            },
            {
                "time_s": 209.042,
                "time_e": 209.102
            },
            {
                "time_s": 210.082,
                "time_e": 210.142
            },
            {
                "time_s": 210.162,
                "time_e": 210.262
            },
            {
                "time_s": 210.302,
                "time_e": 210.582
            },
            {
                "time_s": 211.102,
                "time_e": 211.302
            },
            {
                "time_s": 211.862,
                "time_e": 211.962
            },
            {
                "time_s": 212.762,
                "time_e": 213.182
            },
            {
                "time_s": 213.242,
                "time_e": 213.282
            },
            {
                "time_s": 213.322,
                "time_e": 213.662
            },
            {
                "time_s": 213.782,
                "time_e": 214.122
            },
            {
                "time_s": 215.222,
                "time_e": 215.362
            },
            {
                "time_s": 215.422,
                "time_e": 215.602
            },
            {
                "time_s": 215.742,
                "time_e": 215.922
            },
            {
                "time_s": 215.982,
                "time_e": 216.022
            },
            {
                "time_s": 216.122,
                "time_e": 216.182
            },
            {
                "time_s": 216.302,
                "time_e": 216.342
            },
            {
                "time_s": 216.462,
                "time_e": 216.502
            },
            {
                "time_s": 216.942,
                "time_e": 217.262
            },
            {
                "time_s": 218.262,
                "time_e": 218.522
            },
            {
                "time_s": 218.562,
                "time_e": 218.602
            },
            {
                "time_s": 218.662,
                "time_e": 218.942
            },
            {
                "time_s": 219.042,
                "time_e": 219.682
            },
            {
                "time_s": 221.444,
                "time_e": 222.064
            },
            {
                "time_s": 222.164,
                "time_e": 222.324
            },
            {
                "time_s": 223.024,
                "time_e": 223.124
            },
            {
                "time_s": 223.164,
                "time_e": 223.244
            },
            {
                "time_s": 223.304,
                "time_e": 223.644
            },
            {
                "time_s": 223.704,
                "time_e": 223.744
            },
            {
                "time_s": 223.864,
                "time_e": 224.124
            },
            {
                "time_s": 224.204,
                "time_e": 224.264
            },
            {
                "time_s": 224.564,
                "time_e": 225.004
            },
            {
                "time_s": 225.284,
                "time_e": 225.684
            },
            {
                "time_s": 226.684,
                "time_e": 226.704
            },
            {
                "time_s": 227.884,
                "time_e": 228.024
            },
            {
                "time_s": 228.124,
                "time_e": 228.164
            },
            {
                "time_s": 228.244,
                "time_e": 228.564
            },
            {
                "time_s": 229.024,
                "time_e": 229.544
            },
            {
                "time_s": 229.764,
                "time_e": 230.244
            },
            {
                "time_s": 230.824,
                "time_e": 231.144
            },
            {
                "time_s": 231.904,
                "time_e": 231.924
            },
            {
                "time_s": 231.984,
                "time_e": 232.184
            },
            {
                "time_s": 232.224,
                "time_e": 232.284
            },
            {
                "time_s": 232.344,
                "time_e": 232.424
            },
            {
                "time_s": 232.484,
                "time_e": 232.704
            },
            {
                "time_s": 232.724,
                "time_e": 232.944
            },
            {
                "time_s": 233.704,
                "time_e": 234.024
            },
            {
                "time_s": 234.144,
                "time_e": 234.324
            },
            {
                "time_s": 234.344,
                "time_e": 234.464
            },
            {
                "time_s": 234.484,
                "time_e": 234.564
            },
            {
                "time_s": 234.604,
                "time_e": 234.744
            },
            {
                "time_s": 235.164,
                "time_e": 235.364
            },
            {
                "time_s": 235.444,
                "time_e": 235.764
            },
            {
                "time_s": 236.784,
                "time_e": 236.984
            },
            {
                "time_s": 237.024,
                "time_e": 237.064
            },
            {
                "time_s": 237.124,
                "time_e": 237.284
            },
            {
                "time_s": 237.584,
                "time_e": 237.844
            },
            {
                "time_s": 237.904,
                "time_e": 237.964
            },
            {
                "time_s": 238.124,
                "time_e": 238.704
            }
        ],
        "start": 205.762,
        "end": 238.704,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "austrijskog parlamenta u srijedu nave\u010der kada su donijeli odluku da se vi svojoj djeci radnika koji rade u austriji a koja djeca ne \u017eive na teritoriju rate smanjuje dje\u010dji dodatak i to u zna\u010dajnom iznosu ja odobravam ili sla\u017eem se s tim da republika austrija ima pravo \u0161titi svoje financije oni ovdje govore o u\u0161tedi od 113 milijuna eura nije to nisu samo djeca iz hrvatske nego i iz drugih zemalja radnika koji tamo rade na to imaju pravo me\u0111utim mene kao gra\u0111ana ove zemlje smeta to",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 242.211,
                "time_e": 242.591
            },
            {
                "time_s": 242.651,
                "time_e": 243.171
            },
            {
                "time_s": 243.231,
                "time_e": 243.251
            },
            {
                "time_s": 243.331,
                "time_e": 243.571
            },
            {
                "time_s": 243.851,
                "time_e": 244.231
            },
            {
                "time_s": 245.251,
                "time_e": 245.391
            },
            {
                "time_s": 245.451,
                "time_e": 245.511
            },
            {
                "time_s": 245.551,
                "time_e": 245.751
            },
            {
                "time_s": 245.811,
                "time_e": 246.111
            },
            {
                "time_s": 246.191,
                "time_e": 246.251
            },
            {
                "time_s": 246.451,
                "time_e": 246.531
            },
            {
                "time_s": 248.429,
                "time_e": 248.489
            },
            {
                "time_s": 249.689,
                "time_e": 249.869
            },
            {
                "time_s": 249.909,
                "time_e": 250.189
            },
            {
                "time_s": 251.478,
                "time_e": 251.818
            },
            {
                "time_s": 251.918,
                "time_e": 252.038
            },
            {
                "time_s": 252.098,
                "time_e": 252.258
            },
            {
                "time_s": 252.298,
                "time_e": 252.318
            },
            {
                "time_s": 252.338,
                "time_e": 252.658
            },
            {
                "time_s": 253.058,
                "time_e": 253.098
            },
            {
                "time_s": 253.178,
                "time_e": 253.298
            },
            {
                "time_s": 253.338,
                "time_e": 253.558
            },
            {
                "time_s": 253.598,
                "time_e": 253.638
            },
            {
                "time_s": 253.738,
                "time_e": 253.898
            },
            {
                "time_s": 253.938,
                "time_e": 253.998
            },
            {
                "time_s": 254.198,
                "time_e": 254.538
            },
            {
                "time_s": 254.558,
                "time_e": 255.358
            },
            {
                "time_s": 256.138,
                "time_e": 256.458
            },
            {
                "time_s": 256.478,
                "time_e": 256.698
            },
            {
                "time_s": 256.718,
                "time_e": 257.178
            },
            {
                "time_s": 257.618,
                "time_e": 257.638
            },
            {
                "time_s": 257.718,
                "time_e": 257.758
            },
            {
                "time_s": 257.838,
                "time_e": 257.878
            },
            {
                "time_s": 257.918,
                "time_e": 258.418
            },
            {
                "time_s": 258.658,
                "time_e": 258.958
            },
            {
                "time_s": 260.038,
                "time_e": 260.078
            },
            {
                "time_s": 260.538,
                "time_e": 261.018
            },
            {
                "time_s": 261.238,
                "time_e": 261.358
            },
            {
                "time_s": 261.658,
                "time_e": 261.918
            },
            {
                "time_s": 261.958,
                "time_e": 262.018
            },
            {
                "time_s": 262.058,
                "time_e": 262.078
            },
            {
                "time_s": 262.138,
                "time_e": 262.258
            },
            {
                "time_s": 262.298,
                "time_e": 262.358
            },
            {
                "time_s": 262.618,
                "time_e": 262.978
            },
            {
                "time_s": 263.058,
                "time_e": 263.338
            },
            {
                "time_s": 263.378,
                "time_e": 263.498
            },
            {
                "time_s": 263.618,
                "time_e": 263.918
            },
            {
                "time_s": 265.91,
                "time_e": 266.19
            },
            {
                "time_s": 266.25,
                "time_e": 266.41
            },
            {
                "time_s": 266.49,
                "time_e": 266.99
            },
            {
                "time_s": 267.81,
                "time_e": 267.97
            },
            {
                "time_s": 268.05,
                "time_e": 268.23
            },
            {
                "time_s": 268.31,
                "time_e": 268.57
            },
            {
                "time_s": 268.63,
                "time_e": 268.65
            },
            {
                "time_s": 268.69,
                "time_e": 268.99
            },
            {
                "time_s": 269.05,
                "time_e": 269.11
            },
            {
                "time_s": 269.19,
                "time_e": 269.59
            },
            {
                "time_s": 269.77,
                "time_e": 270.03
            },
            {
                "time_s": 270.13,
                "time_e": 270.33
            },
            {
                "time_s": 270.41,
                "time_e": 270.51
            },
            {
                "time_s": 270.55,
                "time_e": 270.61
            },
            {
                "time_s": 271.71,
                "time_e": 271.87
            },
            {
                "time_s": 271.97,
                "time_e": 272.11
            },
            {
                "time_s": 272.15,
                "time_e": 272.33
            },
            {
                "time_s": 272.37,
                "time_e": 272.41
            },
            {
                "time_s": 272.45,
                "time_e": 272.79
            },
            {
                "time_s": 272.85,
                "time_e": 272.97
            },
            {
                "time_s": 272.99,
                "time_e": 273.01
            },
            {
                "time_s": 273.03,
                "time_e": 273.07
            },
            {
                "time_s": 273.11,
                "time_e": 273.31
            },
            {
                "time_s": 273.35,
                "time_e": 273.65
            },
            {
                "time_s": 274.31,
                "time_e": 274.57
            },
            {
                "time_s": 274.63,
                "time_e": 274.73
            },
            {
                "time_s": 274.83,
                "time_e": 275.01
            },
            {
                "time_s": 275.09,
                "time_e": 275.29
            },
            {
                "time_s": 276.21,
                "time_e": 276.27
            },
            {
                "time_s": 276.33,
                "time_e": 276.39
            },
            {
                "time_s": 276.43,
                "time_e": 276.59
            },
            {
                "time_s": 276.69,
                "time_e": 276.91
            },
            {
                "time_s": 277.03,
                "time_e": 277.39
            },
            {
                "time_s": 277.71,
                "time_e": 277.87
            },
            {
                "time_s": 277.97,
                "time_e": 278.19
            },
            {
                "time_s": 279.01,
                "time_e": 279.31
            },
            {
                "time_s": 279.35,
                "time_e": 279.45
            },
            {
                "time_s": 279.53,
                "time_e": 279.75
            },
            {
                "time_s": 280.59,
                "time_e": 280.83
            },
            {
                "time_s": 280.91,
                "time_e": 280.99
            }
        ],
        "start": 242.211,
        "end": 280.99,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "\u0161to na taj na\u010din se pokazuju kao licemjeri i s jedne strane imamo definirana proklamirana na\u010dela eu i lisabonskim ugovorom i poveljom eu o temeljnim pravima i ta na\u010dela oni izruguju meni bi bilo prihvatljivije kao gra\u0111anu i stanovniku rh da su rekli sva djeca iz rh koja \u017eive u rh nemaju pravo na dje\u010dji dodatak to e bilo bolje znate koju oni poruku \u0161alje ne mo\u017eete dobiti isti iznos dje\u010djih dodatka zato jer dolazite iz siroma\u0161ne zemlje vi ste siroma\u0161niji i vama novac ne treba u isto vrijeme zaboravljaju\u0107i da je taj novac se upotrebljava i za odgoj i za obrazovanje te iste djece koja \u0107e vjerojatno sutra zbog okolnosti koje smo i sami krivi i \u0107eju u tu istu zemlju raditi na dobrobit njihovih istina je da je europska komisija ve\u0107 upozorila njema\u010dku kada je njema\u010dka prva htjela donesti takve odredbe i oni su od tih odredaba odustali ali \u010dinjenica je da su to napravili samo privremeno \u010dinjenica da je \u010dlanak 24. povelje eu o temeljnim pravima vrlo jasan djeca imaju pravo na za\u0161titu i brigu koja je potrebna za njihovu dobrobit ona mogu slobodno izra\u017eavati svoje mi\u0161ljenje njihovo se mi\u0161ljenje uzima u obzir u pitanjima koja se na njih odnose u skladu s njihovom do i zrelosti u svakom djelovanju koja se odnosi na djecu bez obzira na to provode li ga tijela javne vlasti ili privatne institucije primarni cilj mora biti za\u0161tita interesa djeteta svako dijete ima pravo na odr\u017eavanje redovitog osobnog odnosa izravan kontakt s oba roditelja osim ako je to u suprotnosti s njegovim interesima dakle ovdje se zaboravlja na interes djeteta ne znam je li nakana i republike austrije da djeca radnika koji su sada na radu tamo u austriji do\u0111u da ih na taj na\u010din humano presele u austriju ili postaje sasvim drugi od ovih ekonomskih na\u010dela me\u0111utim ovakva politika je licemjerna i ka\u017eem zato nisam nikada evo do sada i sam sebe sam uvjeravao da \u010dlanstvo u eu nije jednostavno hrvatskoj izbor to je njena sudbina me\u0111utim ovako poni\u017eavati nas svrstavati kao gra\u0111ane drugog reda u europskoj uniji nije nikako",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 283.077,
                "time_e": 283.157
            },
            {
                "time_s": 283.257,
                "time_e": 283.297
            },
            {
                "time_s": 283.377,
                "time_e": 283.477
            },
            {
                "time_s": 283.537,
                "time_e": 283.837
            },
            {
                "time_s": 283.917,
                "time_e": 283.977
            },
            {
                "time_s": 284.057,
                "time_e": 284.497
            },
            {
                "time_s": 284.597,
                "time_e": 284.697
            },
            {
                "time_s": 284.757,
                "time_e": 285.237
            },
            {
                "time_s": 286.317,
                "time_e": 286.337
            },
            {
                "time_s": 286.417,
                "time_e": 286.457
            },
            {
                "time_s": 286.477,
                "time_e": 286.617
            },
            {
                "time_s": 286.657,
                "time_e": 286.817
            },
            {
                "time_s": 286.857,
                "time_e": 287.057
            },
            {
                "time_s": 288.017,
                "time_e": 288.457
            },
            {
                "time_s": 288.537,
                "time_e": 288.977
            },
            {
                "time_s": 289.037,
                "time_e": 289.377
            },
            {
                "time_s": 289.877,
                "time_e": 290.317
            },
            {
                "time_s": 291.738,
                "time_e": 291.758
            },
            {
                "time_s": 291.838,
                "time_e": 292.358
            },
            {
                "time_s": 292.418,
                "time_e": 292.798
            },
            {
                "time_s": 293.318,
                "time_e": 293.358
            },
            {
                "time_s": 293.458,
                "time_e": 293.778
            },
            {
                "time_s": 294.098,
                "time_e": 294.558
            },
            {
                "time_s": 295.138,
                "time_e": 295.158
            },
            {
                "time_s": 295.258,
                "time_e": 295.618
            },
            {
                "time_s": 295.678,
                "time_e": 296.038
            },
            {
                "time_s": 296.578,
                "time_e": 296.618
            },
            {
                "time_s": 296.678,
                "time_e": 296.738
            },
            {
                "time_s": 296.798,
                "time_e": 297.118
            },
            {
                "time_s": 297.178,
                "time_e": 297.298
            },
            {
                "time_s": 298.038,
                "time_e": 298.418
            },
            {
                "time_s": 298.978,
                "time_e": 299.098
            },
            {
                "time_s": 299.138,
                "time_e": 299.198
            },
            {
                "time_s": 299.238,
                "time_e": 299.358
            },
            {
                "time_s": 299.418,
                "time_e": 299.938
            },
            {
                "time_s": 300.038,
                "time_e": 300.258
            },
            {
                "time_s": 300.738,
                "time_e": 301.078
            },
            {
                "time_s": 301.858,
                "time_e": 301.878
            },
            {
                "time_s": 301.918,
                "time_e": 302.258
            },
            {
                "time_s": 302.278,
                "time_e": 302.698
            },
            {
                "time_s": 303.038,
                "time_e": 303.078
            },
            {
                "time_s": 303.158,
                "time_e": 303.198
            },
            {
                "time_s": 303.258,
                "time_e": 303.478
            },
            {
                "time_s": 304.618,
                "time_e": 304.718
            },
            {
                "time_s": 304.778,
                "time_e": 305.038
            },
            {
                "time_s": 305.058,
                "time_e": 305.118
            },
            {
                "time_s": 305.138,
                "time_e": 305.578
            },
            {
                "time_s": 305.878,
                "time_e": 305.998
            },
            {
                "time_s": 306.058,
                "time_e": 306.218
            },
            {
                "time_s": 306.258,
                "time_e": 306.278
            },
            {
                "time_s": 306.318,
                "time_e": 306.758
            },
            {
                "time_s": 307.178,
                "time_e": 307.498
            },
            {
                "time_s": 307.598,
                "time_e": 307.758
            },
            {
                "time_s": 307.798,
                "time_e": 307.838
            },
            {
                "time_s": 307.878,
                "time_e": 308.058
            },
            {
                "time_s": 308.078,
                "time_e": 308.478
            },
            {
                "time_s": 308.998,
                "time_e": 309.058
            },
            {
                "time_s": 309.078,
                "time_e": 309.118
            },
            {
                "time_s": 309.138,
                "time_e": 309.258
            },
            {
                "time_s": 309.318,
                "time_e": 309.458
            },
            {
                "time_s": 310.078,
                "time_e": 310.238
            },
            {
                "time_s": 310.278,
                "time_e": 310.378
            },
            {
                "time_s": 310.418,
                "time_e": 310.498
            },
            {
                "time_s": 310.578,
                "time_e": 310.818
            },
            {
                "time_s": 310.918,
                "time_e": 311.098
            },
            {
                "time_s": 311.878,
                "time_e": 311.938
            },
            {
                "time_s": 312.018,
                "time_e": 312.278
            },
            {
                "time_s": 312.358,
                "time_e": 312.638
            },
            {
                "time_s": 312.758,
                "time_e": 313.018
            },
            {
                "time_s": 313.078,
                "time_e": 313.358
            },
            {
                "time_s": 313.458,
                "time_e": 313.698
            },
            {
                "time_s": 313.738,
                "time_e": 314.138
            },
            {
                "time_s": 314.798,
                "time_e": 315.038
            },
            {
                "time_s": 315.118,
                "time_e": 315.258
            },
            {
                "time_s": 315.518,
                "time_e": 315.858
            },
            {
                "time_s": 315.878,
                "time_e": 315.958
            },
            {
                "time_s": 315.998,
                "time_e": 316.418
            },
            {
                "time_s": 316.478,
                "time_e": 316.698
            },
            {
                "time_s": 317.098,
                "time_e": 317.158
            },
            {
                "time_s": 317.218,
                "time_e": 317.338
            },
            {
                "time_s": 317.658,
                "time_e": 318.198
            },
            {
                "time_s": 318.338,
                "time_e": 318.378
            },
            {
                "time_s": 318.418,
                "time_e": 318.598
            },
            {
                "time_s": 318.678,
                "time_e": 318.918
            },
            {
                "time_s": 318.978,
                "time_e": 319.038
            },
            {
                "time_s": 319.098,
                "time_e": 319.278
            },
            {
                "time_s": 319.878,
                "time_e": 319.898
            },
            {
                "time_s": 319.938,
                "time_e": 320.158
            },
            {
                "time_s": 320.198,
                "time_e": 320.438
            },
            {
                "time_s": 320.518,
                "time_e": 321.058
            },
            {
                "time_s": 321.778,
                "time_e": 321.818
            },
            {
                "time_s": 321.858,
                "time_e": 321.918
            },
            {
                "time_s": 321.998,
                "time_e": 322.118
            },
            {
                "time_s": 322.178,
                "time_e": 322.498
            },
            {
                "time_s": 322.638,
                "time_e": 322.678
            },
            {
                "time_s": 322.738,
                "time_e": 323.238
            },
            {
                "time_s": 323.898,
                "time_e": 323.938
            },
            {
                "time_s": 324.138,
                "time_e": 324.178
            },
            {
                "time_s": 324.258,
                "time_e": 324.498
            },
            {
                "time_s": 324.618,
                "time_e": 324.638
            },
            {
                "time_s": 324.678,
                "time_e": 324.738
            },
            {
                "time_s": 324.798,
                "time_e": 325.378
            },
            {
                "time_s": 325.878,
                "time_e": 325.938
            },
            {
                "time_s": 325.998,
                "time_e": 326.178
            },
            {
                "time_s": 326.238,
                "time_e": 326.498
            },
            {
                "time_s": 326.598,
                "time_e": 326.738
            },
            {
                "time_s": 326.838,
                "time_e": 326.898
            },
            {
                "time_s": 326.978,
                "time_e": 327.278
            },
            {
                "time_s": 327.358,
                "time_e": 327.638
            },
            {
                "time_s": 328.178,
                "time_e": 328.418
            },
            {
                "time_s": 328.778,
                "time_e": 329.218
            },
            {
                "time_s": 329.318,
                "time_e": 329.438
            },
            {
                "time_s": 329.498,
                "time_e": 329.598
            },
            {
                "time_s": 329.638,
                "time_e": 329.678
            },
            {
                "time_s": 329.758,
                "time_e": 329.978
            },
            {
                "time_s": 330.098,
                "time_e": 330.358
            },
            {
                "time_s": 330.898,
                "time_e": 330.918
            },
            {
                "time_s": 331.018,
                "time_e": 331.138
            },
            {
                "time_s": 331.158,
                "time_e": 331.178
            },
            {
                "time_s": 331.218,
                "time_e": 331.278
            },
            {
                "time_s": 331.318,
                "time_e": 331.478
            },
            {
                "time_s": 331.558,
                "time_e": 331.798
            },
            {
                "time_s": 332.578,
                "time_e": 332.818
            },
            {
                "time_s": 332.878,
                "time_e": 332.938
            },
            {
                "time_s": 332.998,
                "time_e": 333.338
            },
            {
                "time_s": 333.598,
                "time_e": 333.978
            },
            {
                "time_s": 334.658,
                "time_e": 334.898
            },
            {
                "time_s": 334.938,
                "time_e": 334.998
            },
            {
                "time_s": 335.058,
                "time_e": 335.098
            },
            {
                "time_s": 335.138,
                "time_e": 335.178
            },
            {
                "time_s": 335.198,
                "time_e": 335.478
            },
            {
                "time_s": 335.558,
                "time_e": 335.958
            },
            {
                "time_s": 336.038,
                "time_e": 336.218
            },
            {
                "time_s": 336.418,
                "time_e": 336.858
            },
            {
                "time_s": 336.938,
                "time_e": 337.278
            },
            {
                "time_s": 337.338,
                "time_e": 337.438
            },
            {
                "time_s": 337.478,
                "time_e": 337.518
            },
            {
                "time_s": 337.538,
                "time_e": 337.838
            },
            {
                "time_s": 337.918,
                "time_e": 338.078
            },
            {
                "time_s": 338.138,
                "time_e": 338.318
            },
            {
                "time_s": 338.398,
                "time_e": 338.678
            },
            {
                "time_s": 340.098,
                "time_e": 340.318
            },
            {
                "time_s": 340.378,
                "time_e": 340.718
            },
            {
                "time_s": 341.338,
                "time_e": 341.378
            },
            {
                "time_s": 341.438,
                "time_e": 341.558
            },
            {
                "time_s": 341.718,
                "time_e": 341.778
            },
            {
                "time_s": 343.141,
                "time_e": 343.221
            },
            {
                "time_s": 343.261,
                "time_e": 343.401
            },
            {
                "time_s": 343.501,
                "time_e": 343.881
            },
            {
                "time_s": 344.161,
                "time_e": 344.601
            },
            {
                "time_s": 345.281,
                "time_e": 345.381
            },
            {
                "time_s": 345.461,
                "time_e": 345.881
            },
            {
                "time_s": 345.961,
                "time_e": 346.001
            },
            {
                "time_s": 346.601,
                "time_e": 346.641
            },
            {
                "time_s": 346.701,
                "time_e": 346.761
            },
            {
                "time_s": 346.841,
                "time_e": 346.881
            },
            {
                "time_s": 346.941,
                "time_e": 347.221
            },
            {
                "time_s": 347.341,
                "time_e": 347.541
            },
            {
                "time_s": 348.501,
                "time_e": 348.861
            },
            {
                "time_s": 350.153,
                "time_e": 350.513
            },
            {
                "time_s": 350.593,
                "time_e": 350.633
            },
            {
                "time_s": 350.733,
                "time_e": 350.793
            },
            {
                "time_s": 351.333,
                "time_e": 351.653
            },
            {
                "time_s": 351.733,
                "time_e": 352.353
            },
            {
                "time_s": 353.073,
                "time_e": 353.373
            },
            {
                "time_s": 354.393,
                "time_e": 354.793
            },
            {
                "time_s": 354.953,
                "time_e": 354.973
            },
            {
                "time_s": 355.033,
                "time_e": 355.353
            },
            {
                "time_s": 355.413,
                "time_e": 355.773
            },
            {
                "time_s": 356.533,
                "time_e": 356.673
            },
            {
                "time_s": 356.733,
                "time_e": 357.053
            },
            {
                "time_s": 357.713,
                "time_e": 357.953
            },
            {
                "time_s": 357.973,
                "time_e": 358.133
            },
            {
                "time_s": 358.233,
                "time_e": 358.433
            },
            {
                "time_s": 358.493,
                "time_e": 358.533
            },
            {
                "time_s": 358.613,
                "time_e": 358.953
            },
            {
                "time_s": 359.013,
                "time_e": 359.033
            },
            {
                "time_s": 359.093,
                "time_e": 359.293
            },
            {
                "time_s": 359.373,
                "time_e": 359.493
            },
            {
                "time_s": 359.513,
                "time_e": 359.573
            },
            {
                "time_s": 359.613,
                "time_e": 359.913
            },
            {
                "time_s": 359.973,
                "time_e": 360.033
            },
            {
                "time_s": 360.073,
                "time_e": 360.333
            },
            {
                "time_s": 360.393,
                "time_e": 360.833
            },
            {
                "time_s": 361.193,
                "time_e": 361.293
            },
            {
                "time_s": 361.373,
                "time_e": 361.533
            },
            {
                "time_s": 361.613,
                "time_e": 361.933
            },
            {
                "time_s": 361.993,
                "time_e": 362.353
            },
            {
                "time_s": 362.433,
                "time_e": 362.573
            },
            {
                "time_s": 362.613,
                "time_e": 362.913
            },
            {
                "time_s": 363.673,
                "time_e": 363.933
            },
            {
                "time_s": 364.013,
                "time_e": 364.073
            },
            {
                "time_s": 364.153,
                "time_e": 364.453
            },
            {
                "time_s": 365.153,
                "time_e": 365.413
            },
            {
                "time_s": 365.813,
                "time_e": 365.833
            },
            {
                "time_s": 365.893,
                "time_e": 366.093
            },
            {
                "time_s": 366.113,
                "time_e": 366.133
            },
            {
                "time_s": 366.193,
                "time_e": 366.573
            },
            {
                "time_s": 366.673,
                "time_e": 366.813
            },
            {
                "time_s": 366.933,
                "time_e": 366.993
            },
            {
                "time_s": 368.323,
                "time_e": 368.363
            },
            {
                "time_s": 368.423,
                "time_e": 368.563
            },
            {
                "time_s": 368.623,
                "time_e": 368.943
            },
            {
                "time_s": 369.503,
                "time_e": 369.523
            },
            {
                "time_s": 369.543,
                "time_e": 369.763
            },
            {
                "time_s": 369.783,
                "time_e": 369.823
            },
            {
                "time_s": 369.843,
                "time_e": 370.083
            },
            {
                "time_s": 370.163,
                "time_e": 370.223
            },
            {
                "time_s": 370.323,
                "time_e": 370.363
            },
            {
                "time_s": 370.403,
                "time_e": 370.763
            },
            {
                "time_s": 370.923,
                "time_e": 370.943
            },
            {
                "time_s": 371.003,
                "time_e": 371.283
            },
            {
                "time_s": 371.343,
                "time_e": 371.703
            },
            {
                "time_s": 371.783,
                "time_e": 371.903
            },
            {
                "time_s": 371.963,
                "time_e": 372.003
            },
            {
                "time_s": 372.043,
                "time_e": 372.263
            },
            {
                "time_s": 372.303,
                "time_e": 372.343
            },
            {
                "time_s": 372.423,
                "time_e": 372.683
            },
            {
                "time_s": 372.883,
                "time_e": 373.043
            },
            {
                "time_s": 373.083,
                "time_e": 373.283
            },
            {
                "time_s": 373.343,
                "time_e": 373.403
            },
            {
                "time_s": 373.443,
                "time_e": 373.503
            },
            {
                "time_s": 373.583,
                "time_e": 373.823
            },
            {
                "time_s": 373.883,
                "time_e": 373.923
            },
            {
                "time_s": 373.983,
                "time_e": 374.023
            },
            {
                "time_s": 374.123,
                "time_e": 374.303
            },
            {
                "time_s": 374.383,
                "time_e": 374.603
            },
            {
                "time_s": 374.663,
                "time_e": 374.923
            },
            {
                "time_s": 374.963,
                "time_e": 375.043
            },
            {
                "time_s": 375.103,
                "time_e": 375.343
            },
            {
                "time_s": 375.363,
                "time_e": 375.823
            },
            {
                "time_s": 376.503,
                "time_e": 376.903
            },
            {
                "time_s": 377.023,
                "time_e": 377.223
            },
            {
                "time_s": 377.303,
                "time_e": 377.463
            },
            {
                "time_s": 377.563,
                "time_e": 377.803
            },
            {
                "time_s": 378.583,
                "time_e": 379.003
            },
            {
                "time_s": 379.043,
                "time_e": 379.403
            },
            {
                "time_s": 379.443,
                "time_e": 379.763
            },
            {
                "time_s": 381.045,
                "time_e": 381.285
            },
            {
                "time_s": 381.365,
                "time_e": 381.605
            },
            {
                "time_s": 381.665,
                "time_e": 381.765
            },
            {
                "time_s": 381.865,
                "time_e": 382.085
            },
            {
                "time_s": 382.145,
                "time_e": 382.185
            },
            {
                "time_s": 382.225,
                "time_e": 382.665
            },
            {
                "time_s": 382.705,
                "time_e": 383.165
            },
            {
                "time_s": 383.225,
                "time_e": 383.565
            },
            {
                "time_s": 383.605,
                "time_e": 383.925
            },
            {
                "time_s": 384.165,
                "time_e": 384.425
            },
            {
                "time_s": 384.505,
                "time_e": 384.845
            },
            {
                "time_s": 384.885,
                "time_e": 384.905
            },
            {
                "time_s": 384.985,
                "time_e": 385.085
            },
            {
                "time_s": 385.125,
                "time_e": 385.465
            },
            {
                "time_s": 385.885,
                "time_e": 386.125
            },
            {
                "time_s": 386.205,
                "time_e": 386.305
            },
            {
                "time_s": 386.345,
                "time_e": 386.425
            },
            {
                "time_s": 386.445,
                "time_e": 386.505
            },
            {
                "time_s": 386.565,
                "time_e": 386.605
            },
            {
                "time_s": 386.645,
                "time_e": 387.065
            },
            {
                "time_s": 387.085,
                "time_e": 387.105
            },
            {
                "time_s": 387.165,
                "time_e": 387.425
            },
            {
                "time_s": 387.485,
                "time_e": 387.945
            },
            {
                "time_s": 388.485,
                "time_e": 388.705
            },
            {
                "time_s": 388.785,
                "time_e": 388.905
            },
            {
                "time_s": 388.965,
                "time_e": 389.025
            },
            {
                "time_s": 389.085,
                "time_e": 389.385
            },
            {
                "time_s": 389.425,
                "time_e": 389.485
            },
            {
                "time_s": 389.505,
                "time_e": 389.825
            },
            {
                "time_s": 389.865,
                "time_e": 390.185
            },
            {
                "time_s": 390.905,
                "time_e": 390.965
            },
            {
                "time_s": 391.045,
                "time_e": 391.185
            },
            {
                "time_s": 391.245,
                "time_e": 391.305
            },
            {
                "time_s": 391.365,
                "time_e": 391.425
            },
            {
                "time_s": 391.505,
                "time_e": 391.885
            },
            {
                "time_s": 392.425,
                "time_e": 392.445
            },
            {
                "time_s": 392.505,
                "time_e": 392.945
            },
            {
                "time_s": 393.025,
                "time_e": 393.445
            },
            {
                "time_s": 394.025,
                "time_e": 394.085
            },
            {
                "time_s": 394.605,
                "time_e": 394.865
            },
            {
                "time_s": 394.945,
                "time_e": 395.285
            },
            {
                "time_s": 395.385,
                "time_e": 395.505
            },
            {
                "time_s": 395.605,
                "time_e": 395.665
            },
            {
                "time_s": 395.765,
                "time_e": 395.945
            },
            {
                "time_s": 396.365,
                "time_e": 396.405
            },
            {
                "time_s": 396.465,
                "time_e": 396.645
            },
            {
                "time_s": 396.725,
                "time_e": 396.885
            },
            {
                "time_s": 396.945,
                "time_e": 396.965
            },
            {
                "time_s": 397.005,
                "time_e": 397.385
            },
            {
                "time_s": 397.945,
                "time_e": 398.205
            },
            {
                "time_s": 399.385,
                "time_e": 399.445
            },
            {
                "time_s": 399.525,
                "time_e": 399.605
            },
            {
                "time_s": 399.645,
                "time_e": 399.705
            },
            {
                "time_s": 399.785,
                "time_e": 399.885
            },
            {
                "time_s": 399.945,
                "time_e": 400.305
            },
            {
                "time_s": 400.765,
                "time_e": 401.085
            },
            {
                "time_s": 401.185,
                "time_e": 401.545
            },
            {
                "time_s": 401.585,
                "time_e": 401.625
            },
            {
                "time_s": 401.645,
                "time_e": 402.085
            },
            {
                "time_s": 402.725,
                "time_e": 402.825
            },
            {
                "time_s": 402.905,
                "time_e": 403.185
            },
            {
                "time_s": 403.225,
                "time_e": 403.505
            },
            {
                "time_s": 403.545,
                "time_e": 403.765
            },
            {
                "time_s": 403.925,
                "time_e": 403.985
            },
            {
                "time_s": 404.025,
                "time_e": 404.225
            },
            {
                "time_s": 404.305,
                "time_e": 404.705
            },
            {
                "time_s": 404.745,
                "time_e": 405.065
            },
            {
                "time_s": 405.525,
                "time_e": 405.905
            },
            {
                "time_s": 405.965,
                "time_e": 406.225
            },
            {
                "time_s": 406.305,
                "time_e": 406.685
            },
            {
                "time_s": 406.725,
                "time_e": 406.765
            },
            {
                "time_s": 406.825,
                "time_e": 407.365
            },
            {
                "time_s": 407.985,
                "time_e": 408.005
            },
            {
                "time_s": 408.085,
                "time_e": 408.305
            },
            {
                "time_s": 408.365,
                "time_e": 408.545
            },
            {
                "time_s": 408.625,
                "time_e": 408.845
            },
            {
                "time_s": 408.905,
                "time_e": 409.165
            },
            {
                "time_s": 409.205,
                "time_e": 409.285
            },
            {
                "time_s": 409.345,
                "time_e": 409.405
            },
            {
                "time_s": 409.485,
                "time_e": 409.645
            },
            {
                "time_s": 410.325,
                "time_e": 410.345
            },
            {
                "time_s": 410.445,
                "time_e": 410.585
            },
            {
                "time_s": 410.685,
                "time_e": 410.865
            },
            {
                "time_s": 410.945,
                "time_e": 411.065
            },
            {
                "time_s": 411.105,
                "time_e": 411.585
            },
            {
                "time_s": 412.325,
                "time_e": 412.385
            },
            {
                "time_s": 412.905,
                "time_e": 413.245
            },
            {
                "time_s": 413.265,
                "time_e": 413.285
            },
            {
                "time_s": 413.305,
                "time_e": 413.865
            },
            {
                "time_s": 414.485,
                "time_e": 414.605
            },
            {
                "time_s": 414.645,
                "time_e": 414.965
            },
            {
                "time_s": 415.065,
                "time_e": 415.465
            },
            {
                "time_s": 415.505,
                "time_e": 415.785
            },
            {
                "time_s": 416.385,
                "time_e": 416.445
            },
            {
                "time_s": 416.465,
                "time_e": 416.505
            },
            {
                "time_s": 416.545,
                "time_e": 416.705
            },
            {
                "time_s": 416.825,
                "time_e": 417.205
            },
            {
                "time_s": 417.845,
                "time_e": 418.165
            },
            {
                "time_s": 418.225,
                "time_e": 418.445
            },
            {
                "time_s": 418.525,
                "time_e": 419.125
            },
            {
                "time_s": 420.205,
                "time_e": 420.525
            },
            {
                "time_s": 420.845,
                "time_e": 421.325
            },
            {
                "time_s": 421.385,
                "time_e": 421.505
            },
            {
                "time_s": 421.565,
                "time_e": 421.925
            },
            {
                "time_s": 422.445,
                "time_e": 422.685
            },
            {
                "time_s": 422.725,
                "time_e": 422.945
            },
            {
                "time_s": 424.105,
                "time_e": 424.125
            },
            {
                "time_s": 424.185,
                "time_e": 424.585
            },
            {
                "time_s": 425.125,
                "time_e": 425.365
            },
            {
                "time_s": 426.965,
                "time_e": 427.105
            },
            {
                "time_s": 427.185,
                "time_e": 427.525
            }
        ],
        "start": 283.077,
        "end": 427.525,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u017eeljno i nije dobra nije nikako dobra poruka govori se o europi vi\u0161e brzina meni se \u010dini da \u0107emo umjesto europe vi\u0161e brzina",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 429.556,
                "time_e": 429.956
            },
            {
                "time_s": 430.376,
                "time_e": 430.396
            },
            {
                "time_s": 430.856,
                "time_e": 430.976
            },
            {
                "time_s": 431.076,
                "time_e": 431.276
            },
            {
                "time_s": 432.236,
                "time_e": 432.356
            },
            {
                "time_s": 432.396,
                "time_e": 432.636
            },
            {
                "time_s": 432.696,
                "time_e": 432.896
            },
            {
                "time_s": 433.016,
                "time_e": 433.336
            },
            {
                "time_s": 433.916,
                "time_e": 434.156
            },
            {
                "time_s": 434.256,
                "time_e": 434.296
            },
            {
                "time_s": 434.356,
                "time_e": 434.396
            },
            {
                "time_s": 434.776,
                "time_e": 435.136
            },
            {
                "time_s": 436.156,
                "time_e": 436.376
            },
            {
                "time_s": 436.456,
                "time_e": 436.896
            },
            {
                "time_s": 437.656,
                "time_e": 437.796
            },
            {
                "time_s": 437.856,
                "time_e": 437.916
            },
            {
                "time_s": 438.036,
                "time_e": 438.256
            },
            {
                "time_s": 438.736,
                "time_e": 438.776
            },
            {
                "time_s": 438.876,
                "time_e": 439.056
            },
            {
                "time_s": 440.51,
                "time_e": 440.75
            },
            {
                "time_s": 440.81,
                "time_e": 441.15
            },
            {
                "time_s": 442.19,
                "time_e": 442.39
            },
            {
                "time_s": 442.47,
                "time_e": 442.85
            }
        ],
        "start": 429.556,
        "end": 442.85,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "samo europu u kojoj \u0107e bogati mo\u0107i \u017eivjeti a oni manje bogati \u017eivjeti \u0107e puno te\u017ee i i to se ovakvim mjerama i radi nadam se da \u0107e i vlada rh europska komisija ka\u017eem ve\u0107 to napravila nadam se da \u0107e sprije\u010diti ovakav diskriminiraju\u0107i zakon jer on ide upravo na \u0161tetu na \u0161tetu siroma\u0161nijih i na kraju krajeva na \u0161tetu i prava djece zbog toga i pozivam hrvatsku vladu da o\u0161tro reagira na ovakve odluke jedne od \u010dlanica",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 446.566,
                "time_e": 446.746
            },
            {
                "time_s": 446.826,
                "time_e": 447.206
            },
            {
                "time_s": 447.806,
                "time_e": 447.826
            },
            {
                "time_s": 447.926,
                "time_e": 448.126
            },
            {
                "time_s": 448.226,
                "time_e": 448.306
            },
            {
                "time_s": 449.006,
                "time_e": 449.326
            },
            {
                "time_s": 449.406,
                "time_e": 449.646
            },
            {
                "time_s": 449.746,
                "time_e": 450.106
            },
            {
                "time_s": 450.326,
                "time_e": 450.346
            },
            {
                "time_s": 450.426,
                "time_e": 450.586
            },
            {
                "time_s": 452.406,
                "time_e": 452.566
            },
            {
                "time_s": 452.646,
                "time_e": 452.986
            },
            {
                "time_s": 454.246,
                "time_e": 454.506
            },
            {
                "time_s": 454.586,
                "time_e": 454.666
            },
            {
                "time_s": 455.026,
                "time_e": 455.206
            },
            {
                "time_s": 455.306,
                "time_e": 455.586
            },
            {
                "time_s": 456.086,
                "time_e": 456.106
            },
            {
                "time_s": 456.846,
                "time_e": 456.866
            },
            {
                "time_s": 456.946,
                "time_e": 457.006
            },
            {
                "time_s": 457.146,
                "time_e": 457.206
            },
            {
                "time_s": 457.846,
                "time_e": 458.226
            },
            {
                "time_s": 458.466,
                "time_e": 458.766
            },
            {
                "time_s": 458.786,
                "time_e": 458.806
            },
            {
                "time_s": 458.826,
                "time_e": 459.026
            },
            {
                "time_s": 460.066,
                "time_e": 460.246
            },
            {
                "time_s": 460.286,
                "time_e": 460.326
            },
            {
                "time_s": 460.366,
                "time_e": 460.426
            },
            {
                "time_s": 460.486,
                "time_e": 460.546
            },
            {
                "time_s": 460.646,
                "time_e": 460.686
            },
            {
                "time_s": 461.046,
                "time_e": 461.246
            },
            {
                "time_s": 461.286,
                "time_e": 461.786
            },
            {
                "time_s": 462.846,
                "time_e": 463.106
            },
            {
                "time_s": 463.186,
                "time_e": 463.506
            },
            {
                "time_s": 463.586,
                "time_e": 463.766
            },
            {
                "time_s": 463.806,
                "time_e": 463.886
            },
            {
                "time_s": 463.946,
                "time_e": 464.006
            },
            {
                "time_s": 464.066,
                "time_e": 464.346
            },
            {
                "time_s": 464.386,
                "time_e": 464.526
            },
            {
                "time_s": 464.566,
                "time_e": 464.606
            },
            {
                "time_s": 464.646,
                "time_e": 464.686
            },
            {
                "time_s": 464.726,
                "time_e": 464.786
            },
            {
                "time_s": 464.866,
                "time_e": 465.306
            },
            {
                "time_s": 465.386,
                "time_e": 465.706
            },
            {
                "time_s": 466.146,
                "time_e": 466.786
            },
            {
                "time_s": 466.866,
                "time_e": 467.226
            },
            {
                "time_s": 467.906,
                "time_e": 467.986
            },
            {
                "time_s": 468.026,
                "time_e": 468.066
            },
            {
                "time_s": 468.106,
                "time_e": 468.206
            },
            {
                "time_s": 468.286,
                "time_e": 468.566
            },
            {
                "time_s": 468.626,
                "time_e": 468.686
            },
            {
                "time_s": 468.786,
                "time_e": 469.206
            },
            {
                "time_s": 469.766,
                "time_e": 469.826
            },
            {
                "time_s": 469.926,
                "time_e": 470.326
            },
            {
                "time_s": 471.846,
                "time_e": 472.566
            },
            {
                "time_s": 473.026,
                "time_e": 473.046
            },
            {
                "time_s": 473.106,
                "time_e": 473.146
            },
            {
                "time_s": 473.206,
                "time_e": 473.386
            },
            {
                "time_s": 473.446,
                "time_e": 473.686
            },
            {
                "time_s": 473.726,
                "time_e": 473.786
            },
            {
                "time_s": 473.846,
                "time_e": 474.186
            },
            {
                "time_s": 475.126,
                "time_e": 475.146
            },
            {
                "time_s": 476.346,
                "time_e": 476.606
            },
            {
                "time_s": 477.266,
                "time_e": 477.546
            },
            {
                "time_s": 479.306,
                "time_e": 479.466
            },
            {
                "time_s": 479.526,
                "time_e": 479.666
            },
            {
                "time_s": 479.686,
                "time_e": 479.706
            },
            {
                "time_s": 479.786,
                "time_e": 480.106
            },
            {
                "time_s": 480.166,
                "time_e": 480.506
            },
            {
                "time_s": 480.546,
                "time_e": 480.806
            },
            {
                "time_s": 481.886,
                "time_e": 481.946
            },
            {
                "time_s": 482.466,
                "time_e": 482.706
            },
            {
                "time_s": 482.746,
                "time_e": 483.066
            },
            {
                "time_s": 483.126,
                "time_e": 483.186
            },
            {
                "time_s": 484.026,
                "time_e": 484.306
            },
            {
                "time_s": 484.366,
                "time_e": 484.666
            },
            {
                "time_s": 485.166,
                "time_e": 485.326
            },
            {
                "time_s": 485.366,
                "time_e": 485.426
            },
            {
                "time_s": 485.506,
                "time_e": 485.946
            }
        ],
        "start": 446.566,
        "end": 485.946,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zemalja eua tako da ne dobijemo osim umjesto eu vi\u0161e brzina eu koju vodi vi\u0161e konja",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 488.065,
                "time_e": 488.405
            },
            {
                "time_s": 488.465,
                "time_e": 489.145
            },
            {
                "time_s": 490.085,
                "time_e": 490.285
            },
            {
                "time_s": 490.345,
                "time_e": 490.405
            },
            {
                "time_s": 490.465,
                "time_e": 490.525
            },
            {
                "time_s": 490.565,
                "time_e": 490.885
            },
            {
                "time_s": 491.605,
                "time_e": 491.905
            },
            {
                "time_s": 492.625,
                "time_e": 492.985
            },
            {
                "time_s": 493.545,
                "time_e": 493.925
            },
            {
                "time_s": 494.105,
                "time_e": 494.285
            },
            {
                "time_s": 494.365,
                "time_e": 494.725
            },
            {
                "time_s": 495.385,
                "time_e": 495.805
            },
            {
                "time_s": 497.025,
                "time_e": 497.225
            },
            {
                "time_s": 497.865,
                "time_e": 498.065
            },
            {
                "time_s": 498.125,
                "time_e": 498.325
            },
            {
                "time_s": 498.405,
                "time_e": 498.645
            }
        ],
        "start": 488.065,
        "end": 498.645,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "i vama sada je na redu gospodin \u017eeljko glasnovi\u0107 koji \u0107e iznositi stajali\u0161te kluba zastupnika neovisni za hrvatsku izvolite po\u0161tovani kolege evo ima jedna mantra koja ka\u017ee da je lak\u0161e stvoriti dr\u017eavu nego nju \u010duvati to je istina evo mislim da se vo\u0111enje dr\u017eave upravljanje isto kao u vojsci standardi su isti samo su razli\u010dite organizacije i strukture evo ameri\u010dka vojska je formirala jedan centar za nau\u010dene lekcije ja mislim da to postoje i u hrvatskoj vojsci ali naravno da se doktrine ne mije\u0161aju kada smo mi ustrojavali postrojbe i u domovinskom ratu ja sam vidio da to ne postoji u onom biv\u0161em sustavu jna jer nismo imali do\u010da\u010dni\u010dki kadar a taj kadar uspostavu tog kadra u strukturi vojni\u010dkoj spu\u0161ta odgovornost inicijativu do najni\u017ee razine to treba ovdje treba u svakom ministarstvu treba se to napraviti ali moramo stvoriti sustav individualne odgovornosti evo ovaj priru\u010dnik je izra\u0111en u ratu tu su procedure vodstva kako voditi i pru\u017eati inicijativu do najni\u017ee razine u ratu kao i u miru najva\u017eniji su faktori iskustvo i moral moral evo pravosu\u0111e je temelj dr\u017eave svake to govorimo ja sam predao 2410 15 to\u010daka o nekim odborima ovdje u saboru dorhu i drugim ustanovama 15 to\u010daka kako pobolj\u0161ati ovaj pravni sustav neki od to\u010daka je brisanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 501.386,
                "time_e": 501.406
            },
            {
                "time_s": 501.466,
                "time_e": 501.686
            },
            {
                "time_s": 501.826,
                "time_e": 502.026
            },
            {
                "time_s": 502.086,
                "time_e": 502.126
            },
            {
                "time_s": 502.166,
                "time_e": 502.226
            },
            {
                "time_s": 502.286,
                "time_e": 502.466
            },
            {
                "time_s": 502.546,
                "time_e": 503.046
            },
            {
                "time_s": 503.146,
                "time_e": 503.406
            },
            {
                "time_s": 503.466,
                "time_e": 504.066
            },
            {
                "time_s": 504.146,
                "time_e": 504.266
            },
            {
                "time_s": 504.386,
                "time_e": 504.466
            },
            {
                "time_s": 504.526,
                "time_e": 505.046
            },
            {
                "time_s": 505.066,
                "time_e": 505.866
            },
            {
                "time_s": 505.986,
                "time_e": 506.266
            },
            {
                "time_s": 506.386,
                "time_e": 506.966
            },
            {
                "time_s": 507.046,
                "time_e": 507.466
            },
            {
                "time_s": 507.546,
                "time_e": 507.606
            },
            {
                "time_s": 507.686,
                "time_e": 508.086
            },
            {
                "time_s": 508.146,
                "time_e": 508.566
            },
            {
                "time_s": 508.886,
                "time_e": 509.206
            },
            {
                "time_s": 509.266,
                "time_e": 509.606
            },
            {
                "time_s": 509.686,
                "time_e": 509.826
            },
            {
                "time_s": 509.986,
                "time_e": 510.086
            },
            {
                "time_s": 510.186,
                "time_e": 510.346
            },
            {
                "time_s": 510.426,
                "time_e": 510.746
            },
            {
                "time_s": 510.886,
                "time_e": 511.006
            },
            {
                "time_s": 511.106,
                "time_e": 511.346
            },
            {
                "time_s": 511.386,
                "time_e": 511.446
            },
            {
                "time_s": 511.486,
                "time_e": 511.526
            },
            {
                "time_s": 511.566,
                "time_e": 511.786
            },
            {
                "time_s": 511.846,
                "time_e": 512.166
            },
            {
                "time_s": 512.226,
                "time_e": 512.526
            },
            {
                "time_s": 512.606,
                "time_e": 512.726
            },
            {
                "time_s": 512.786,
                "time_e": 512.866
            },
            {
                "time_s": 513.046,
                "time_e": 513.426
            },
            {
                "time_s": 514.386,
                "time_e": 514.446
            },
            {
                "time_s": 514.486,
                "time_e": 514.526
            },
            {
                "time_s": 514.586,
                "time_e": 514.906
            },
            {
                "time_s": 515.846,
                "time_e": 516.006
            },
            {
                "time_s": 516.226,
                "time_e": 516.446
            },
            {
                "time_s": 516.506,
                "time_e": 516.546
            },
            {
                "time_s": 516.646,
                "time_e": 516.706
            },
            {
                "time_s": 517.766,
                "time_e": 518.106
            },
            {
                "time_s": 518.206,
                "time_e": 518.546
            },
            {
                "time_s": 518.826,
                "time_e": 519.346
            },
            {
                "time_s": 519.466,
                "time_e": 519.626
            },
            {
                "time_s": 519.726,
                "time_e": 519.846
            },
            {
                "time_s": 519.866,
                "time_e": 519.886
            },
            {
                "time_s": 519.926,
                "time_e": 520.286
            },
            {
                "time_s": 520.566,
                "time_e": 520.946
            },
            {
                "time_s": 521.026,
                "time_e": 521.086
            },
            {
                "time_s": 521.166,
                "time_e": 521.366
            },
            {
                "time_s": 521.466,
                "time_e": 521.626
            },
            {
                "time_s": 521.726,
                "time_e": 521.806
            },
            {
                "time_s": 522.146,
                "time_e": 522.526
            },
            {
                "time_s": 522.606,
                "time_e": 523.206
            },
            {
                "time_s": 523.226,
                "time_e": 523.266
            },
            {
                "time_s": 523.306,
                "time_e": 523.786
            },
            {
                "time_s": 524.366,
                "time_e": 524.506
            },
            {
                "time_s": 525.446,
                "time_e": 525.786
            },
            {
                "time_s": 525.866,
                "time_e": 526.166
            },
            {
                "time_s": 526.206,
                "time_e": 526.246
            },
            {
                "time_s": 526.306,
                "time_e": 526.726
            },
            {
                "time_s": 526.826,
                "time_e": 526.986
            },
            {
                "time_s": 527.046,
                "time_e": 527.286
            },
            {
                "time_s": 527.346,
                "time_e": 527.406
            },
            {
                "time_s": 527.446,
                "time_e": 527.766
            },
            {
                "time_s": 527.846,
                "time_e": 528.166
            },
            {
                "time_s": 528.526,
                "time_e": 528.586
            },
            {
                "time_s": 528.666,
                "time_e": 528.926
            },
            {
                "time_s": 528.966,
                "time_e": 529.006
            },
            {
                "time_s": 529.106,
                "time_e": 529.166
            },
            {
                "time_s": 529.446,
                "time_e": 529.726
            },
            {
                "time_s": 529.766,
                "time_e": 529.786
            },
            {
                "time_s": 529.846,
                "time_e": 529.866
            },
            {
                "time_s": 529.926,
                "time_e": 530.286
            },
            {
                "time_s": 530.386,
                "time_e": 530.706
            },
            {
                "time_s": 531.706,
                "time_e": 531.866
            },
            {
                "time_s": 532.926,
                "time_e": 533.266
            },
            {
                "time_s": 533.526,
                "time_e": 533.586
            },
            {
                "time_s": 533.666,
                "time_e": 533.726
            },
            {
                "time_s": 533.786,
                "time_e": 534.206
            },
            {
                "time_s": 534.246,
                "time_e": 534.306
            },
            {
                "time_s": 534.346,
                "time_e": 534.766
            },
            {
                "time_s": 535.406,
                "time_e": 535.526
            },
            {
                "time_s": 535.566,
                "time_e": 535.646
            },
            {
                "time_s": 535.706,
                "time_e": 535.746
            },
            {
                "time_s": 535.846,
                "time_e": 536.306
            },
            {
                "time_s": 536.426,
                "time_e": 536.786
            },
            {
                "time_s": 536.806,
                "time_e": 536.826
            },
            {
                "time_s": 536.886,
                "time_e": 536.906
            },
            {
                "time_s": 536.946,
                "time_e": 537.386
            },
            {
                "time_s": 537.446,
                "time_e": 537.686
            },
            {
                "time_s": 538.886,
                "time_e": 538.946
            },
            {
                "time_s": 539.046,
                "time_e": 539.146
            },
            {
                "time_s": 539.206,
                "time_e": 539.486
            },
            {
                "time_s": 539.906,
                "time_e": 539.946
            },
            {
                "time_s": 540.026,
                "time_e": 540.086
            },
            {
                "time_s": 540.146,
                "time_e": 540.206
            },
            {
                "time_s": 540.326,
                "time_e": 540.626
            },
            {
                "time_s": 540.646,
                "time_e": 540.666
            },
            {
                "time_s": 540.686,
                "time_e": 540.766
            },
            {
                "time_s": 540.866,
                "time_e": 541.206
            },
            {
                "time_s": 541.286,
                "time_e": 541.666
            },
            {
                "time_s": 541.746,
                "time_e": 542.046
            },
            {
                "time_s": 542.186,
                "time_e": 542.246
            },
            {
                "time_s": 542.286,
                "time_e": 542.506
            },
            {
                "time_s": 542.566,
                "time_e": 542.766
            },
            {
                "time_s": 542.866,
                "time_e": 543.426
            },
            {
                "time_s": 543.526,
                "time_e": 543.846
            },
            {
                "time_s": 544.846,
                "time_e": 544.886
            },
            {
                "time_s": 544.966,
                "time_e": 545.126
            },
            {
                "time_s": 545.206,
                "time_e": 545.446
            },
            {
                "time_s": 545.466,
                "time_e": 545.986
            },
            {
                "time_s": 546.066,
                "time_e": 546.186
            },
            {
                "time_s": 546.266,
                "time_e": 546.586
            },
            {
                "time_s": 548.467,
                "time_e": 548.487
            },
            {
                "time_s": 548.607,
                "time_e": 549.067
            },
            {
                "time_s": 549.127,
                "time_e": 549.627
            },
            {
                "time_s": 550.507,
                "time_e": 550.927
            },
            {
                "time_s": 550.987,
                "time_e": 551.607
            },
            {
                "time_s": 551.647,
                "time_e": 552.167
            },
            {
                "time_s": 552.227,
                "time_e": 552.287
            },
            {
                "time_s": 552.367,
                "time_e": 552.707
            },
            {
                "time_s": 553.147,
                "time_e": 553.467
            },
            {
                "time_s": 553.827,
                "time_e": 553.887
            },
            {
                "time_s": 554.007,
                "time_e": 554.227
            },
            {
                "time_s": 554.307,
                "time_e": 554.547
            },
            {
                "time_s": 554.987,
                "time_e": 555.207
            },
            {
                "time_s": 555.387,
                "time_e": 555.407
            },
            {
                "time_s": 556.307,
                "time_e": 556.567
            },
            {
                "time_s": 556.607,
                "time_e": 557.147
            },
            {
                "time_s": 557.827,
                "time_e": 557.987
            },
            {
                "time_s": 558.067,
                "time_e": 558.127
            },
            {
                "time_s": 558.207,
                "time_e": 558.267
            },
            {
                "time_s": 558.367,
                "time_e": 558.827
            },
            {
                "time_s": 559.807,
                "time_e": 559.907
            },
            {
                "time_s": 559.967,
                "time_e": 560.207
            },
            {
                "time_s": 560.267,
                "time_e": 560.587
            },
            {
                "time_s": 560.667,
                "time_e": 561.047
            },
            {
                "time_s": 561.107,
                "time_e": 561.567
            },
            {
                "time_s": 561.687,
                "time_e": 562.307
            },
            {
                "time_s": 562.907,
                "time_e": 563.027
            },
            {
                "time_s": 563.127,
                "time_e": 563.287
            },
            {
                "time_s": 563.387,
                "time_e": 563.827
            },
            {
                "time_s": 563.867,
                "time_e": 563.927
            },
            {
                "time_s": 563.967,
                "time_e": 564.287
            },
            {
                "time_s": 564.367,
                "time_e": 564.387
            },
            {
                "time_s": 564.427,
                "time_e": 564.687
            },
            {
                "time_s": 565.367,
                "time_e": 565.447
            },
            {
                "time_s": 565.527,
                "time_e": 565.587
            },
            {
                "time_s": 565.647,
                "time_e": 566.067
            },
            {
                "time_s": 566.127,
                "time_e": 566.447
            },
            {
                "time_s": 567.167,
                "time_e": 567.427
            },
            {
                "time_s": 567.447,
                "time_e": 567.867
            },
            {
                "time_s": 568.287,
                "time_e": 568.307
            },
            {
                "time_s": 568.407,
                "time_e": 568.727
            },
            {
                "time_s": 568.747,
                "time_e": 569.347
            },
            {
                "time_s": 570.067,
                "time_e": 570.107
            },
            {
                "time_s": 570.167,
                "time_e": 570.507
            },
            {
                "time_s": 570.567,
                "time_e": 570.847
            },
            {
                "time_s": 571.207,
                "time_e": 571.227
            },
            {
                "time_s": 571.287,
                "time_e": 571.527
            },
            {
                "time_s": 571.667,
                "time_e": 571.847
            },
            {
                "time_s": 571.927,
                "time_e": 571.967
            },
            {
                "time_s": 572.307,
                "time_e": 572.327
            },
            {
                "time_s": 572.807,
                "time_e": 573.027
            },
            {
                "time_s": 573.167,
                "time_e": 573.647
            },
            {
                "time_s": 573.807,
                "time_e": 573.887
            },
            {
                "time_s": 575.047,
                "time_e": 575.467
            },
            {
                "time_s": 576.147,
                "time_e": 576.647
            },
            {
                "time_s": 576.807,
                "time_e": 576.827
            },
            {
                "time_s": 576.907,
                "time_e": 577.267
            },
            {
                "time_s": 578.347,
                "time_e": 578.667
            },
            {
                "time_s": 579.047,
                "time_e": 579.207
            },
            {
                "time_s": 580.367,
                "time_e": 580.867
            },
            {
                "time_s": 580.907,
                "time_e": 580.947
            },
            {
                "time_s": 581.047,
                "time_e": 581.387
            },
            {
                "time_s": 582.527,
                "time_e": 582.807
            },
            {
                "time_s": 582.907,
                "time_e": 583.187
            },
            {
                "time_s": 583.327,
                "time_e": 583.387
            },
            {
                "time_s": 583.507,
                "time_e": 583.927
            },
            {
                "time_s": 584.487,
                "time_e": 584.527
            },
            {
                "time_s": 584.607,
                "time_e": 584.727
            },
            {
                "time_s": 584.827,
                "time_e": 585.087
            },
            {
                "time_s": 585.227,
                "time_e": 586.487
            },
            {
                "time_s": 587.747,
                "time_e": 587.787
            },
            {
                "time_s": 588.007,
                "time_e": 588.727
            },
            {
                "time_s": 588.907,
                "time_e": 588.947
            },
            {
                "time_s": 589.367,
                "time_e": 589.607
            },
            {
                "time_s": 589.667,
                "time_e": 590.007
            },
            {
                "time_s": 590.187,
                "time_e": 590.387
            },
            {
                "time_s": 590.747,
                "time_e": 590.787
            },
            {
                "time_s": 590.867,
                "time_e": 591.207
            },
            {
                "time_s": 592.427,
                "time_e": 592.827
            },
            {
                "time_s": 593.547,
                "time_e": 593.567
            },
            {
                "time_s": 593.647,
                "time_e": 593.907
            },
            {
                "time_s": 593.947,
                "time_e": 594.527
            },
            {
                "time_s": 595.547,
                "time_e": 595.607
            },
            {
                "time_s": 595.807,
                "time_e": 596.187
            },
            {
                "time_s": 596.347,
                "time_e": 596.567
            },
            {
                "time_s": 596.647,
                "time_e": 597.207
            },
            {
                "time_s": 597.347,
                "time_e": 597.667
            },
            {
                "time_s": 598.911,
                "time_e": 599.171
            },
            {
                "time_s": 599.251,
                "time_e": 599.651
            },
            {
                "time_s": 600.251,
                "time_e": 600.471
            },
            {
                "time_s": 600.531,
                "time_e": 600.591
            },
            {
                "time_s": 600.651,
                "time_e": 601.031
            },
            {
                "time_s": 601.091,
                "time_e": 601.151
            },
            {
                "time_s": 601.251,
                "time_e": 601.731
            }
        ],
        "start": 501.386,
        "end": 601.731,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "brisanje nepotrebnih zakona ukidanje birokracije ono \u0161to generira korupciju imate drugih jednostavnih rje\u0161enja koji su se mogli davno provesti to je porijeklo imovine i tako\u0111er ovaj konfiskacija bolji pregled u porezne podatke",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 603.756,
                "time_e": 604.176
            },
            {
                "time_s": 604.536,
                "time_e": 605.016
            },
            {
                "time_s": 605.076,
                "time_e": 605.476
            },
            {
                "time_s": 606.016,
                "time_e": 606.396
            },
            {
                "time_s": 606.456,
                "time_e": 606.996
            },
            {
                "time_s": 607.596,
                "time_e": 607.696
            },
            {
                "time_s": 607.736,
                "time_e": 607.836
            },
            {
                "time_s": 607.916,
                "time_e": 608.316
            },
            {
                "time_s": 608.416,
                "time_e": 608.856
            },
            {
                "time_s": 610.199,
                "time_e": 610.419
            },
            {
                "time_s": 610.499,
                "time_e": 610.819
            },
            {
                "time_s": 611.239,
                "time_e": 611.779
            },
            {
                "time_s": 611.839,
                "time_e": 612.219
            },
            {
                "time_s": 612.279,
                "time_e": 612.379
            },
            {
                "time_s": 612.459,
                "time_e": 612.539
            },
            {
                "time_s": 612.619,
                "time_e": 612.659
            },
            {
                "time_s": 612.719,
                "time_e": 612.899
            },
            {
                "time_s": 612.979,
                "time_e": 613.199
            },
            {
                "time_s": 613.299,
                "time_e": 613.699
            },
            {
                "time_s": 614.339,
                "time_e": 614.379
            },
            {
                "time_s": 614.419,
                "time_e": 614.459
            },
            {
                "time_s": 614.539,
                "time_e": 614.919
            },
            {
                "time_s": 614.999,
                "time_e": 615.419
            },
            {
                "time_s": 615.919,
                "time_e": 615.939
            },
            {
                "time_s": 616.019,
                "time_e": 616.559
            },
            {
                "time_s": 617.519,
                "time_e": 618.059
            },
            {
                "time_s": 618.899,
                "time_e": 619.639
            },
            {
                "time_s": 620.954,
                "time_e": 621.134
            },
            {
                "time_s": 621.234,
                "time_e": 621.574
            },
            {
                "time_s": 622.834,
                "time_e": 622.874
            },
            {
                "time_s": 622.954,
                "time_e": 623.314
            },
            {
                "time_s": 623.434,
                "time_e": 623.954
            }
        ],
        "start": 603.756,
        "end": 623.954,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "pregled tvrtki koji nemaju opertivne mogu\u0107nosti da rade i\u0161ta ali se zapo\u0161ljavaju tamo u javnim tenderima i u javnim radovima crna lista poduzetnika koji su se okrivili po zakonu treba biti javna da mogu opet dobivati posao ne\u0107u sve to \u010ditat ali opet doktrine se ne mije\u0161aju jer imamo ljude u tom sustavu koji su izrasli iz biv\u0161eg sustava i nisu do sad taj posao odradili evo neki imaju slike trockija i lenjina na zidu i drugih karaktera iz na\u0161e davne pro\u0161losti ne tako davne pro\u0161losti a to nisu ideolo\u0161ka pitanja nego pitanja izgradnje funkcionalne dr\u017eave za\u0161to nitko nije kopao tunel u smjeru drugom smjeru prije pada berlinskog zida ljudi su i\u0161li u funkcionalne dr\u017eave koji zakon vlada ovdje vladavina prava mantra vladavine prava non stop to \u010dujemo kako mo\u017eemo ustrojavati dr\u017eavu dok se neki zakoni mijenjaju 21 put i neodre\u010deni zakoni gdje ne mogu tuma\u010dit ni pravni stru\u010dnjaci",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 626.227,
                "time_e": 626.527
            },
            {
                "time_s": 626.587,
                "time_e": 626.987
            },
            {
                "time_s": 627.107,
                "time_e": 627.227
            },
            {
                "time_s": 627.287,
                "time_e": 627.547
            },
            {
                "time_s": 627.607,
                "time_e": 628.147
            },
            {
                "time_s": 629.027,
                "time_e": 629.547
            },
            {
                "time_s": 629.607,
                "time_e": 629.667
            },
            {
                "time_s": 629.727,
                "time_e": 629.947
            },
            {
                "time_s": 630.027,
                "time_e": 630.327
            },
            {
                "time_s": 630.807,
                "time_e": 630.867
            },
            {
                "time_s": 630.907,
                "time_e": 630.967
            },
            {
                "time_s": 631.027,
                "time_e": 631.707
            },
            {
                "time_s": 631.847,
                "time_e": 632.047
            },
            {
                "time_s": 632.167,
                "time_e": 632.187
            },
            {
                "time_s": 632.247,
                "time_e": 632.487
            },
            {
                "time_s": 632.587,
                "time_e": 633.047
            },
            {
                "time_s": 633.187,
                "time_e": 633.207
            },
            {
                "time_s": 633.287,
                "time_e": 633.307
            },
            {
                "time_s": 633.347,
                "time_e": 633.607
            },
            {
                "time_s": 633.827,
                "time_e": 634.227
            },
            {
                "time_s": 635.387,
                "time_e": 635.607
            },
            {
                "time_s": 635.687,
                "time_e": 635.927
            },
            {
                "time_s": 636.027,
                "time_e": 636.647
            },
            {
                "time_s": 636.947,
                "time_e": 637.067
            },
            {
                "time_s": 637.107,
                "time_e": 637.167
            },
            {
                "time_s": 637.227,
                "time_e": 637.287
            },
            {
                "time_s": 637.327,
                "time_e": 637.747
            },
            {
                "time_s": 637.847,
                "time_e": 637.887
            },
            {
                "time_s": 637.967,
                "time_e": 638.347
            },
            {
                "time_s": 638.507,
                "time_e": 638.687
            },
            {
                "time_s": 638.747,
                "time_e": 638.887
            },
            {
                "time_s": 638.947,
                "time_e": 639.227
            },
            {
                "time_s": 639.587,
                "time_e": 639.667
            },
            {
                "time_s": 639.747,
                "time_e": 639.907
            },
            {
                "time_s": 639.967,
                "time_e": 640.147
            },
            {
                "time_s": 640.187,
                "time_e": 640.487
            },
            {
                "time_s": 640.547,
                "time_e": 640.827
            },
            {
                "time_s": 641.287,
                "time_e": 641.467
            },
            {
                "time_s": 641.547,
                "time_e": 641.647
            },
            {
                "time_s": 641.747,
                "time_e": 641.787
            },
            {
                "time_s": 641.927,
                "time_e": 642.267
            },
            {
                "time_s": 643.087,
                "time_e": 643.227
            },
            {
                "time_s": 643.427,
                "time_e": 643.667
            },
            {
                "time_s": 643.727,
                "time_e": 644.127
            },
            {
                "time_s": 644.187,
                "time_e": 644.267
            },
            {
                "time_s": 644.307,
                "time_e": 644.347
            },
            {
                "time_s": 644.407,
                "time_e": 644.827
            },
            {
                "time_s": 645.167,
                "time_e": 645.247
            },
            {
                "time_s": 645.287,
                "time_e": 645.507
            },
            {
                "time_s": 645.587,
                "time_e": 645.787
            },
            {
                "time_s": 645.827,
                "time_e": 645.847
            },
            {
                "time_s": 645.907,
                "time_e": 646.027
            },
            {
                "time_s": 646.127,
                "time_e": 646.507
            },
            {
                "time_s": 646.647,
                "time_e": 646.767
            },
            {
                "time_s": 646.867,
                "time_e": 646.947
            },
            {
                "time_s": 647.127,
                "time_e": 647.527
            },
            {
                "time_s": 647.687,
                "time_e": 647.767
            },
            {
                "time_s": 647.847,
                "time_e": 648.147
            },
            {
                "time_s": 648.227,
                "time_e": 648.587
            },
            {
                "time_s": 649.527,
                "time_e": 649.567
            },
            {
                "time_s": 649.587,
                "time_e": 649.787
            },
            {
                "time_s": 649.847,
                "time_e": 649.887
            },
            {
                "time_s": 649.967,
                "time_e": 650.107
            },
            {
                "time_s": 650.167,
                "time_e": 650.267
            },
            {
                "time_s": 650.387,
                "time_e": 650.707
            },
            {
                "time_s": 650.787,
                "time_e": 651.327
            },
            {
                "time_s": 652.147,
                "time_e": 652.247
            },
            {
                "time_s": 652.467,
                "time_e": 652.687
            },
            {
                "time_s": 652.747,
                "time_e": 652.967
            },
            {
                "time_s": 653.087,
                "time_e": 653.387
            },
            {
                "time_s": 653.507,
                "time_e": 654.007
            },
            {
                "time_s": 654.327,
                "time_e": 654.347
            },
            {
                "time_s": 654.607,
                "time_e": 654.947
            },
            {
                "time_s": 655.027,
                "time_e": 655.087
            },
            {
                "time_s": 655.187,
                "time_e": 655.487
            },
            {
                "time_s": 656.347,
                "time_e": 656.387
            },
            {
                "time_s": 656.487,
                "time_e": 656.747
            },
            {
                "time_s": 656.827,
                "time_e": 657.307
            },
            {
                "time_s": 657.427,
                "time_e": 657.487
            },
            {
                "time_s": 657.527,
                "time_e": 657.767
            },
            {
                "time_s": 657.867,
                "time_e": 658.107
            },
            {
                "time_s": 658.207,
                "time_e": 658.687
            },
            {
                "time_s": 659.267,
                "time_e": 659.327
            },
            {
                "time_s": 659.427,
                "time_e": 659.607
            },
            {
                "time_s": 659.687,
                "time_e": 659.907
            },
            {
                "time_s": 659.987,
                "time_e": 660.427
            },
            {
                "time_s": 661.681,
                "time_e": 661.701
            },
            {
                "time_s": 661.821,
                "time_e": 661.881
            },
            {
                "time_s": 661.961,
                "time_e": 662.221
            },
            {
                "time_s": 662.501,
                "time_e": 662.901
            },
            {
                "time_s": 663.021,
                "time_e": 663.341
            },
            {
                "time_s": 663.381,
                "time_e": 663.521
            },
            {
                "time_s": 664.481,
                "time_e": 664.861
            },
            {
                "time_s": 664.901,
                "time_e": 665.301
            },
            {
                "time_s": 665.441,
                "time_e": 665.901
            },
            {
                "time_s": 665.981,
                "time_e": 666.301
            },
            {
                "time_s": 668.142,
                "time_e": 668.382
            },
            {
                "time_s": 668.462,
                "time_e": 668.622
            },
            {
                "time_s": 668.702,
                "time_e": 668.802
            },
            {
                "time_s": 668.882,
                "time_e": 669.102
            },
            {
                "time_s": 669.222,
                "time_e": 669.462
            },
            {
                "time_s": 669.482,
                "time_e": 669.522
            },
            {
                "time_s": 669.622,
                "time_e": 669.942
            },
            {
                "time_s": 670.222,
                "time_e": 670.422
            },
            {
                "time_s": 670.482,
                "time_e": 670.702
            },
            {
                "time_s": 670.802,
                "time_e": 670.922
            },
            {
                "time_s": 671.002,
                "time_e": 671.222
            },
            {
                "time_s": 671.282,
                "time_e": 671.622
            },
            {
                "time_s": 671.662,
                "time_e": 671.862
            },
            {
                "time_s": 672.242,
                "time_e": 672.402
            },
            {
                "time_s": 672.462,
                "time_e": 672.542
            },
            {
                "time_s": 672.602,
                "time_e": 672.762
            },
            {
                "time_s": 672.822,
                "time_e": 672.842
            },
            {
                "time_s": 672.942,
                "time_e": 673.362
            },
            {
                "time_s": 673.442,
                "time_e": 673.722
            },
            {
                "time_s": 674.842,
                "time_e": 675.002
            },
            {
                "time_s": 675.082,
                "time_e": 675.422
            },
            {
                "time_s": 675.502,
                "time_e": 675.802
            },
            {
                "time_s": 675.922,
                "time_e": 676.182
            },
            {
                "time_s": 676.822,
                "time_e": 677.262
            },
            {
                "time_s": 677.342,
                "time_e": 677.622
            },
            {
                "time_s": 678.442,
                "time_e": 678.722
            },
            {
                "time_s": 678.822,
                "time_e": 679.182
            },
            {
                "time_s": 679.262,
                "time_e": 679.462
            },
            {
                "time_s": 679.502,
                "time_e": 679.582
            },
            {
                "time_s": 679.642,
                "time_e": 679.782
            },
            {
                "time_s": 679.822,
                "time_e": 679.882
            },
            {
                "time_s": 680.002,
                "time_e": 680.242
            },
            {
                "time_s": 681.783,
                "time_e": 682.023
            },
            {
                "time_s": 682.103,
                "time_e": 682.383
            },
            {
                "time_s": 682.423,
                "time_e": 682.843
            },
            {
                "time_s": 682.883,
                "time_e": 683.163
            },
            {
                "time_s": 683.223,
                "time_e": 683.323
            },
            {
                "time_s": 683.363,
                "time_e": 683.423
            },
            {
                "time_s": 683.483,
                "time_e": 683.663
            },
            {
                "time_s": 683.763,
                "time_e": 684.103
            },
            {
                "time_s": 684.183,
                "time_e": 684.423
            },
            {
                "time_s": 684.543,
                "time_e": 685.383
            },
            {
                "time_s": 685.563,
                "time_e": 685.803
            },
            {
                "time_s": 686.163,
                "time_e": 686.183
            },
            {
                "time_s": 686.423,
                "time_e": 686.983
            },
            {
                "time_s": 687.063,
                "time_e": 687.443
            },
            {
                "time_s": 687.463,
                "time_e": 687.603
            },
            {
                "time_s": 688.263,
                "time_e": 688.323
            },
            {
                "time_s": 688.383,
                "time_e": 688.503
            },
            {
                "time_s": 688.643,
                "time_e": 689.023
            },
            {
                "time_s": 689.083,
                "time_e": 689.163
            },
            {
                "time_s": 689.243,
                "time_e": 689.523
            },
            {
                "time_s": 689.583,
                "time_e": 690.123
            }
        ],
        "start": 626.227,
        "end": 690.123,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "neki ne mogu te argumente prihvatiti ni tu istinu da jo\u0161 nismo iza\u0161li iz jednog partijskog sustava njih imate ne samo biv\u0161ih kadrova nego nasljednika od centra splita do slovenske granice to njih boli kada se to govori evo neki imaju probleme sa mnom ja bih njima rekao ako imaju te probleme sad \u0107u im dati moj telefonski broj evo 091. 516 84 4 7 ne trebaju prijetiti nikome tamo na ili govori da \u0107e me koknutiz pribu\u0161iva\u010da ne prigu\u0161iva\u010da pribu\u0161iva\u010da ja \u017eivim u strojarskoj cesti blizu autobusnog kolodvora nazovite broj do\u0111ite u klub nezavisnih ako treba evo tamo gdje \u017eivim na strojarsko cesti broj 2 7 kat imate gdje je bio logor kanal gdje je nestalo staro zagreba\u010dka aristokracija da a tko je njih odstranio",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 692.873,
                "time_e": 693.093
            },
            {
                "time_s": 693.153,
                "time_e": 693.213
            },
            {
                "time_s": 693.293,
                "time_e": 693.473
            },
            {
                "time_s": 693.553,
                "time_e": 693.633
            },
            {
                "time_s": 693.693,
                "time_e": 694.213
            },
            {
                "time_s": 695.393,
                "time_e": 695.893
            },
            {
                "time_s": 695.933,
                "time_e": 696.013
            },
            {
                "time_s": 696.093,
                "time_e": 696.153
            },
            {
                "time_s": 696.253,
                "time_e": 696.593
            },
            {
                "time_s": 696.673,
                "time_e": 696.713
            },
            {
                "time_s": 697.013,
                "time_e": 697.133
            },
            {
                "time_s": 697.193,
                "time_e": 697.413
            },
            {
                "time_s": 697.493,
                "time_e": 697.733
            },
            {
                "time_s": 697.773,
                "time_e": 697.853
            },
            {
                "time_s": 697.893,
                "time_e": 698.073
            },
            {
                "time_s": 698.133,
                "time_e": 698.513
            },
            {
                "time_s": 698.573,
                "time_e": 698.953
            },
            {
                "time_s": 699.693,
                "time_e": 699.853
            },
            {
                "time_s": 699.913,
                "time_e": 700.193
            },
            {
                "time_s": 700.873,
                "time_e": 700.913
            },
            {
                "time_s": 700.993,
                "time_e": 701.173
            },
            {
                "time_s": 701.233,
                "time_e": 701.493
            },
            {
                "time_s": 701.553,
                "time_e": 701.893
            },
            {
                "time_s": 701.953,
                "time_e": 702.073
            },
            {
                "time_s": 702.173,
                "time_e": 702.833
            },
            {
                "time_s": 703.713,
                "time_e": 703.793
            },
            {
                "time_s": 703.853,
                "time_e": 704.133
            },
            {
                "time_s": 704.233,
                "time_e": 704.653
            },
            {
                "time_s": 704.893,
                "time_e": 704.953
            },
            {
                "time_s": 705.033,
                "time_e": 705.413
            },
            {
                "time_s": 705.473,
                "time_e": 705.893
            },
            {
                "time_s": 706.913,
                "time_e": 706.993
            },
            {
                "time_s": 707.093,
                "time_e": 707.233
            },
            {
                "time_s": 707.293,
                "time_e": 707.473
            },
            {
                "time_s": 707.553,
                "time_e": 707.633
            },
            {
                "time_s": 707.673,
                "time_e": 707.713
            },
            {
                "time_s": 707.813,
                "time_e": 707.873
            },
            {
                "time_s": 707.993,
                "time_e": 708.293
            },
            {
                "time_s": 708.733,
                "time_e": 708.893
            },
            {
                "time_s": 710.36,
                "time_e": 710.54
            },
            {
                "time_s": 710.58,
                "time_e": 710.74
            },
            {
                "time_s": 710.8,
                "time_e": 711.14
            },
            {
                "time_s": 711.24,
                "time_e": 711.32
            },
            {
                "time_s": 711.4,
                "time_e": 711.56
            },
            {
                "time_s": 711.9,
                "time_e": 711.96
            },
            {
                "time_s": 712.02,
                "time_e": 712.08
            },
            {
                "time_s": 712.1,
                "time_e": 712.28
            },
            {
                "time_s": 712.34,
                "time_e": 712.58
            },
            {
                "time_s": 712.64,
                "time_e": 712.76
            },
            {
                "time_s": 712.84,
                "time_e": 713.02
            },
            {
                "time_s": 713.12,
                "time_e": 713.2
            },
            {
                "time_s": 713.3,
                "time_e": 713.72
            },
            {
                "time_s": 713.94,
                "time_e": 714.04
            },
            {
                "time_s": 714.1,
                "time_e": 714.16
            },
            {
                "time_s": 714.18,
                "time_e": 714.24
            },
            {
                "time_s": 714.3,
                "time_e": 714.42
            },
            {
                "time_s": 714.48,
                "time_e": 714.58
            },
            {
                "time_s": 714.64,
                "time_e": 715.12
            },
            {
                "time_s": 715.18,
                "time_e": 715.42
            },
            {
                "time_s": 715.66,
                "time_e": 715.78
            },
            {
                "time_s": 715.92,
                "time_e": 716.7
            },
            {
                "time_s": 717.54,
                "time_e": 718.18
            },
            {
                "time_s": 719.12,
                "time_e": 719.36
            },
            {
                "time_s": 719.72,
                "time_e": 719.74
            },
            {
                "time_s": 720.06,
                "time_e": 720.08
            },
            {
                "time_s": 721.24,
                "time_e": 721.28
            },
            {
                "time_s": 721.36,
                "time_e": 721.62
            },
            {
                "time_s": 721.72,
                "time_e": 722.08
            },
            {
                "time_s": 722.1,
                "time_e": 722.42
            },
            {
                "time_s": 722.54,
                "time_e": 722.72
            },
            {
                "time_s": 722.82,
                "time_e": 722.88
            },
            {
                "time_s": 723.06,
                "time_e": 723.14
            },
            {
                "time_s": 723.34,
                "time_e": 723.64
            },
            {
                "time_s": 723.7,
                "time_e": 723.74
            },
            {
                "time_s": 723.82,
                "time_e": 723.86
            },
            {
                "time_s": 723.9,
                "time_e": 723.96
            },
            {
                "time_s": 724.06,
                "time_e": 724.5
            },
            {
                "time_s": 724.56,
                "time_e": 725.28
            },
            {
                "time_s": 725.74,
                "time_e": 725.8
            },
            {
                "time_s": 725.88,
                "time_e": 726.48
            },
            {
                "time_s": 726.58,
                "time_e": 727.3
            },
            {
                "time_s": 728.02,
                "time_e": 728.1
            },
            {
                "time_s": 728.18,
                "time_e": 728.4
            },
            {
                "time_s": 728.44,
                "time_e": 728.46
            },
            {
                "time_s": 728.52,
                "time_e": 728.94
            },
            {
                "time_s": 729.04,
                "time_e": 729.38
            },
            {
                "time_s": 729.82,
                "time_e": 730.02
            },
            {
                "time_s": 730.04,
                "time_e": 730.5
            },
            {
                "time_s": 730.56,
                "time_e": 731.04
            },
            {
                "time_s": 731.5,
                "time_e": 731.92
            },
            {
                "time_s": 732.0,
                "time_e": 732.26
            },
            {
                "time_s": 732.88,
                "time_e": 733.22
            },
            {
                "time_s": 733.28,
                "time_e": 733.3
            },
            {
                "time_s": 733.38,
                "time_e": 733.6
            },
            {
                "time_s": 733.64,
                "time_e": 734.32
            },
            {
                "time_s": 734.36,
                "time_e": 734.52
            },
            {
                "time_s": 734.62,
                "time_e": 734.9
            },
            {
                "time_s": 735.68,
                "time_e": 735.8
            },
            {
                "time_s": 736.6,
                "time_e": 736.82
            },
            {
                "time_s": 736.88,
                "time_e": 737.0
            },
            {
                "time_s": 737.1,
                "time_e": 737.38
            },
            {
                "time_s": 737.92,
                "time_e": 737.96
            },
            {
                "time_s": 738.02,
                "time_e": 738.38
            },
            {
                "time_s": 738.5,
                "time_e": 738.76
            },
            {
                "time_s": 738.84,
                "time_e": 739.0
            },
            {
                "time_s": 739.12,
                "time_e": 739.14
            },
            {
                "time_s": 739.66,
                "time_e": 739.68
            },
            {
                "time_s": 740.06,
                "time_e": 740.3
            },
            {
                "time_s": 740.5,
                "time_e": 740.8
            },
            {
                "time_s": 741.44,
                "time_e": 741.56
            },
            {
                "time_s": 741.6,
                "time_e": 741.64
            },
            {
                "time_s": 741.68,
                "time_e": 741.84
            },
            {
                "time_s": 741.94,
                "time_e": 742.32
            },
            {
                "time_s": 743.75,
                "time_e": 744.13
            },
            {
                "time_s": 744.91,
                "time_e": 745.01
            },
            {
                "time_s": 745.03,
                "time_e": 745.07
            },
            {
                "time_s": 745.09,
                "time_e": 745.41
            },
            {
                "time_s": 745.83,
                "time_e": 746.07
            },
            {
                "time_s": 746.13,
                "time_e": 746.59
            },
            {
                "time_s": 746.63,
                "time_e": 747.39
            },
            {
                "time_s": 749.172,
                "time_e": 749.232
            },
            {
                "time_s": 749.752,
                "time_e": 749.772
            },
            {
                "time_s": 749.792,
                "time_e": 749.932
            },
            {
                "time_s": 750.012,
                "time_e": 750.052
            },
            {
                "time_s": 750.132,
                "time_e": 750.332
            },
            {
                "time_s": 751.092,
                "time_e": 751.652
            }
        ],
        "start": 692.873,
        "end": 751.652,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "pokopa je \u0161ef vojne ozne vlado ranogajac koji danas ima ulicu na jarunu vodio je trojke i tamo imate a vodi se tamo na ulici kao sportski djelatnik a ne egzekutorozne evo ti zagovornici tog propalog sustava mogu meni do\u0107i mo\u017eemo raspravljati ili ako imaju neka druga rje\u0161enja mo\u017eemo zatvoriti vrata i \u0161ta bude bude na kraju",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 754.094,
                "time_e": 754.494
            },
            {
                "time_s": 754.694,
                "time_e": 754.754
            },
            {
                "time_s": 755.994,
                "time_e": 756.294
            },
            {
                "time_s": 756.494,
                "time_e": 756.714
            },
            {
                "time_s": 756.794,
                "time_e": 757.074
            },
            {
                "time_s": 757.214,
                "time_e": 757.454
            },
            {
                "time_s": 757.514,
                "time_e": 758.154
            },
            {
                "time_s": 758.754,
                "time_e": 758.834
            },
            {
                "time_s": 758.914,
                "time_e": 759.134
            },
            {
                "time_s": 759.194,
                "time_e": 759.314
            },
            {
                "time_s": 759.414,
                "time_e": 759.674
            },
            {
                "time_s": 759.714,
                "time_e": 759.774
            },
            {
                "time_s": 759.834,
                "time_e": 760.194
            },
            {
                "time_s": 760.254,
                "time_e": 760.494
            },
            {
                "time_s": 760.554,
                "time_e": 760.594
            },
            {
                "time_s": 760.694,
                "time_e": 761.074
            },
            {
                "time_s": 762.154,
                "time_e": 762.174
            },
            {
                "time_s": 762.274,
                "time_e": 762.474
            },
            {
                "time_s": 762.554,
                "time_e": 762.854
            },
            {
                "time_s": 762.934,
                "time_e": 762.954
            },
            {
                "time_s": 763.054,
                "time_e": 763.234
            },
            {
                "time_s": 763.294,
                "time_e": 763.354
            },
            {
                "time_s": 763.474,
                "time_e": 763.654
            },
            {
                "time_s": 763.714,
                "time_e": 763.774
            },
            {
                "time_s": 763.854,
                "time_e": 764.094
            },
            {
                "time_s": 764.154,
                "time_e": 764.274
            },
            {
                "time_s": 764.334,
                "time_e": 764.714
            },
            {
                "time_s": 764.774,
                "time_e": 765.354
            },
            {
                "time_s": 765.674,
                "time_e": 765.694
            },
            {
                "time_s": 765.754,
                "time_e": 765.814
            },
            {
                "time_s": 765.854,
                "time_e": 766.714
            },
            {
                "time_s": 767.254,
                "time_e": 767.374
            },
            {
                "time_s": 768.534,
                "time_e": 768.614
            },
            {
                "time_s": 768.694,
                "time_e": 769.294
            },
            {
                "time_s": 769.374,
                "time_e": 769.514
            },
            {
                "time_s": 769.574,
                "time_e": 769.954
            },
            {
                "time_s": 770.034,
                "time_e": 770.434
            },
            {
                "time_s": 770.534,
                "time_e": 770.694
            },
            {
                "time_s": 770.754,
                "time_e": 770.914
            },
            {
                "time_s": 770.994,
                "time_e": 771.194
            },
            {
                "time_s": 771.274,
                "time_e": 771.494
            },
            {
                "time_s": 771.574,
                "time_e": 772.134
            },
            {
                "time_s": 772.294,
                "time_e": 772.394
            },
            {
                "time_s": 772.454,
                "time_e": 772.614
            },
            {
                "time_s": 773.174,
                "time_e": 773.314
            },
            {
                "time_s": 773.354,
                "time_e": 773.494
            },
            {
                "time_s": 773.554,
                "time_e": 773.734
            },
            {
                "time_s": 773.774,
                "time_e": 774.094
            },
            {
                "time_s": 774.154,
                "time_e": 774.374
            },
            {
                "time_s": 774.414,
                "time_e": 774.774
            },
            {
                "time_s": 774.814,
                "time_e": 775.174
            },
            {
                "time_s": 775.654,
                "time_e": 775.674
            },
            {
                "time_s": 776.754,
                "time_e": 776.874
            },
            {
                "time_s": 776.954,
                "time_e": 777.114
            },
            {
                "time_s": 777.194,
                "time_e": 777.394
            },
            {
                "time_s": 778.534,
                "time_e": 778.594
            },
            {
                "time_s": 778.674,
                "time_e": 778.914
            }
        ],
        "start": 754.094,
        "end": 778.914,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ti ljudi vidjeli smo da su propali dr\u017eave te utemeljena na la\u017enom socijalizmu kuba nikaragva evo venezuela vidjeli smo \u0161ta je bilo sa venezuelom i vidjeli smo sada je bosanaro pobijedio u brozilu i temelj njegove platforme politi\u010dke je bilo vladavina prava jer to je zemlja koja ima 60 ne\u0161to tisu\u0107a ubojstva svake godine jo\u0161 to nisu uspostavili socijalisti ni \u0107e \u0107e se to napraviti ovdje dok nemamo zakone sod\u0111ubima",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 781.22,
                "time_e": 781.3
            },
            {
                "time_s": 781.36,
                "time_e": 781.58
            },
            {
                "time_s": 781.76,
                "time_e": 781.92
            },
            {
                "time_s": 781.98,
                "time_e": 782.1
            },
            {
                "time_s": 782.18,
                "time_e": 782.22
            },
            {
                "time_s": 782.32,
                "time_e": 782.38
            },
            {
                "time_s": 782.46,
                "time_e": 782.8
            },
            {
                "time_s": 782.9,
                "time_e": 783.2
            },
            {
                "time_s": 783.32,
                "time_e": 783.4
            },
            {
                "time_s": 783.7,
                "time_e": 784.2
            },
            {
                "time_s": 784.28,
                "time_e": 784.32
            },
            {
                "time_s": 784.38,
                "time_e": 784.66
            },
            {
                "time_s": 784.72,
                "time_e": 785.24
            },
            {
                "time_s": 785.5,
                "time_e": 785.76
            },
            {
                "time_s": 785.82,
                "time_e": 786.48
            },
            {
                "time_s": 787.82,
                "time_e": 787.96
            },
            {
                "time_s": 788.08,
                "time_e": 788.66
            },
            {
                "time_s": 788.74,
                "time_e": 788.92
            },
            {
                "time_s": 788.96,
                "time_e": 789.06
            },
            {
                "time_s": 789.12,
                "time_e": 789.2
            },
            {
                "time_s": 789.26,
                "time_e": 789.3
            },
            {
                "time_s": 789.34,
                "time_e": 789.46
            },
            {
                "time_s": 789.5,
                "time_e": 789.56
            },
            {
                "time_s": 789.6,
                "time_e": 790.08
            },
            {
                "time_s": 790.86,
                "time_e": 790.9
            },
            {
                "time_s": 790.94,
                "time_e": 791.12
            },
            {
                "time_s": 791.14,
                "time_e": 791.22
            },
            {
                "time_s": 791.32,
                "time_e": 791.5
            },
            {
                "time_s": 791.54,
                "time_e": 791.58
            },
            {
                "time_s": 791.66,
                "time_e": 792.24
            },
            {
                "time_s": 792.96,
                "time_e": 793.44
            },
            {
                "time_s": 793.62,
                "time_e": 793.64
            },
            {
                "time_s": 793.7,
                "time_e": 794.12
            },
            {
                "time_s": 795.04,
                "time_e": 795.08
            },
            {
                "time_s": 795.66,
                "time_e": 795.96
            },
            {
                "time_s": 796.02,
                "time_e": 796.36
            },
            {
                "time_s": 796.52,
                "time_e": 797.0
            },
            {
                "time_s": 797.12,
                "time_e": 797.58
            },
            {
                "time_s": 798.48,
                "time_e": 798.52
            },
            {
                "time_s": 798.6,
                "time_e": 798.9
            },
            {
                "time_s": 799.5,
                "time_e": 799.92
            },
            {
                "time_s": 800.0,
                "time_e": 800.32
            },
            {
                "time_s": 800.5,
                "time_e": 800.56
            },
            {
                "time_s": 800.62,
                "time_e": 800.68
            },
            {
                "time_s": 800.72,
                "time_e": 800.76
            },
            {
                "time_s": 800.82,
                "time_e": 801.04
            },
            {
                "time_s": 801.1,
                "time_e": 801.22
            },
            {
                "time_s": 801.26,
                "time_e": 801.34
            },
            {
                "time_s": 801.44,
                "time_e": 801.78
            },
            {
                "time_s": 801.9,
                "time_e": 802.08
            },
            {
                "time_s": 802.18,
                "time_e": 802.5
            },
            {
                "time_s": 802.56,
                "time_e": 802.9
            },
            {
                "time_s": 802.98,
                "time_e": 803.22
            },
            {
                "time_s": 803.32,
                "time_e": 803.6
            },
            {
                "time_s": 804.899,
                "time_e": 805.019
            },
            {
                "time_s": 805.079,
                "time_e": 805.139
            },
            {
                "time_s": 805.239,
                "time_e": 805.419
            },
            {
                "time_s": 805.459,
                "time_e": 805.939
            },
            {
                "time_s": 805.999,
                "time_e": 806.579
            },
            {
                "time_s": 806.799,
                "time_e": 806.839
            },
            {
                "time_s": 806.919,
                "time_e": 806.979
            },
            {
                "time_s": 807.039,
                "time_e": 807.099
            },
            {
                "time_s": 807.199,
                "time_e": 807.239
            },
            {
                "time_s": 807.319,
                "time_e": 807.379
            },
            {
                "time_s": 807.439,
                "time_e": 807.839
            },
            {
                "time_s": 807.899,
                "time_e": 808.159
            },
            {
                "time_s": 808.419,
                "time_e": 808.539
            },
            {
                "time_s": 808.599,
                "time_e": 808.859
            },
            {
                "time_s": 808.939,
                "time_e": 809.299
            },
            {
                "time_s": 809.359,
                "time_e": 809.839
            }
        ],
        "start": 781.22,
        "end": 809.839,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "hvala lijepa",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 813.189,
                "time_e": 813.369
            },
            {
                "time_s": 813.429,
                "time_e": 813.709
            }
        ],
        "start": 813.189,
        "end": 813.709,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "na to\u010dnosti to\u010dno 5 minuta kako ka\u017ee poslovnik sada je na redu gospodin ivan vilibor sin\u010di\u0107 izno\u0161enje stajali\u0161ta kluba zastupnika \u017eivog zida i snagae izvolite",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 815.918,
                "time_e": 815.978
            },
            {
                "time_s": 816.118,
                "time_e": 816.718
            },
            {
                "time_s": 818.136,
                "time_e": 818.476
            },
            {
                "time_s": 818.856,
                "time_e": 818.876
            },
            {
                "time_s": 819.076,
                "time_e": 819.496
            },
            {
                "time_s": 819.656,
                "time_e": 819.896
            },
            {
                "time_s": 820.036,
                "time_e": 820.336
            },
            {
                "time_s": 821.556,
                "time_e": 822.176
            },
            {
                "time_s": 822.556,
                "time_e": 822.776
            },
            {
                "time_s": 822.816,
                "time_e": 822.856
            },
            {
                "time_s": 822.916,
                "time_e": 822.956
            },
            {
                "time_s": 823.036,
                "time_e": 823.296
            },
            {
                "time_s": 823.496,
                "time_e": 824.036
            },
            {
                "time_s": 824.276,
                "time_e": 824.536
            },
            {
                "time_s": 824.956,
                "time_e": 825.316
            },
            {
                "time_s": 825.436,
                "time_e": 825.936
            },
            {
                "time_s": 826.496,
                "time_e": 826.956
            },
            {
                "time_s": 827.036,
                "time_e": 827.536
            },
            {
                "time_s": 827.676,
                "time_e": 827.916
            },
            {
                "time_s": 829.449,
                "time_e": 830.049
            },
            {
                "time_s": 830.229,
                "time_e": 830.549
            },
            {
                "time_s": 830.789,
                "time_e": 831.069
            },
            {
                "time_s": 831.229,
                "time_e": 831.249
            },
            {
                "time_s": 831.349,
                "time_e": 831.729
            },
            {
                "time_s": 831.889,
                "time_e": 832.289
            }
        ],
        "start": 815.918,
        "end": 832.289,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "predsjedavaju\u0107i kolegice i kolege i svi koji nas pratite morao sam uzeti ovu stanku da upozorim na jedan stravi\u010dan doga\u0111aj koji se dogodio ju\u010der naime ju\u010der je oskvrnuta nacionalna i sveu\u010dili\u0161na biblioteka ovdje u zagrebu tamo su se odr\u017eale orgije dakle pod organizacijom ortaka ono \u0161to se ju\u010der dogodilo doista je skandalozno za cijelo hrvatsko dru\u0161tvo a prije svega za hrvatsku dr\u017eavu i njezine institucije umjesto da se ljudi koji su se tamo na\u0161li na\u0111u pod istragama da se na\u0111u na optu\u017enicama a neki od njih su i davno mo\u017eda trebali biti u nekim drugim institucijama totalitarnog tipa oni su ju\u010der slavili ne\u0161to \u0161to je jako \u0161tetno za hrvatsku kao uspjeh kao svoj najve\u0107i uspjeh pa sukladno tome predstavljali su ovu knjigu mala knji\u017eica veli\u010dine doista stripa ironi\u010dnog naslova cini\u010dnog naslova naslova koji nam se ruga agrokor slom orta\u010dkog kapitalizma a tko su ti ortaci ortaci mnogi od njih su upravo napisani evo na prvoj strani ima jedno mo\u017eda i stotinjak imena no i mnogi od njih su ortaci koji su ne samo gradili nego i odr\u017eavali orta\u010dki kapitalizam zamislite martina dali\u0107 sebe predstavlja kao nekoga tko je dokinuo koji je ma\u010dem sasjekao tu zvjer oto\u010dkog kapitalizma molim vas lijepo martina dali\u0107 je bila ministrica financija 2011. godine u vladi jadranke kosor za\u0161to se tada nije obra\u010dunavala sa orti\u010dkim kapitalizmom za\u0161to se sve vlade od 90tih pa do dana nisu obra\u010dunale sa orta\u010dkim kapitalizmom sa tim klijentelizmom sa tim nepotizmom sa dodjelom poslova preko veze evo vratimo se mo\u017eda na samu definiciju \u0161to je to ortak prva definicija je suradnik u zajedni\u010dkom trgova\u010dkom poslu ili obrtu partner kompanjon a druga definicija operativna sudionik kompanjon u nepo\u0161tenom poslu mislim da ova druga definicija puno to\u010dnije obja\u0161njava o kakvim vrtacima se radi a \u0161to je to orta\u010dki kapitalizam u literaturi se nalaze nazivi kumovski kapitalizam ili klijentelisti\u010dki kapitalizam sve iz engleskog izvora krovni kap zna\u010di to je oblik kapitalizma u kojem poslovni uspjeh ovisi o bliskim orta\u010dkim odnosno orta\u010dkim odnosima vlasnika kompanija i politi\u010dara na vlasti zna\u010di to je jedna incestuozna veza gospodarstva i politike to je upravo ono \u0161to imamo cijelo ovo vrijeme u rh to je upravo ono na \u010demu je nastao borg",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 836.433,
                "time_e": 837.193
            },
            {
                "time_s": 838.073,
                "time_e": 838.473
            },
            {
                "time_s": 838.533,
                "time_e": 838.553
            },
            {
                "time_s": 838.633,
                "time_e": 839.033
            },
            {
                "time_s": 839.333,
                "time_e": 839.353
            },
            {
                "time_s": 839.413,
                "time_e": 839.513
            },
            {
                "time_s": 839.553,
                "time_e": 839.653
            },
            {
                "time_s": 839.693,
                "time_e": 839.793
            },
            {
                "time_s": 839.853,
                "time_e": 840.233
            },
            {
                "time_s": 841.053,
                "time_e": 841.253
            },
            {
                "time_s": 841.313,
                "time_e": 841.393
            },
            {
                "time_s": 841.453,
                "time_e": 841.673
            },
            {
                "time_s": 841.753,
                "time_e": 841.833
            },
            {
                "time_s": 841.893,
                "time_e": 842.293
            },
            {
                "time_s": 842.473,
                "time_e": 842.533
            },
            {
                "time_s": 842.593,
                "time_e": 843.153
            },
            {
                "time_s": 843.393,
                "time_e": 843.453
            },
            {
                "time_s": 843.993,
                "time_e": 844.153
            },
            {
                "time_s": 844.213,
                "time_e": 844.673
            },
            {
                "time_s": 844.713,
                "time_e": 844.993
            },
            {
                "time_s": 845.033,
                "time_e": 845.133
            },
            {
                "time_s": 845.193,
                "time_e": 845.233
            },
            {
                "time_s": 845.313,
                "time_e": 845.673
            },
            {
                "time_s": 845.753,
                "time_e": 846.173
            },
            {
                "time_s": 846.773,
                "time_e": 847.073
            },
            {
                "time_s": 847.153,
                "time_e": 847.393
            },
            {
                "time_s": 847.453,
                "time_e": 847.493
            },
            {
                "time_s": 847.573,
                "time_e": 848.153
            },
            {
                "time_s": 848.433,
                "time_e": 848.893
            },
            {
                "time_s": 848.913,
                "time_e": 848.953
            },
            {
                "time_s": 848.993,
                "time_e": 849.613
            },
            {
                "time_s": 849.893,
                "time_e": 850.533
            },
            {
                "time_s": 851.233,
                "time_e": 851.433
            },
            {
                "time_s": 851.473,
                "time_e": 851.493
            },
            {
                "time_s": 851.573,
                "time_e": 851.973
            },
            {
                "time_s": 852.093,
                "time_e": 852.253
            },
            {
                "time_s": 852.333,
                "time_e": 852.393
            },
            {
                "time_s": 852.473,
                "time_e": 852.553
            },
            {
                "time_s": 852.613,
                "time_e": 853.053
            },
            {
                "time_s": 853.593,
                "time_e": 853.993
            },
            {
                "time_s": 854.993,
                "time_e": 855.273
            },
            {
                "time_s": 855.373,
                "time_e": 855.513
            },
            {
                "time_s": 855.553,
                "time_e": 856.473
            },
            {
                "time_s": 856.793,
                "time_e": 857.273
            },
            {
                "time_s": 858.9,
                "time_e": 859.0
            },
            {
                "time_s": 859.04,
                "time_e": 859.12
            },
            {
                "time_s": 859.2,
                "time_e": 859.24
            },
            {
                "time_s": 859.32,
                "time_e": 859.5
            },
            {
                "time_s": 859.54,
                "time_e": 859.84
            },
            {
                "time_s": 859.9,
                "time_e": 860.16
            },
            {
                "time_s": 860.22,
                "time_e": 860.26
            },
            {
                "time_s": 860.3,
                "time_e": 860.94
            },
            {
                "time_s": 861.26,
                "time_e": 861.32
            },
            {
                "time_s": 861.4,
                "time_e": 861.6
            },
            {
                "time_s": 861.66,
                "time_e": 862.0
            },
            {
                "time_s": 862.08,
                "time_e": 862.5
            },
            {
                "time_s": 862.6,
                "time_e": 862.62
            },
            {
                "time_s": 862.7,
                "time_e": 862.84
            },
            {
                "time_s": 862.9,
                "time_e": 863.14
            },
            {
                "time_s": 863.24,
                "time_e": 863.3
            },
            {
                "time_s": 863.36,
                "time_e": 863.72
            },
            {
                "time_s": 863.8,
                "time_e": 864.16
            },
            {
                "time_s": 864.18,
                "time_e": 864.24
            },
            {
                "time_s": 864.26,
                "time_e": 864.54
            },
            {
                "time_s": 864.6,
                "time_e": 865.22
            },
            {
                "time_s": 866.02,
                "time_e": 866.3
            },
            {
                "time_s": 866.34,
                "time_e": 866.4
            },
            {
                "time_s": 866.5,
                "time_e": 866.56
            },
            {
                "time_s": 866.64,
                "time_e": 866.92
            },
            {
                "time_s": 866.98,
                "time_e": 867.12
            },
            {
                "time_s": 867.2,
                "time_e": 867.26
            },
            {
                "time_s": 867.3,
                "time_e": 867.38
            },
            {
                "time_s": 867.48,
                "time_e": 867.68
            },
            {
                "time_s": 867.76,
                "time_e": 868.14
            },
            {
                "time_s": 868.68,
                "time_e": 869.04
            },
            {
                "time_s": 869.16,
                "time_e": 869.26
            },
            {
                "time_s": 869.3,
                "time_e": 869.76
            },
            {
                "time_s": 869.82,
                "time_e": 869.88
            },
            {
                "time_s": 869.94,
                "time_e": 870.0
            },
            {
                "time_s": 870.1,
                "time_e": 870.36
            },
            {
                "time_s": 870.44,
                "time_e": 870.48
            },
            {
                "time_s": 870.54,
                "time_e": 871.12
            },
            {
                "time_s": 871.18,
                "time_e": 871.2
            },
            {
                "time_s": 871.24,
                "time_e": 871.44
            },
            {
                "time_s": 871.52,
                "time_e": 871.58
            },
            {
                "time_s": 871.62,
                "time_e": 871.72
            },
            {
                "time_s": 871.78,
                "time_e": 871.84
            },
            {
                "time_s": 871.92,
                "time_e": 871.94
            },
            {
                "time_s": 872.0,
                "time_e": 872.32
            },
            {
                "time_s": 872.42,
                "time_e": 872.62
            },
            {
                "time_s": 872.7,
                "time_e": 873.0
            },
            {
                "time_s": 873.06,
                "time_e": 873.3
            },
            {
                "time_s": 874.12,
                "time_e": 874.14
            },
            {
                "time_s": 874.2,
                "time_e": 874.44
            },
            {
                "time_s": 874.5,
                "time_e": 874.76
            },
            {
                "time_s": 874.84,
                "time_e": 875.46
            },
            {
                "time_s": 876.22,
                "time_e": 876.9
            },
            {
                "time_s": 876.98,
                "time_e": 877.26
            },
            {
                "time_s": 878.668,
                "time_e": 878.828
            },
            {
                "time_s": 878.948,
                "time_e": 879.028
            },
            {
                "time_s": 879.108,
                "time_e": 879.548
            },
            {
                "time_s": 879.848,
                "time_e": 880.348
            },
            {
                "time_s": 881.695,
                "time_e": 881.935
            },
            {
                "time_s": 881.975,
                "time_e": 882.095
            },
            {
                "time_s": 882.135,
                "time_e": 882.195
            },
            {
                "time_s": 882.275,
                "time_e": 882.475
            },
            {
                "time_s": 882.535,
                "time_e": 882.835
            },
            {
                "time_s": 882.915,
                "time_e": 882.975
            },
            {
                "time_s": 883.055,
                "time_e": 883.435
            },
            {
                "time_s": 883.575,
                "time_e": 883.795
            },
            {
                "time_s": 884.675,
                "time_e": 885.215
            },
            {
                "time_s": 886.135,
                "time_e": 886.275
            },
            {
                "time_s": 886.375,
                "time_e": 886.515
            },
            {
                "time_s": 886.575,
                "time_e": 886.955
            },
            {
                "time_s": 887.035,
                "time_e": 887.515
            },
            {
                "time_s": 888.515,
                "time_e": 888.575
            },
            {
                "time_s": 889.295,
                "time_e": 889.615
            },
            {
                "time_s": 889.695,
                "time_e": 889.895
            },
            {
                "time_s": 890.575,
                "time_e": 890.995
            },
            {
                "time_s": 891.095,
                "time_e": 891.155
            },
            {
                "time_s": 891.235,
                "time_e": 891.335
            },
            {
                "time_s": 891.395,
                "time_e": 891.715
            },
            {
                "time_s": 892.315,
                "time_e": 892.515
            },
            {
                "time_s": 892.595,
                "time_e": 892.995
            },
            {
                "time_s": 893.095,
                "time_e": 893.515
            },
            {
                "time_s": 894.175,
                "time_e": 894.475
            },
            {
                "time_s": 894.535,
                "time_e": 894.915
            },
            {
                "time_s": 896.489,
                "time_e": 897.029
            },
            {
                "time_s": 897.089,
                "time_e": 897.589
            },
            {
                "time_s": 898.909,
                "time_e": 899.409
            },
            {
                "time_s": 899.469,
                "time_e": 899.949
            },
            {
                "time_s": 900.849,
                "time_e": 901.189
            },
            {
                "time_s": 901.249,
                "time_e": 901.349
            },
            {
                "time_s": 901.409,
                "time_e": 901.509
            },
            {
                "time_s": 901.569,
                "time_e": 901.629
            },
            {
                "time_s": 901.689,
                "time_e": 901.929
            },
            {
                "time_s": 902.369,
                "time_e": 902.689
            },
            {
                "time_s": 902.729,
                "time_e": 902.929
            },
            {
                "time_s": 903.009,
                "time_e": 903.409
            },
            {
                "time_s": 903.469,
                "time_e": 904.149
            },
            {
                "time_s": 905.81,
                "time_e": 905.83
            },
            {
                "time_s": 905.89,
                "time_e": 905.99
            },
            {
                "time_s": 906.11,
                "time_e": 906.17
            },
            {
                "time_s": 906.25,
                "time_e": 906.31
            },
            {
                "time_s": 906.39,
                "time_e": 906.89
            },
            {
                "time_s": 908.337,
                "time_e": 908.837
            },
            {
                "time_s": 909.377,
                "time_e": 909.677
            },
            {
                "time_s": 909.737,
                "time_e": 909.817
            },
            {
                "time_s": 909.857,
                "time_e": 910.137
            },
            {
                "time_s": 910.357,
                "time_e": 910.417
            },
            {
                "time_s": 910.457,
                "time_e": 910.737
            },
            {
                "time_s": 910.797,
                "time_e": 911.237
            },
            {
                "time_s": 911.297,
                "time_e": 911.377
            },
            {
                "time_s": 911.437,
                "time_e": 911.477
            },
            {
                "time_s": 911.557,
                "time_e": 911.757
            },
            {
                "time_s": 911.817,
                "time_e": 912.197
            },
            {
                "time_s": 912.797,
                "time_e": 912.917
            },
            {
                "time_s": 912.997,
                "time_e": 913.217
            },
            {
                "time_s": 913.977,
                "time_e": 914.177
            },
            {
                "time_s": 914.237,
                "time_e": 914.257
            },
            {
                "time_s": 914.277,
                "time_e": 914.697
            },
            {
                "time_s": 914.757,
                "time_e": 915.077
            },
            {
                "time_s": 915.597,
                "time_e": 915.637
            },
            {
                "time_s": 915.737,
                "time_e": 915.757
            },
            {
                "time_s": 915.877,
                "time_e": 916.097
            },
            {
                "time_s": 916.157,
                "time_e": 916.197
            },
            {
                "time_s": 916.237,
                "time_e": 916.377
            },
            {
                "time_s": 916.437,
                "time_e": 916.497
            },
            {
                "time_s": 916.597,
                "time_e": 917.077
            },
            {
                "time_s": 917.997,
                "time_e": 918.097
            },
            {
                "time_s": 918.237,
                "time_e": 918.297
            },
            {
                "time_s": 918.357,
                "time_e": 918.417
            },
            {
                "time_s": 918.517,
                "time_e": 918.697
            },
            {
                "time_s": 918.737,
                "time_e": 919.097
            },
            {
                "time_s": 919.177,
                "time_e": 919.337
            },
            {
                "time_s": 919.357,
                "time_e": 919.377
            },
            {
                "time_s": 919.457,
                "time_e": 919.797
            },
            {
                "time_s": 919.857,
                "time_e": 920.157
            },
            {
                "time_s": 920.217,
                "time_e": 920.797
            },
            {
                "time_s": 920.997,
                "time_e": 921.457
            },
            {
                "time_s": 921.557,
                "time_e": 921.897
            },
            {
                "time_s": 921.977,
                "time_e": 922.337
            },
            {
                "time_s": 922.437,
                "time_e": 922.617
            },
            {
                "time_s": 922.697,
                "time_e": 923.177
            },
            {
                "time_s": 923.717,
                "time_e": 923.817
            },
            {
                "time_s": 923.877,
                "time_e": 924.177
            },
            {
                "time_s": 924.277,
                "time_e": 924.357
            },
            {
                "time_s": 924.437,
                "time_e": 924.497
            },
            {
                "time_s": 924.577,
                "time_e": 925.137
            },
            {
                "time_s": 925.377,
                "time_e": 925.537
            },
            {
                "time_s": 925.577,
                "time_e": 925.617
            },
            {
                "time_s": 925.717,
                "time_e": 926.017
            },
            {
                "time_s": 926.097,
                "time_e": 926.577
            },
            {
                "time_s": 926.697,
                "time_e": 926.777
            },
            {
                "time_s": 926.837,
                "time_e": 927.057
            },
            {
                "time_s": 927.097,
                "time_e": 927.437
            },
            {
                "time_s": 927.457,
                "time_e": 928.077
            },
            {
                "time_s": 928.677,
                "time_e": 928.877
            },
            {
                "time_s": 928.917,
                "time_e": 929.037
            },
            {
                "time_s": 929.077,
                "time_e": 929.377
            },
            {
                "time_s": 929.637,
                "time_e": 929.937
            },
            {
                "time_s": 929.997,
                "time_e": 930.277
            },
            {
                "time_s": 930.317,
                "time_e": 930.357
            },
            {
                "time_s": 930.377,
                "time_e": 930.497
            },
            {
                "time_s": 930.537,
                "time_e": 930.917
            },
            {
                "time_s": 931.017,
                "time_e": 931.417
            },
            {
                "time_s": 931.497,
                "time_e": 932.257
            },
            {
                "time_s": 932.377,
                "time_e": 932.577
            },
            {
                "time_s": 932.617,
                "time_e": 932.637
            },
            {
                "time_s": 932.657,
                "time_e": 932.917
            },
            {
                "time_s": 933.317,
                "time_e": 933.597
            },
            {
                "time_s": 933.697,
                "time_e": 934.077
            },
            {
                "time_s": 934.677,
                "time_e": 934.897
            },
            {
                "time_s": 934.977,
                "time_e": 935.037
            },
            {
                "time_s": 935.137,
                "time_e": 935.337
            },
            {
                "time_s": 935.437,
                "time_e": 935.617
            },
            {
                "time_s": 936.057,
                "time_e": 936.737
            },
            {
                "time_s": 937.797,
                "time_e": 937.857
            },
            {
                "time_s": 937.917,
                "time_e": 938.277
            },
            {
                "time_s": 938.337,
                "time_e": 938.957
            },
            {
                "time_s": 940.201,
                "time_e": 940.381
            },
            {
                "time_s": 940.461,
                "time_e": 940.521
            },
            {
                "time_s": 940.601,
                "time_e": 940.701
            },
            {
                "time_s": 940.761,
                "time_e": 941.121
            },
            {
                "time_s": 942.101,
                "time_e": 942.161
            },
            {
                "time_s": 942.301,
                "time_e": 942.681
            },
            {
                "time_s": 942.741,
                "time_e": 942.781
            },
            {
                "time_s": 942.841,
                "time_e": 942.881
            },
            {
                "time_s": 942.921,
                "time_e": 943.101
            },
            {
                "time_s": 943.181,
                "time_e": 943.341
            },
            {
                "time_s": 943.381,
                "time_e": 943.801
            },
            {
                "time_s": 943.841,
                "time_e": 943.881
            },
            {
                "time_s": 943.941,
                "time_e": 944.241
            },
            {
                "time_s": 944.281,
                "time_e": 944.981
            },
            {
                "time_s": 946.909,
                "time_e": 946.969
            },
            {
                "time_s": 947.069,
                "time_e": 947.289
            },
            {
                "time_s": 947.609,
                "time_e": 948.289
            },
            {
                "time_s": 948.349,
                "time_e": 948.389
            },
            {
                "time_s": 948.489,
                "time_e": 948.669
            },
            {
                "time_s": 948.789,
                "time_e": 949.349
            },
            {
                "time_s": 949.409,
                "time_e": 949.449
            },
            {
                "time_s": 949.529,
                "time_e": 949.909
            },
            {
                "time_s": 949.989,
                "time_e": 950.429
            },
            {
                "time_s": 951.289,
                "time_e": 951.529
            },
            {
                "time_s": 951.609,
                "time_e": 951.889
            },
            {
                "time_s": 953.651,
                "time_e": 953.751
            },
            {
                "time_s": 953.791,
                "time_e": 954.131
            },
            {
                "time_s": 954.231,
                "time_e": 954.291
            },
            {
                "time_s": 954.371,
                "time_e": 954.591
            },
            {
                "time_s": 955.751,
                "time_e": 955.831
            },
            {
                "time_s": 956.171,
                "time_e": 956.371
            },
            {
                "time_s": 956.451,
                "time_e": 957.151
            },
            {
                "time_s": 958.818,
                "time_e": 958.918
            },
            {
                "time_s": 958.978,
                "time_e": 959.018
            },
            {
                "time_s": 959.118,
                "time_e": 959.158
            },
            {
                "time_s": 959.418,
                "time_e": 959.878
            },
            {
                "time_s": 960.938,
                "time_e": 961.098
            },
            {
                "time_s": 961.158,
                "time_e": 961.618
            },
            {
                "time_s": 961.658,
                "time_e": 961.698
            },
            {
                "time_s": 961.778,
                "time_e": 962.178
            },
            {
                "time_s": 962.218,
                "time_e": 962.238
            },
            {
                "time_s": 962.278,
                "time_e": 962.738
            },
            {
                "time_s": 962.798,
                "time_e": 963.238
            },
            {
                "time_s": 963.298,
                "time_e": 963.618
            },
            {
                "time_s": 963.798,
                "time_e": 963.918
            },
            {
                "time_s": 963.998,
                "time_e": 964.318
            },
            {
                "time_s": 964.418,
                "time_e": 964.818
            },
            {
                "time_s": 964.938,
                "time_e": 965.418
            },
            {
                "time_s": 965.998,
                "time_e": 966.018
            },
            {
                "time_s": 966.058,
                "time_e": 966.218
            },
            {
                "time_s": 966.278,
                "time_e": 966.838
            },
            {
                "time_s": 967.378,
                "time_e": 968.038
            },
            {
                "time_s": 968.498,
                "time_e": 968.898
            },
            {
                "time_s": 968.978,
                "time_e": 969.478
            },
            {
                "time_s": 969.538,
                "time_e": 969.578
            },
            {
                "time_s": 969.618,
                "time_e": 970.078
            },
            {
                "time_s": 970.138,
                "time_e": 970.458
            },
            {
                "time_s": 971.874,
                "time_e": 972.094
            },
            {
                "time_s": 972.134,
                "time_e": 972.194
            },
            {
                "time_s": 972.274,
                "time_e": 972.354
            },
            {
                "time_s": 972.414,
                "time_e": 972.574
            },
            {
                "time_s": 972.654,
                "time_e": 973.134
            },
            {
                "time_s": 973.234,
                "time_e": 973.354
            },
            {
                "time_s": 973.434,
                "time_e": 973.754
            },
            {
                "time_s": 973.814,
                "time_e": 974.334
            },
            {
                "time_s": 974.974,
                "time_e": 975.014
            },
            {
                "time_s": 975.054,
                "time_e": 975.274
            },
            {
                "time_s": 975.314,
                "time_e": 975.794
            },
            {
                "time_s": 975.874,
                "time_e": 975.934
            },
            {
                "time_s": 975.994,
                "time_e": 976.214
            },
            {
                "time_s": 976.334,
                "time_e": 976.354
            },
            {
                "time_s": 976.434,
                "time_e": 976.514
            },
            {
                "time_s": 976.574,
                "time_e": 976.614
            },
            {
                "time_s": 976.674,
                "time_e": 976.734
            },
            {
                "time_s": 976.814,
                "time_e": 977.134
            },
            {
                "time_s": 977.194,
                "time_e": 977.854
            },
            {
                "time_s": 978.474,
                "time_e": 978.494
            },
            {
                "time_s": 978.574,
                "time_e": 979.034
            },
            {
                "time_s": 979.114,
                "time_e": 979.174
            },
            {
                "time_s": 979.254,
                "time_e": 979.514
            },
            {
                "time_s": 979.594,
                "time_e": 979.974
            },
            {
                "time_s": 980.054,
                "time_e": 980.414
            },
            {
                "time_s": 980.474,
                "time_e": 981.134
            },
            {
                "time_s": 981.234,
                "time_e": 981.374
            },
            {
                "time_s": 981.454,
                "time_e": 982.154
            },
            {
                "time_s": 982.214,
                "time_e": 982.834
            },
            {
                "time_s": 983.734,
                "time_e": 983.894
            },
            {
                "time_s": 984.014,
                "time_e": 984.074
            },
            {
                "time_s": 984.134,
                "time_e": 984.454
            },
            {
                "time_s": 984.514,
                "time_e": 984.754
            },
            {
                "time_s": 985.094,
                "time_e": 985.394
            },
            {
                "time_s": 985.454,
                "time_e": 985.594
            },
            {
                "time_s": 986.694,
                "time_e": 986.854
            },
            {
                "time_s": 986.914,
                "time_e": 986.954
            },
            {
                "time_s": 986.994,
                "time_e": 987.034
            },
            {
                "time_s": 987.094,
                "time_e": 987.254
            },
            {
                "time_s": 987.314,
                "time_e": 987.794
            },
            {
                "time_s": 987.814,
                "time_e": 987.854
            },
            {
                "time_s": 987.874,
                "time_e": 988.014
            },
            {
                "time_s": 988.094,
                "time_e": 988.494
            },
            {
                "time_s": 988.574,
                "time_e": 988.874
            },
            {
                "time_s": 988.974,
                "time_e": 989.354
            },
            {
                "time_s": 989.574,
                "time_e": 989.594
            },
            {
                "time_s": 989.754,
                "time_e": 990.174
            },
            {
                "time_s": 990.314,
                "time_e": 990.834
            },
            {
                "time_s": 990.914,
                "time_e": 991.354
            },
            {
                "time_s": 993.254,
                "time_e": 993.694
            },
            {
                "time_s": 993.774,
                "time_e": 994.174
            },
            {
                "time_s": 994.234,
                "time_e": 994.574
            },
            {
                "time_s": 994.634,
                "time_e": 995.034
            },
            {
                "time_s": 995.074,
                "time_e": 995.114
            },
            {
                "time_s": 995.154,
                "time_e": 995.614
            },
            {
                "time_s": 995.674,
                "time_e": 995.734
            },
            {
                "time_s": 995.774,
                "time_e": 996.154
            },
            {
                "time_s": 996.814,
                "time_e": 997.014
            },
            {
                "time_s": 997.094,
                "time_e": 997.154
            },
            {
                "time_s": 997.214,
                "time_e": 997.254
            },
            {
                "time_s": 997.314,
                "time_e": 997.494
            },
            {
                "time_s": 997.614,
                "time_e": 998.334
            },
            {
                "time_s": 998.434,
                "time_e": 998.694
            },
            {
                "time_s": 999.114,
                "time_e": 999.754
            },
            {
                "time_s": 1000.534,
                "time_e": 1000.574
            },
            {
                "time_s": 1000.634,
                "time_e": 1001.114
            },
            {
                "time_s": 1001.714,
                "time_e": 1001.774
            },
            {
                "time_s": 1001.814,
                "time_e": 1001.854
            },
            {
                "time_s": 1001.894,
                "time_e": 1002.174
            },
            {
                "time_s": 1002.274,
                "time_e": 1002.394
            },
            {
                "time_s": 1002.474,
                "time_e": 1002.574
            },
            {
                "time_s": 1002.634,
                "time_e": 1002.854
            },
            {
                "time_s": 1002.954,
                "time_e": 1003.154
            },
            {
                "time_s": 1003.234,
                "time_e": 1003.334
            },
            {
                "time_s": 1003.414,
                "time_e": 1003.714
            },
            {
                "time_s": 1004.094,
                "time_e": 1004.114
            },
            {
                "time_s": 1004.154,
                "time_e": 1004.574
            },
            {
                "time_s": 1006.319,
                "time_e": 1006.359
            },
            {
                "time_s": 1006.399,
                "time_e": 1006.459
            },
            {
                "time_s": 1006.499,
                "time_e": 1006.839
            },
            {
                "time_s": 1006.939,
                "time_e": 1007.139
            },
            {
                "time_s": 1008.219,
                "time_e": 1008.259
            },
            {
                "time_s": 1008.359,
                "time_e": 1008.559
            },
            {
                "time_s": 1008.599,
                "time_e": 1008.639
            },
            {
                "time_s": 1008.699,
                "time_e": 1009.019
            },
            {
                "time_s": 1009.099,
                "time_e": 1009.419
            }
        ],
        "start": 836.433,
        "end": 1009.419,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "skupina borgovaca nije se samo tako pojavila njezini korijeni se mogu pratiti jo\u0161 od kaiba pa zatim croatie osiguranja i njezine prodaje pa zatim restrukturiranja odnosno poku\u0161aja otkupa ina mol dionica i zamjena za dionice hepa iz prosinca 2016. godine i dok u tim poslovima i nisu mo\u017eda bili previ\u0161e uspje\u0161ni na agrokoru su itekako uspjeli tu ima itekako pala sjekira u med pa postavljam pitanje bi li texo menagment mala firma sa 2 zaposlena prijavljenih na neke male pla\u0107ice bili altera bili interkapital koji je jedina ili jedna od mo\u017eda svega par brokerski ku\u0107a koja je u predmetnom razdoblju a imala je dionice agrokora bila u plusu odnosno obilje\u017eila profit bili oni ikada stekli taj novac i njihovi \u010dlanovi bili ikada stekli sve te pla\u0107e da nije bilo orta\u010dkog kapitalizma da nije bilo ortakluka njih iz biznisa i martine dali\u0107 iz politike i andreja plenkovi\u0107a iz politike i zdravka mari\u0107a iz politike i svih onih drugih koji su sudjelovali kao \u010dlanovi borg skupine u to vrijeme u vladi i drugim institucijama naravno da ne bi ovdje se radi o namje\u0161tanju poslova od strane dakle vlade ministara kako bi pogodovali svojim prijateljima od prijatelja iz djetinjstva kumova ne znam \u0161avori\u0107a i drugih do starih prijatelja iz pojedinih financijskih institucija koje je imala martina dali\u0107 iz financijskog sektora svi oni ju\u010der su se na\u0161li u nacionalnoj sveu\u010dili\u0161noj knji\u017enici",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1011.563,
                "time_e": 1011.983
            },
            {
                "time_s": 1012.503,
                "time_e": 1013.123
            },
            {
                "time_s": 1013.663,
                "time_e": 1013.803
            },
            {
                "time_s": 1013.883,
                "time_e": 1013.943
            },
            {
                "time_s": 1014.003,
                "time_e": 1014.163
            },
            {
                "time_s": 1014.223,
                "time_e": 1014.423
            },
            {
                "time_s": 1014.483,
                "time_e": 1014.883
            },
            {
                "time_s": 1015.503,
                "time_e": 1015.803
            },
            {
                "time_s": 1015.883,
                "time_e": 1016.163
            },
            {
                "time_s": 1016.243,
                "time_e": 1016.303
            },
            {
                "time_s": 1016.363,
                "time_e": 1016.503
            },
            {
                "time_s": 1016.583,
                "time_e": 1017.003
            },
            {
                "time_s": 1017.163,
                "time_e": 1017.303
            },
            {
                "time_s": 1017.363,
                "time_e": 1017.423
            },
            {
                "time_s": 1017.503,
                "time_e": 1017.843
            },
            {
                "time_s": 1018.283,
                "time_e": 1018.323
            },
            {
                "time_s": 1018.423,
                "time_e": 1018.843
            },
            {
                "time_s": 1019.203,
                "time_e": 1019.623
            },
            {
                "time_s": 1019.683,
                "time_e": 1020.263
            },
            {
                "time_s": 1020.383,
                "time_e": 1020.443
            },
            {
                "time_s": 1020.503,
                "time_e": 1020.803
            },
            {
                "time_s": 1021.123,
                "time_e": 1021.483
            },
            {
                "time_s": 1021.843,
                "time_e": 1021.883
            },
            {
                "time_s": 1021.943,
                "time_e": 1022.243
            },
            {
                "time_s": 1022.703,
                "time_e": 1023.343
            },
            {
                "time_s": 1023.643,
                "time_e": 1023.923
            },
            {
                "time_s": 1023.983,
                "time_e": 1024.403
            },
            {
                "time_s": 1024.723,
                "time_e": 1025.123
            },
            {
                "time_s": 1025.883,
                "time_e": 1026.043
            },
            {
                "time_s": 1026.143,
                "time_e": 1026.323
            },
            {
                "time_s": 1027.363,
                "time_e": 1027.903
            },
            {
                "time_s": 1028.123,
                "time_e": 1028.143
            },
            {
                "time_s": 1028.203,
                "time_e": 1028.503
            },
            {
                "time_s": 1028.583,
                "time_e": 1028.643
            },
            {
                "time_s": 1028.703,
                "time_e": 1029.023
            },
            {
                "time_s": 1029.083,
                "time_e": 1029.363
            },
            {
                "time_s": 1029.523,
                "time_e": 1029.603
            },
            {
                "time_s": 1029.643,
                "time_e": 1030.003
            },
            {
                "time_s": 1030.083,
                "time_e": 1030.743
            },
            {
                "time_s": 1030.883,
                "time_e": 1031.183
            },
            {
                "time_s": 1032.243,
                "time_e": 1032.263
            },
            {
                "time_s": 1032.283,
                "time_e": 1032.403
            },
            {
                "time_s": 1032.463,
                "time_e": 1032.483
            },
            {
                "time_s": 1032.523,
                "time_e": 1032.623
            },
            {
                "time_s": 1032.683,
                "time_e": 1033.103
            },
            {
                "time_s": 1033.143,
                "time_e": 1033.163
            },
            {
                "time_s": 1033.223,
                "time_e": 1033.423
            },
            {
                "time_s": 1033.483,
                "time_e": 1033.643
            },
            {
                "time_s": 1033.723,
                "time_e": 1033.843
            },
            {
                "time_s": 1033.903,
                "time_e": 1034.183
            },
            {
                "time_s": 1034.243,
                "time_e": 1034.703
            },
            {
                "time_s": 1034.983,
                "time_e": 1035.043
            },
            {
                "time_s": 1035.143,
                "time_e": 1035.643
            },
            {
                "time_s": 1035.743,
                "time_e": 1035.803
            },
            {
                "time_s": 1035.863,
                "time_e": 1036.403
            },
            {
                "time_s": 1036.603,
                "time_e": 1036.983
            },
            {
                "time_s": 1037.183,
                "time_e": 1037.243
            },
            {
                "time_s": 1037.283,
                "time_e": 1037.403
            },
            {
                "time_s": 1037.443,
                "time_e": 1037.803
            },
            {
                "time_s": 1037.903,
                "time_e": 1038.083
            },
            {
                "time_s": 1038.163,
                "time_e": 1038.503
            },
            {
                "time_s": 1038.543,
                "time_e": 1038.603
            },
            {
                "time_s": 1038.643,
                "time_e": 1038.883
            },
            {
                "time_s": 1039.523,
                "time_e": 1039.563
            },
            {
                "time_s": 1039.623,
                "time_e": 1039.983
            },
            {
                "time_s": 1040.023,
                "time_e": 1040.403
            },
            {
                "time_s": 1041.343,
                "time_e": 1041.403
            },
            {
                "time_s": 1041.523,
                "time_e": 1041.583
            },
            {
                "time_s": 1042.403,
                "time_e": 1042.703
            },
            {
                "time_s": 1042.783,
                "time_e": 1043.263
            },
            {
                "time_s": 1043.343,
                "time_e": 1043.543
            },
            {
                "time_s": 1043.663,
                "time_e": 1043.863
            },
            {
                "time_s": 1043.943,
                "time_e": 1044.003
            },
            {
                "time_s": 1044.103,
                "time_e": 1044.123
            },
            {
                "time_s": 1044.243,
                "time_e": 1044.743
            },
            {
                "time_s": 1044.803,
                "time_e": 1045.243
            },
            {
                "time_s": 1045.263,
                "time_e": 1045.323
            },
            {
                "time_s": 1045.363,
                "time_e": 1045.543
            },
            {
                "time_s": 1046.163,
                "time_e": 1046.343
            },
            {
                "time_s": 1046.423,
                "time_e": 1046.903
            },
            {
                "time_s": 1047.483,
                "time_e": 1047.643
            },
            {
                "time_s": 1047.743,
                "time_e": 1048.103
            },
            {
                "time_s": 1049.223,
                "time_e": 1049.403
            },
            {
                "time_s": 1049.463,
                "time_e": 1050.223
            },
            {
                "time_s": 1051.163,
                "time_e": 1051.383
            },
            {
                "time_s": 1051.443,
                "time_e": 1051.503
            },
            {
                "time_s": 1052.363,
                "time_e": 1052.763
            },
            {
                "time_s": 1052.863,
                "time_e": 1052.983
            },
            {
                "time_s": 1053.023,
                "time_e": 1053.263
            },
            {
                "time_s": 1053.363,
                "time_e": 1053.423
            },
            {
                "time_s": 1053.463,
                "time_e": 1053.683
            },
            {
                "time_s": 1053.763,
                "time_e": 1053.983
            },
            {
                "time_s": 1054.103,
                "time_e": 1054.263
            },
            {
                "time_s": 1054.323,
                "time_e": 1054.743
            },
            {
                "time_s": 1054.863,
                "time_e": 1055.123
            },
            {
                "time_s": 1055.223,
                "time_e": 1055.363
            },
            {
                "time_s": 1055.443,
                "time_e": 1055.503
            },
            {
                "time_s": 1055.543,
                "time_e": 1055.563
            },
            {
                "time_s": 1055.623,
                "time_e": 1056.023
            },
            {
                "time_s": 1056.083,
                "time_e": 1056.463
            },
            {
                "time_s": 1056.543,
                "time_e": 1056.563
            },
            {
                "time_s": 1056.663,
                "time_e": 1056.863
            },
            {
                "time_s": 1056.923,
                "time_e": 1056.963
            },
            {
                "time_s": 1057.003,
                "time_e": 1057.403
            },
            {
                "time_s": 1057.483,
                "time_e": 1057.963
            },
            {
                "time_s": 1059.123,
                "time_e": 1059.283
            },
            {
                "time_s": 1059.343,
                "time_e": 1059.363
            },
            {
                "time_s": 1059.423,
                "time_e": 1059.703
            },
            {
                "time_s": 1059.743,
                "time_e": 1059.963
            },
            {
                "time_s": 1060.003,
                "time_e": 1060.383
            },
            {
                "time_s": 1060.483,
                "time_e": 1060.883
            },
            {
                "time_s": 1061.363,
                "time_e": 1061.503
            },
            {
                "time_s": 1061.603,
                "time_e": 1061.703
            },
            {
                "time_s": 1061.723,
                "time_e": 1061.983
            },
            {
                "time_s": 1062.043,
                "time_e": 1062.323
            },
            {
                "time_s": 1062.423,
                "time_e": 1062.523
            },
            {
                "time_s": 1062.603,
                "time_e": 1062.903
            },
            {
                "time_s": 1062.943,
                "time_e": 1062.963
            },
            {
                "time_s": 1063.003,
                "time_e": 1063.283
            },
            {
                "time_s": 1063.363,
                "time_e": 1063.743
            },
            {
                "time_s": 1063.863,
                "time_e": 1064.003
            },
            {
                "time_s": 1064.023,
                "time_e": 1064.283
            },
            {
                "time_s": 1064.363,
                "time_e": 1064.683
            },
            {
                "time_s": 1064.743,
                "time_e": 1064.863
            },
            {
                "time_s": 1064.943,
                "time_e": 1065.003
            },
            {
                "time_s": 1065.103,
                "time_e": 1065.463
            },
            {
                "time_s": 1067.213,
                "time_e": 1067.273
            },
            {
                "time_s": 1067.393,
                "time_e": 1067.553
            },
            {
                "time_s": 1067.653,
                "time_e": 1067.833
            },
            {
                "time_s": 1067.913,
                "time_e": 1068.313
            },
            {
                "time_s": 1068.333,
                "time_e": 1068.933
            },
            {
                "time_s": 1069.053,
                "time_e": 1069.093
            },
            {
                "time_s": 1069.173,
                "time_e": 1069.313
            },
            {
                "time_s": 1069.373,
                "time_e": 1069.533
            },
            {
                "time_s": 1069.593,
                "time_e": 1070.133
            },
            {
                "time_s": 1070.193,
                "time_e": 1070.353
            },
            {
                "time_s": 1070.393,
                "time_e": 1070.453
            },
            {
                "time_s": 1070.513,
                "time_e": 1070.913
            },
            {
                "time_s": 1071.253,
                "time_e": 1071.273
            },
            {
                "time_s": 1071.333,
                "time_e": 1071.653
            },
            {
                "time_s": 1071.733,
                "time_e": 1071.993
            },
            {
                "time_s": 1072.053,
                "time_e": 1072.093
            },
            {
                "time_s": 1072.153,
                "time_e": 1072.573
            },
            {
                "time_s": 1073.053,
                "time_e": 1073.073
            },
            {
                "time_s": 1073.153,
                "time_e": 1073.433
            },
            {
                "time_s": 1073.513,
                "time_e": 1074.073
            },
            {
                "time_s": 1075.053,
                "time_e": 1075.213
            },
            {
                "time_s": 1075.273,
                "time_e": 1075.753
            },
            {
                "time_s": 1076.293,
                "time_e": 1076.313
            },
            {
                "time_s": 1076.873,
                "time_e": 1077.213
            },
            {
                "time_s": 1077.293,
                "time_e": 1077.713
            },
            {
                "time_s": 1078.273,
                "time_e": 1078.353
            },
            {
                "time_s": 1078.413,
                "time_e": 1078.893
            },
            {
                "time_s": 1079.273,
                "time_e": 1079.313
            },
            {
                "time_s": 1079.373,
                "time_e": 1079.553
            },
            {
                "time_s": 1079.613,
                "time_e": 1079.773
            },
            {
                "time_s": 1079.833,
                "time_e": 1080.113
            },
            {
                "time_s": 1080.173,
                "time_e": 1080.293
            },
            {
                "time_s": 1080.373,
                "time_e": 1080.433
            },
            {
                "time_s": 1080.533,
                "time_e": 1081.133
            },
            {
                "time_s": 1081.613,
                "time_e": 1081.733
            },
            {
                "time_s": 1081.793,
                "time_e": 1082.093
            },
            {
                "time_s": 1082.153,
                "time_e": 1082.313
            },
            {
                "time_s": 1082.393,
                "time_e": 1082.693
            },
            {
                "time_s": 1082.733,
                "time_e": 1082.753
            },
            {
                "time_s": 1082.833,
                "time_e": 1082.893
            },
            {
                "time_s": 1082.953,
                "time_e": 1083.233
            },
            {
                "time_s": 1083.333,
                "time_e": 1083.353
            },
            {
                "time_s": 1083.393,
                "time_e": 1083.653
            },
            {
                "time_s": 1083.673,
                "time_e": 1083.693
            },
            {
                "time_s": 1083.753,
                "time_e": 1084.033
            },
            {
                "time_s": 1084.473,
                "time_e": 1085.093
            },
            {
                "time_s": 1085.173,
                "time_e": 1085.453
            },
            {
                "time_s": 1085.513,
                "time_e": 1085.553
            },
            {
                "time_s": 1085.613,
                "time_e": 1085.673
            },
            {
                "time_s": 1085.753,
                "time_e": 1085.833
            },
            {
                "time_s": 1086.353,
                "time_e": 1086.573
            },
            {
                "time_s": 1086.673,
                "time_e": 1086.713
            },
            {
                "time_s": 1086.813,
                "time_e": 1087.133
            },
            {
                "time_s": 1087.713,
                "time_e": 1087.733
            },
            {
                "time_s": 1087.793,
                "time_e": 1088.433
            },
            {
                "time_s": 1088.533,
                "time_e": 1088.993
            },
            {
                "time_s": 1089.433,
                "time_e": 1089.493
            },
            {
                "time_s": 1089.533,
                "time_e": 1089.913
            },
            {
                "time_s": 1090.733,
                "time_e": 1091.053
            },
            {
                "time_s": 1091.653,
                "time_e": 1092.053
            },
            {
                "time_s": 1092.693,
                "time_e": 1093.273
            },
            {
                "time_s": 1093.713,
                "time_e": 1093.893
            },
            {
                "time_s": 1093.933,
                "time_e": 1093.993
            },
            {
                "time_s": 1094.093,
                "time_e": 1094.593
            },
            {
                "time_s": 1094.673,
                "time_e": 1094.913
            },
            {
                "time_s": 1094.993,
                "time_e": 1095.573
            },
            {
                "time_s": 1096.453,
                "time_e": 1096.673
            },
            {
                "time_s": 1096.993,
                "time_e": 1097.453
            },
            {
                "time_s": 1097.473,
                "time_e": 1097.533
            },
            {
                "time_s": 1097.553,
                "time_e": 1097.993
            },
            {
                "time_s": 1098.093,
                "time_e": 1098.393
            },
            {
                "time_s": 1098.613,
                "time_e": 1098.673
            },
            {
                "time_s": 1098.713,
                "time_e": 1098.853
            },
            {
                "time_s": 1098.973,
                "time_e": 1099.473
            },
            {
                "time_s": 1099.933,
                "time_e": 1099.953
            },
            {
                "time_s": 1100.033,
                "time_e": 1100.453
            },
            {
                "time_s": 1101.193,
                "time_e": 1101.253
            },
            {
                "time_s": 1101.353,
                "time_e": 1101.693
            },
            {
                "time_s": 1101.753,
                "time_e": 1102.253
            },
            {
                "time_s": 1102.413,
                "time_e": 1102.473
            },
            {
                "time_s": 1102.533,
                "time_e": 1102.893
            },
            {
                "time_s": 1102.933,
                "time_e": 1103.373
            },
            {
                "time_s": 1103.413,
                "time_e": 1104.013
            },
            {
                "time_s": 1105.033,
                "time_e": 1105.193
            },
            {
                "time_s": 1105.233,
                "time_e": 1105.273
            },
            {
                "time_s": 1105.293,
                "time_e": 1105.553
            },
            {
                "time_s": 1106.253,
                "time_e": 1106.593
            },
            {
                "time_s": 1106.693,
                "time_e": 1107.113
            },
            {
                "time_s": 1107.913,
                "time_e": 1107.993
            },
            {
                "time_s": 1108.033,
                "time_e": 1108.513
            },
            {
                "time_s": 1108.573,
                "time_e": 1108.993
            },
            {
                "time_s": 1109.353,
                "time_e": 1109.473
            },
            {
                "time_s": 1109.573,
                "time_e": 1109.733
            },
            {
                "time_s": 1109.793,
                "time_e": 1110.213
            },
            {
                "time_s": 1111.413,
                "time_e": 1111.493
            },
            {
                "time_s": 1111.593,
                "time_e": 1111.653
            },
            {
                "time_s": 1111.733,
                "time_e": 1112.033
            },
            {
                "time_s": 1112.053,
                "time_e": 1112.113
            },
            {
                "time_s": 1112.153,
                "time_e": 1112.553
            },
            {
                "time_s": 1112.573,
                "time_e": 1113.133
            },
            {
                "time_s": 1113.173,
                "time_e": 1113.653
            }
        ],
        "start": 1011.563,
        "end": 1113.653,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ismijavali se zapravo i pravnoj dr\u017eavi i slavili su tih svojih 500 milijuna i dandanas taj novac te\u010de koji su na ovaj ili na onaj na\u010din izvukli iz agrokora a glavni ortak je gospodin andrej plenkovi\u0107 \u0161avori\u0107evskila\u017eov i borgovski vre\u0107odr\u017ea\u010d i samo je tamo falilo da jo\u0161 bude gospodin jeleni\u0107 i ekipa iz dorha da apsurd bude potpun",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1116.121,
                "time_e": 1116.721
            },
            {
                "time_s": 1116.801,
                "time_e": 1116.861
            },
            {
                "time_s": 1116.941,
                "time_e": 1117.321
            },
            {
                "time_s": 1117.401,
                "time_e": 1117.421
            },
            {
                "time_s": 1117.561,
                "time_e": 1117.881
            },
            {
                "time_s": 1117.961,
                "time_e": 1118.341
            },
            {
                "time_s": 1119.749,
                "time_e": 1119.789
            },
            {
                "time_s": 1120.349,
                "time_e": 1120.709
            },
            {
                "time_s": 1120.789,
                "time_e": 1120.849
            },
            {
                "time_s": 1120.929,
                "time_e": 1121.069
            },
            {
                "time_s": 1121.109,
                "time_e": 1121.329
            },
            {
                "time_s": 1121.389,
                "time_e": 1121.669
            },
            {
                "time_s": 1121.749,
                "time_e": 1122.129
            },
            {
                "time_s": 1123.149,
                "time_e": 1123.169
            },
            {
                "time_s": 1123.289,
                "time_e": 1123.769
            },
            {
                "time_s": 1123.809,
                "time_e": 1123.929
            },
            {
                "time_s": 1123.989,
                "time_e": 1124.189
            },
            {
                "time_s": 1124.249,
                "time_e": 1124.449
            },
            {
                "time_s": 1125.129,
                "time_e": 1125.229
            },
            {
                "time_s": 1125.349,
                "time_e": 1125.409
            },
            {
                "time_s": 1125.469,
                "time_e": 1125.509
            },
            {
                "time_s": 1125.529,
                "time_e": 1125.689
            },
            {
                "time_s": 1125.709,
                "time_e": 1125.829
            },
            {
                "time_s": 1125.869,
                "time_e": 1125.909
            },
            {
                "time_s": 1125.969,
                "time_e": 1126.089
            },
            {
                "time_s": 1126.149,
                "time_e": 1126.469
            },
            {
                "time_s": 1126.869,
                "time_e": 1127.309
            },
            {
                "time_s": 1127.649,
                "time_e": 1127.749
            },
            {
                "time_s": 1127.809,
                "time_e": 1128.289
            },
            {
                "time_s": 1128.869,
                "time_e": 1128.889
            },
            {
                "time_s": 1129.089,
                "time_e": 1129.369
            },
            {
                "time_s": 1129.429,
                "time_e": 1129.669
            },
            {
                "time_s": 1129.689,
                "time_e": 1129.729
            },
            {
                "time_s": 1129.789,
                "time_e": 1130.229
            },
            {
                "time_s": 1130.309,
                "time_e": 1130.489
            },
            {
                "time_s": 1130.549,
                "time_e": 1131.049
            },
            {
                "time_s": 1131.129,
                "time_e": 1132.269
            },
            {
                "time_s": 1132.769,
                "time_e": 1132.789
            },
            {
                "time_s": 1132.889,
                "time_e": 1133.409
            },
            {
                "time_s": 1133.669,
                "time_e": 1134.389
            },
            {
                "time_s": 1134.889,
                "time_e": 1134.929
            },
            {
                "time_s": 1134.989,
                "time_e": 1135.169
            },
            {
                "time_s": 1135.209,
                "time_e": 1135.249
            },
            {
                "time_s": 1135.309,
                "time_e": 1135.469
            },
            {
                "time_s": 1135.569,
                "time_e": 1135.869
            },
            {
                "time_s": 1135.969,
                "time_e": 1136.029
            },
            {
                "time_s": 1136.089,
                "time_e": 1136.209
            },
            {
                "time_s": 1136.249,
                "time_e": 1136.409
            },
            {
                "time_s": 1136.469,
                "time_e": 1136.829
            },
            {
                "time_s": 1136.889,
                "time_e": 1137.309
            },
            {
                "time_s": 1137.329,
                "time_e": 1137.349
            },
            {
                "time_s": 1137.409,
                "time_e": 1137.769
            },
            {
                "time_s": 1138.589,
                "time_e": 1138.709
            },
            {
                "time_s": 1138.789,
                "time_e": 1139.129
            },
            {
                "time_s": 1139.949,
                "time_e": 1140.009
            },
            {
                "time_s": 1140.089,
                "time_e": 1140.429
            },
            {
                "time_s": 1140.449,
                "time_e": 1140.609
            },
            {
                "time_s": 1140.709,
                "time_e": 1141.069
            }
        ],
        "start": 1116.121,
        "end": 1141.069,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dobro mi nastavljamo sa radom u 15 sati kada \u0107e biti na dnevnom redu prijedlog odluke",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1144.075,
                "time_e": 1144.355
            },
            {
                "time_s": 1145.835,
                "time_e": 1145.895
            },
            {
                "time_s": 1146.295,
                "time_e": 1147.095
            },
            {
                "time_s": 1148.335,
                "time_e": 1148.455
            },
            {
                "time_s": 1149.035,
                "time_e": 1149.435
            },
            {
                "time_s": 1150.575,
                "time_e": 1150.595
            },
            {
                "time_s": 1150.895,
                "time_e": 1150.955
            },
            {
                "time_s": 1151.115,
                "time_e": 1151.435
            },
            {
                "time_s": 1152.835,
                "time_e": 1153.095
            },
            {
                "time_s": 1153.255,
                "time_e": 1153.315
            },
            {
                "time_s": 1153.455,
                "time_e": 1153.755
            },
            {
                "time_s": 1153.935,
                "time_e": 1154.015
            },
            {
                "time_s": 1154.535,
                "time_e": 1154.935
            },
            {
                "time_s": 1154.995,
                "time_e": 1155.315
            },
            {
                "time_s": 1156.942,
                "time_e": 1157.302
            },
            {
                "time_s": 1157.342,
                "time_e": 1157.742
            }
        ],
        "start": 1144.075,
        "end": 1157.742,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "o osnivanju stranog povjerenstva za agrokor na osnovi predlagatelja liste 16 zastupnika hrvatskog sabora 15 sati",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1159.782,
                "time_e": 1159.802
            },
            {
                "time_s": 1159.942,
                "time_e": 1160.582
            },
            {
                "time_s": 1160.822,
                "time_e": 1161.142
            },
            {
                "time_s": 1161.222,
                "time_e": 1161.862
            },
            {
                "time_s": 1162.202,
                "time_e": 1162.262
            },
            {
                "time_s": 1162.442,
                "time_e": 1162.962
            },
            {
                "time_s": 1164.522,
                "time_e": 1164.562
            },
            {
                "time_s": 1164.662,
                "time_e": 1164.982
            },
            {
                "time_s": 1165.082,
                "time_e": 1165.842
            },
            {
                "time_s": 1167.712,
                "time_e": 1168.052
            },
            {
                "time_s": 1168.432,
                "time_e": 1168.472
            },
            {
                "time_s": 1168.592,
                "time_e": 1169.252
            },
            {
                "time_s": 1169.752,
                "time_e": 1170.232
            },
            {
                "time_s": 1170.312,
                "time_e": 1170.652
            },
            {
                "time_s": 1171.112,
                "time_e": 1171.152
            },
            {
                "time_s": 1171.292,
                "time_e": 1171.572
            }
        ],
        "start": 1159.782,
        "end": 1171.572,
        "match_error": "only in reco"
    }
]